<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="https://www.profant.eu/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.profant.eu/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-09-30T10:31:59+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/feed.xml</id><title type="html">Profant</title><subtitle>Zápisník pirátského poslance Ondřeje Profanta, který se zaměřuje na opendata, e-government, digitalizaci společnosti a kybernetickou bezpečnost.
Rád bych byl, aby Česká republika byla moderním státem s rozvinutou digitální ekonomikou, kde je kladen silný důraz na vzdělávání a svobodu.
V digitalizaci se musíme inspirovat ve Velké Britanii, Dánsku a Estonsku, řešení musí být otevřená, uživatelsky přívětivá a ohleduplná k soukromí.
</subtitle><author><name>Ondřej Profant</name></author><entry><title type="html">Video: V Tranzu - Konec povinných sterilizací?</title><link href="https://www.profant.eu/2020/video-v-tranzu.html" rel="alternate" type="text/html" title="Video: V Tranzu - Konec povinných sterilizací?" /><published>2020-09-30T07:00:00+00:00</published><updated>2020-09-30T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/video-v-tranzu</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/video-v-tranzu.html">&lt;p&gt;V rámci projednávání novely zákona o matrikách předkládám pozměňovací návrh, který ruší povinnost podstoupit kastraci pro dosažení úřední změny pohlaví. Tato praxe je přitom požadovaná už pouze v několika evropských státech, je kritizovaná lidskoprávními organizacemi a odsouzená Evropským soudem pro lidská práva. Nejen o tom jsem mluvil v talkshow V Tranzu, prvním českým talkshow o trans tématech.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Lidská" /><category term="práva" /><category term="lidská práva" /><category term="LGBT" /><category term="sterilizace" /><category term="kastrace" /><category term="trans" /><category term="transgender" /><summary type="html">V rámci projednávání novely zákona o matrikách předkládám pozměňovací návrh, který ruší povinnost podstoupit kastraci pro dosažení úřední změny pohlaví. Tato praxe je přitom požadovaná už pouze v několika evropských státech, je kritizovaná lidskoprávními organizacemi a odsouzená Evropským soudem pro lidská práva. Nejen o tom jsem mluvil v talkshow V Tranzu, prvním českým talkshow o trans tématech.</summary></entry><entry><title type="html">eRouška 2,0</title><link href="https://www.profant.eu/2020/erouska-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="eRouška 2,0" /><published>2020-09-18T11:00:00+00:00</published><updated>2020-09-18T11:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/erouska-2</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/erouska-2.html">&lt;p&gt;Dnes vyšla nová verze aplikace eRouška. Jedná se o prostředek, který nám všem může pomoci normálně žít i v době probíhající pandemie. Poslouží k včasnému varování při zachování vysoké míry soukromí. Navíc je opensource.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Stahovat můžete verzi pro &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=cz.covid19cz.erouska&quot;&gt;android&lt;/a&gt; i &lt;a href=&quot;https://apps.apple.com/cz/app/erou%C5%A1ka/id1509210215&quot;&gt;iOS&lt;/a&gt;. O tom jak by měla fungovat &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/chytra-karantena.html&quot;&gt;chytrá karanténa&lt;/a&gt; jsem informoval již na počátku dubna. eRouška 2.0 je její součástí. Pokud bude mít tato aplikace dostatek uživatelů, tak se nám všem zlepší život. Pomůže včasnému varování při kontaktu s nemocným a díky tomu může zabránit mnohým dalším kontaktům.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;jak-to-funguje&quot;&gt;Jak to funguje?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;eRouška 1.0 byl komunitní projekt iniciativy &lt;a href=&quot;https://www.covid19cz.cz/&quot;&gt;covid19cz&lt;/a&gt;. Státem vlastněná akciová společnost NAKIT v srpnu převzala vývoj (při zachování většiny původního tvůrčího týmu) a nyní vydává verzi 2.0. Ta využívá celosvětový protokol, na kterém se domluvili dva největší výrobci operačních systému pro smartphony.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obrovskou výhodou je využítí technologie bluetooth. Ta funguje dobře i v budovách či podzemí (metro) a silně napomáhá ochraně soukromí (nejsou získávány údaje o poloze).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Původní aplikace využívala standardní bluetooth API z operačních systémů, které však nebylo nejvhodnější pro tento druh použití. Aplikace nebyla vždy stabilní a značně vybíjela baterku. Proto je dobře, že do procesu vstoupili majoritní výrobci a navrhli jak to udělat od základu správně. Vytvořili tedy v samotných operačních systémech možnost tohoto druhu trasování, které dbá ochrany soukromí i baterie zařízení. Tato funkcionalita operačního systému se jmenuje &lt;em&gt;Exposure Notifications API&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; a je dostupná jen &lt;em&gt;orgánům ochrany veřejného zdraví&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Když aplikaci zapnete, bude pro vaše zařízení generovat náhodná ID. Ta se každých 10–20 minut mění, aby vás pomocí nich nebylo možné identifikovat ani lokalizovat. Tato náhodná ID se vyměňují přes bluetooth s ostatními zařízeními s aplikací eRouška. Telefon pravidelně kontroluje všechna ID přidružená k pozitivním případům COVID-19 a porovnává je se svým seznamem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pokud zjistíte, že jste nakažen, tak se pracovníci Hygieny se vás dotáží zda používáte eRoušku. Pokud ano, tak vám zašle speciální SMS. Tu rozpozná aplikace a nabídne vám možnost odeslat vaše náhodná ID na server. Centrální server ve správě NAKIT pak distribuuje seznam nakažených ID. Telefony dalších uživatelů již samy vyhodnotí zda potkaly nakažené ID, či nikoliv. Pokud ano, tak to oznámí uživateli, nikoliv hygieně.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Více se můžete dočíst přímo v &lt;a href=&quot;https://www.google.com/covid19/exposurenotifications/&quot;&gt;materiálu od Google&lt;/a&gt; tvůrce operačního systému Android. V tomto článku cituji celé pasáže z jejich popisu. Erouška má také velmi kvalitní nápovědu přímo v aplikaci, popřípadě &lt;a href=&quot;https://erouska.cz/caste-dotazy&quot;&gt;často kladené otázky&lt;/a&gt; naleznete i na jejím webu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mezinárodní spolupráce je v plánu, avšak zatím není implementována. V Evropě vzniká centrální iniciativa, která by měla zajistit výměnu informací. Realnou výměnu informací mezi státy můžeme čekat až na konci října, spíše v listopadu. Mezinárodní přesah je pro Evropu důležitý, protože volný pohyb osob je jedním ze základních pilířů EU.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ochrana-soukromí&quot;&gt;Ochrana soukromí&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hlavní prvky ochrany soukromí:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Aplikaci (i příslušné API operačního systému) &lt;strong&gt;můžete kdykoliv vypnout&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aplikace &lt;strong&gt;nesleduje vaší polohu&lt;/strong&gt;. Na Androidu však vyžaduje &lt;a href=&quot;https://erouska.cz/caste-dotazy#proc-gps&quot;&gt;oprávnění k lokalizačním službám&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vyhledávání možného kontaktu probíhá &lt;strong&gt;přímo v zařízení&lt;/strong&gt;. Vaše identita není sdílena s ostatními uživateli.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aplikace je &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/covid19cz&quot;&gt;open source&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Nezávislí odborníci posuzují kvalitu kódu i to zda dělá jen to, co má. Více o &lt;a href=&quot;https://erouska.cz/audit-kod&quot;&gt;&lt;strong&gt;auditu&lt;/strong&gt; zdrojových kódů eRoušky&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Váš telefon vysílá pouze &lt;strong&gt;náhodná ID&lt;/strong&gt; a ty se navíc mění v čase.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Příslušné funkce operačního systému jsou dostupné jen &lt;em&gt;orgánům ochrany veřejného zdraví&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Komunikaci skrze bluetooth napsali výrobci operačního systému. Pokud jim běžně důvěřujete, tak ani zde nemáte důvod ke zvýšeným obavám.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p style=&quot;float: right; max-width: 68%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.profant.eu/assets/img/posts/erouska-schema.png&quot; alt=&quot;Schéma fungování, zdroj: Ian Bott, Financial Times&quot; title=&quot;Schéma fungování, zdroj: Ian Bott, Financial Times&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;slabá-místa&quot;&gt;Slabá místa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aplikace doposud měla čtyři slabá místa, respektive důvody proč jí uživatelé odmítají:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vybíjení baterie&lt;/strong&gt; mobilu: to zlepšila právě nová verze, mimojiné díky využití &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Bluetooth_Low_Energy&quot;&gt;Bluetooth Low Energy&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ochrana soukromí&lt;/strong&gt;: doufám, že to jsem pochopitelně vysvětlil a rozptýlil vaše obavy. Je správné se ptát, ale zároveň je potřeba zjišťovat fakta a poměřovat reálné riziko a přínosy.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aplikace &lt;a href=&quot;https://arstechnica.com/tech-policy/2020/04/2-billion-phones-cannot-use-google-and-apple-contract-tracing-tech/&quot;&gt;nepodporuje&lt;/a&gt; starší verze&lt;/strong&gt; operačních systémů a přístroje bez podpory &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Bluetooth_Low_Energy&quot;&gt;Bluetooth Low Energy&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hygiena nedostačně využívá data&lt;/strong&gt;: v nové podobě stačí, aby zaslala sms, to se lehce kontroluje a můžete si to vyžádat.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nízký počet uživatelů&lt;/strong&gt;: tento problém musíme řešit společně.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Poslední 2 důvody přetrvávají. Oboje vláda může snadno změnit. Původní aplikaci vláda téměř nepropagovala. Přitom vládní přítomnost v mediích je značná. Hygiena prozměnu spala ve 20. století a byla probuzena opravdovou krizí. Je pochopitelné, že v březnu a dubnu to neměla lehké. Ale od té doby měla 4 měsíce na přípravu. Doufám, že vláda nebude i nadále pokračovat ve stylu chaos managmentu, ale podnikne nezbytné kroky.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Chápu, že i přes to všechno se najdou lidé, kteří aplikaci použít nemohou. Ať už jsou to lidé, kteří nemají chytrý telefon nebo lidé, kteří prostě nechtějí. Nic to nemění na tom, že pokud tuto aplikaci nainstaluje třeba 70% lidí aktivně se pohybujících ve veřejném prostoru, tak to značně napomůže k včasnému varování před nákazou. Systém nikdy nebude 100% spolehlivý, ale rozhodně je lepší se snažit kvalitně a rychle trasovat, než další plošné zastavení celé ekonomiky.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Popis API: pro &lt;a href=&quot;https://developers.google.com/android/exposure-notifications/exposure-notifications-api&quot;&gt;Androidu&lt;/a&gt;, pro &lt;a href=&quot;https://developer.apple.com/documentation/exposurenotification&quot;&gt;iOS&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Bezpečnost" /><category term="bezpečnost" /><category term="zdravi" /><summary type="html">Dnes vyšla nová verze aplikace eRouška. Jedná se o prostředek, který nám všem může pomoci normálně žít i v době probíhající pandemie. Poslouží k včasnému varování při zachování vysoké míry soukromí. Navíc je opensource.</summary></entry><entry><title type="html">Cyklistika ve městech</title><link href="https://www.profant.eu/2020/cyklistika-ve-meste.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cyklistika ve městech" /><published>2020-09-16T08:00:00+00:00</published><updated>2020-09-16T08:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/cyklistika-ve-meste</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/cyklistika-ve-meste.html">&lt;p&gt;Kolo ve městech vzbuzuje silné emoce. U některých pozitivní, u některých negativní. Pojďme si rozebrat, proč nás tak dražďí a čím narušuje status quo.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Cyklistiky je mnoho druhů. Typickým příkladem rekreační cyklistiky je silniční či naopak vysloveně horská včetně mých oblíbených &lt;a href=&quot;https://cs.wikipedia.org/wiki/Singletrail&quot;&gt;singletrailů&lt;/a&gt;. Rekreace však moc emocí nevzbudí. Pojďme se podívat na cyklistiku, jejiž účelem je jednoduše přeprava. Typickým zástupcem je městská cyklistika.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Disclaimer:&lt;/em&gt; Tento článek je psán hodně z pohledu Pražana. Osobně jsem cyklistou a v teplejších měsících jezdím do práce na kole.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.profant.eu/assets/img/posts/cyklo-ivan-ondra.jpg&quot; alt=&quot;Ondřej Profant s Ivanem Bartošem v rikše&quot; title=&quot;Ondřej Profant s Ivanem Bartošem v rikše&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;města-a-auta&quot;&gt;Města a auta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;V 90. letech se u nás vybudoval kult automobilismu. Vlastní vozidlo je považováno za znak dospělého člověka. Právo parkovat na veřejném prostranství bereme jako samozřejmost. Veřejná hromadná doprava je nazývána “sockou”. Je to pochopitelné v kontextu minulého režimu, ale dlouhodobě neudržitelné. Tyto problémy jsou podrobně popsány v knize &lt;em&gt;Smrt a život amerických velkoměst&lt;/em&gt; od Jane Jacobs. První vydání je z roku 1961!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pojdme se na hlavní problémy podívat:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;parkovací socialismus&lt;/strong&gt;: lidé si koupí relativně drahé auto a očekávají, že zbytek společnosti jim zaplatí náklady na parkování. Ale v moderním městě to tak není. V moderním městě je třeba za zábor veřejného prostranství zaplatit.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;prostorová neefektivita aut&lt;/strong&gt;: průměrná obsazenost aut je 1,3 člověka na automobil. U tohoto čísla si musíme uvědomit, že například Škoda Rapid má rozměry: 4,5m x 1,7m = 7,65 m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;, čili 4 automobilisté v průměru využijí prostor 23m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;. Na tento princip se můžete podívat ve &lt;a href=&quot;https://www.fastcompany.com/3063344/these-animated-videos-show-just-how-much-space-cars-waste-in-our-cities&quot;&gt;videu&lt;/a&gt; či na následujícím obrázku.
&lt;img src=&quot;https://streets.mn/wp-content/uploads/2014/04/Travel_Footprint.png&quot; alt=&quot;jaký prostor zabere stejný počet lidí na kolech, v autech a v autobuse&quot; title=&quot;jaký prostor zabere stejný počet lidí na kolech, v autech a v autobuse, zdroj: streets.mn&quot; /&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;emise&lt;/strong&gt;: Emise samotného automobilu nejsou příjemné, ale šlo by s nimi pracovat. Se snižující se emisní stoupou výfuku se však do popředí dostává problém oděru pneumatik a silnice. Prach vířený pohybem vozidel bez ohledu na jejich pohon tvoří asi 80% emisí prachových částic. Dalším problémem jsou emise aut stojících v nekonečných zácpách. Emise jsou vypuštěny naprázdno s téměř nulovým přepravním užitkem.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;cena infrastruktury&lt;/strong&gt;: Infrastruktura pro auta je velmi nakládná. A náklady, obdobně jako u parkování, nejsou rozpočítány spravedlivě. Silnice nejvíce poškozují těžké nákladní automobily. Ale ty ve městech, na rozdíl od dálnic, neplatí žádné speciální poplatky. Nákladnost této infrastruktury je dlouhodobě těžko financovatelná, pokud nezlevníme její výstavbu či nezvýšíme životnost. Za pozornost také stojí prostorová rozměrnost dálniční infrastruktury.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Auto je pro mnoho lidí nezbytné. Je nesmyslné lidem brát možnost zvolit auto jako dopravní prostředek, ale je třeba počítat se všemi externalitami. Například si musíme uvědomit, že každý motorista zabírá další prostor zbylým motoristům. Zde je pár snadných způsobů, jak zlepšit dopravní situaci ve městech:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;budovat infrastrukturu s ohledem na MHD&lt;/strong&gt;: Například tunel Blanka velmi pomohl pražským řidičům, ale nepodpořil rozvoj veřejné hromadné dopravy. Přitom autobus jezdí po stejných silnicích jako auta. Jen by na klíčových místech potřeboval buspruhy a zastávky. Když si uvědomíme, že podíl cestujících v Praze je: 29 % auto; 42 % MHD, tak je jasné, že většina přepravujících se Blanku nevyužije a dotuje ji pro 29 %. Drobná investice v rámci stavby Blanky by se Pražanům velmi dobře vrátila. Piráti na to silně upozorňovali při &lt;a href=&quot;https://github.com/Kedrigern/prezentace-cs/blob/master/mestsky-okruh/mo-zhmp.pdf&quot;&gt;přípravě Blanky 2&lt;/a&gt; v roce 2017.
&lt;img src=&quot;https://www.profant.eu/assets/img/posts/cyklo-modal-share-2016.png&quot; alt=&quot;Podíl druhů přepravy k roku 2016, zdroj: Dopravní plán HMP na roky 2018 až 2020&quot; title=&quot;Podíl druhů přepravy k roku 2016, zdroj: Dopravní plán HMP na roky 2018 až 2020&quot; /&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;nedotovat parkování&lt;/strong&gt;: V novostabách si připlacíme za parkovací místa, proč tedy dotujeme místa na ulicích? Častečně, leč neohrabaně, to řeší parkovací zóny. Je třeba systém více převádět na tržní. Parkování v ulicích totiž často blokuje místo, které by jinak bylo možno použít třeba pro aktivní život v ulicích či cyklistickou dopravu. I místo ve veřejném prostoru je rozděleno neproporcionálně, silně ve prospěch těch 29 % automobilistů. Ale zároveň je nutné samozřejmě napomoci lidem, kteří nemají jinou alternativu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;napomoci dalším druhům dopravy&lt;/strong&gt;: V Praze máme jednu z nejkvalitnějších MHD. Ale například v odstraňování bariér pro cyklisty pokulháváme. O tom budeme mluvit dále.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;budovat město krátkých vzdáleností&lt;/strong&gt;: Město musí být kompaktní. Ideální doprava je taková, která vůbec nevznikne, protože můžeme dojít pěšky. Například zástavba nesmí bránit průchodu. V centru Prahy je nejlepší způsob dopravy chůze. Protože auta musí vše objíždet a cyklista je blokován davy chodců. Jenže chodec potřebuje rozumnou vzdálenost. Pokud ho nutíme neustále obcházet překážky (neprůchozí komplex staveb), tak to vzdá a půjde to objet autem. Stejně tak je důležité, aby lidé v místě bydliště měli klíčové služby - například obchody s potravinami.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Omlouvám se za trochu delší úvod do problematiky, ale pro pochopení následujících tezí je třeba si uvědomit výše popsané principy.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;města-a-cyklisté&quot;&gt;Města a cyklisté&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cyklistika ve městě může být osvěžující. Jelikož nám dává velkou volnost pohybu a zároveň tolik potřebný pohyb těla. I pokud strávíte v sedavé práci mnoho hodit, tak se před ní a po ní alespoň trochu protáhnete. Díky kolu můžete snadno navštívit pěší zóny a zastavit se téměř kdekoliv. Zatímco při přepravě autem se váš svět velmi brzy začne limitovat na místa, kde snadno zaparkujete.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Samozřejmě velkou otázkou je doba jízdy. Například mně osobně vychází cyklistika jako nejrychlejší způsob přepravy. Jezdím trasu Kobylisy - Malá Strana a na kole jí ujedu za 20 minut, autem za 15-40 minut a MHD za 40 minut. Kolo má tu výhodu, že je ve vybraných úsecích kombinovatelné s MHD. Například nemusíte šlapat velké kopce, ale můžete je vyjet metrem. Samozřejmě pokud vaše cesta do práce je delší než 15 km, tak už hodně půjde o terén. Ale obvykle se dá najít rozumné řešení (například přiblížit se vlakem).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.profant.eu/assets/img/posts/cyklo-krizovatka-norsko.jpg&quot; alt=&quot;Křižovatka s mimoúrovňovým křížením pro cyklisty v Stavengeru v Norsku, zdroj: https://twitter.com/wlcmagazine/status/1215564413182365697&quot; title=&quot;Křižovatka s mimoúrovňovým křížením pro cyklisty v Stavengeru v Norsku, zdroj: https://twitter.com/wlcmagazine/status/1215564413182365697&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stavět město pro cyklisty je přirozenější i co se týče prostoru. Cyklista je větší chodec (ale již je o dost menší než auto). Čili infrastruktura pro chodce a cyklisty má přiměřenou velikost v porovnání s městskými dálnicemi, které nutně vznikají ve městě závislém na autech.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cyklistika je samozřejmě nízkoemisní, tichá, zdravá, relativně levná na provoz. V dnešní pandemické situaci také zdravotně bezpečná. Ale bez podpory se neobejde. Potřebuje:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;parkování kol&lt;/strong&gt;: jak u zaměstnavatele, tak ve veřejných prostorech. Cyklostojan není nákladná záležitost a prostorově také nezabere moc místa (v porovnání s auty). Výhodou je stojan zabezpečený například ve dvoře či samostatné místnosti a nejen před budovou, kde hrozí zcizení kola.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;zázemí pro cyklisty&lt;/strong&gt;: kromě parkování (nezbytné) je pro kvalitní dojíždění do práce třeba mít možnost osprchovat se a ideálem je šatna.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;kvalitní řešení křižovatek&lt;/strong&gt;: křižovatky jsou vícenásobný problém. Cyklista mnohdy musí zastavit a tím ztratí spoustu energie a času. Navíc je zde nejvíc ohrožen ze strany dalších účastníků provozu. Křižovatky musí od počátku pamatovat na chodce a cyklisty. Nesmíme se bát stavebních úprav, které naše křižovatky posunou do 21. století. Kvalitní řešení najdeme ve &lt;a href=&quot;https://www.thisismoney.co.uk/money/cars/article-8580069/UKs-Dutch-style-roundabout-opens-today-Cambridge.html&quot;&gt;Velké Británii&lt;/a&gt;, Norsku (obrázek výše), &lt;a href=&quot;https://prahounakole.cz/2020/07/kodanske-krizovatky-setri-misto/&quot;&gt;Dánsku&lt;/a&gt; či Nizozemí:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/FR5l48_h5Eo?controls=0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;cyklostezky&lt;/strong&gt;: samostatné komunikace pro cyklisty jsou samozřejmě ideál, ale jsou prostorově a finančně nákladné. Je to skvělé řešení mimo město (například na Kolínsku běžné), je to skvělé řešení v parcích, ale již méně výhodné v hustě zastavěné oblasti. I v těch mají smysl. Například v Londýně dochází k bouřlivému rozvoji &lt;a href=&quot;https://prahounakole.cz/2012/07/cyklodalnice/&quot;&gt;cyklodálnic&lt;/a&gt; centrem města. Ale v našich poměrech by více věci prospělo zafincovat cykloprůjezdnost dvou křížovatek než krásnou oddělenou cyklostezku, která skončí právě v těch křižovatkách v jejich dnešní podobě.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;liniová řešení&lt;/strong&gt;: Mnohdy se vytvoří cyklopruh odnikud nikam, ale ten samozřejmě nikomu neslouží. Pro lidi, co se nebojí jezdit mezi auty, situaci nezlepší, a těm, co se bojí, nepomůže. Řešení je třeba dotáhnout do smysluplných konců. Například do rezidenční oblasti, parku či uzlu VHD. V případě Prahy je ostudné zakončení cyklotras A1 (Radotín - Barandovský most) a A2 (Zbraslav - Vyšehrad).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;VHD přívětivá kolům&lt;/strong&gt;: Veřejná hromadná doprava musí být přívětivá cyklistům. Primárně jde o metro a železniční vlaky. V Praze je cyklistika ve VHD již docela dobře podporovaná. Dokonce jsou tu tramvaje, autobusy, lanovky a přívozy, &lt;a href=&quot;https://www.dpp.cz/skolem/&quot;&gt;kam se smí s kolem&lt;/a&gt;. Ale ještě před pár lety tomu tak nebylo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;opravené silnice&lt;/strong&gt;: mimo město (například ve Středočeském kraji) jsou problémem rozbité krajnice. Cyklista může rozumně jet až relativně daleko od okraje silnice. Tím samozřejmě i více omezuje auta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Městská cyklistika tedy není bojem proti autům. Ale hledáním alternativy k neudržitelnému způsobu dopravy. Jedná se o rozšíření možností dopravy, které si obyvatel může zvolit. Vyvážený dopravní mix prospívá všem druhům dopravy i celému městu. Koneckonců asi všichni víme, že nejlépe se autem jezdí, pokud je město prázdné (typicky v noci).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V příštím článku se podíváme na konkrétní legislativní návrhy jak napomoci cyklistice.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Cyklo" /><category term="cyklo" /><category term="praha" /><summary type="html">Kolo ve městech vzbuzuje silné emoce. U některých pozitivní, u některých negativní. Pojďme si rozebrat, proč nás tak dražďí a čím narušuje status quo.</summary></entry><entry><title type="html">Zvládla státní správa home office při koronakrizi?</title><link href="https://www.profant.eu/2020/covid-home-office.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zvládla státní správa home office při koronakrizi?" /><published>2020-08-21T08:00:00+00:00</published><updated>2020-08-21T08:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/covid-home-office</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/covid-home-office.html">&lt;p&gt;Koronavirová krize přinesla i několik nečekaných důsledků. Jedním z nich bylo, že si spousta lidí i firem „nedobrovolně“ vyzkoušela práci z domova. Zajímalo mě, jak si v porovnání s firmami vedla naše státní správa. Napsal jsem proto dopis několika úřadům a pro porovnání i pár malým a středním firmám. Některé úřady se nové situaci efektivně přizpůsobily, u jiných nedošlo k téměř žádné změně.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Home office je společně s flexibilními úvazky příležitost, jak zvýšit efektivitu práce nebo usnadnit návrat návrat maminek a tatínků z rodičovské dovolené. Byl bych rád, kdyby se tak v přiměřené míře stalo i ve veřejné správě, proto mě velmi zajímala přímá zkušenost úřadů.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kde-to-úřady-zvládly&quot;&gt;Kde to úřady zvládly&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Potěšily mě zejména odpovědi ministerstev. Na &lt;strong&gt;ministerstvu průmyslu a obchodu&lt;/strong&gt; (MPO) pracovalo na home office v různém rozsahu až 55 % zaměstnanců, na &lt;strong&gt;ministerstvu pro místní rozvoj&lt;/strong&gt; dokonce 85 %.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MPO ve své odpovědi specifikovalo, že díky krizi začali používat programy Microsoft OneDrive aTeams, a že očekávají jejich další využití v budoucnu. Zároveň zde v některých odborech fungovala koordinace úředníků, kdy byl např. fyzicky přítomný jeden z nich, který s ostatními útvary řešil jejich potřeby a následně distribuoval úkoly mezi úředníky na home office. MPO také přistoupilo k zavádění dvoufaktorového ověření při vzdáleném přihlášení, například skrz OTP token nebo aplikaci v telefonu. To jednoznačně chválím, protože důraz na zabezpečení citlivých dat je nezbytný.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problémem zůstává nedostatek vybavení a také administrativní náročnost, kdy je potřeba s každým zaměstnancem nejprve uzavřít dohodu o výkonu práce z domova. Toto se ale netýká jen státní správy, ale každého zaměstnaneckého poměru.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Od &lt;strong&gt;ministerstva zemědělství&lt;/strong&gt; jsem obdržel jen neurčitou odpověď, že k práci z domova a k rotování zaměstnanců dochází. Jako nedostatky zmiňuje ministerstvo nízkou vybavenost, otázku bezpečnosti a také problém kontroly vykonané práce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Také &lt;strong&gt;Úřad práce&lt;/strong&gt; se alespoň částečně dokázal přizpůsobit nečekaným podmínkám. Podle jejich informací pracovala z domova přibližně ⅓ zaměstnanců.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kde-se-nestalo-vůbec-nic&quot;&gt;Kde se nestalo vůbec nic&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Přechod na bezpečnější režim práce z domova naopak nezvládla &lt;strong&gt;Česká správa sociálního zabezpečení&lt;/strong&gt; (ČSSZ) nebo &lt;strong&gt;Generální finanční ředitelství&lt;/strong&gt; (GFŘ). Jako jediné opatření zmínilo GFŘ, že došlo ke zrušení služebních cest (což je dost pochopitelné) a školících akcí. Plošnému využití home office prý bránila zejména otázka zabezpečení citlivých dat, se kterými GFŘ pracuje. ČSSZ jako důvod zmínila „nezbytný přístup k fyzickým dokumentům a k aplikacím“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tyto příklady bohužel demonstrují tristní úroveň digitalizace na některých českých úřadech. Elektronizace procesů buď vůbec neproběhla, nebo proběhla špatně a systémy nejsou řádně zabezpečeny pro vzdálený přístup.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;a-co-soukromníci&quot;&gt;A co soukromníci?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pro porovnání jsem oslovil i několik malých a středních českých firem. Ty se nové situaci přizpůsobily lépe, jednoduše proto, že musely.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Od personální firmy Předvýběr jsem obdržel výsledky &lt;a href=&quot;https://www.predvyber.cz/novinky/tiskove-zpravy/home-office-behem-epidemie-vyuziva-tretina-lidi-pracuji-a-jeste-stihnou-spoustu-jinych-veci/&quot;&gt;průzkumu&lt;/a&gt;, podle kterého home office využívala až třetina zaměstnanců. Výzkum ale také potvrdil, že home office není pro každého: téměř polovině respondentů se na home office pracovalo hůře než v práci. Efektivita práce z domova tedy záleží na prioritách daného zaměstnance a taky na typu práce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To mi potvrdil i šéf účetní firmy Altaxo, pan Kubáň, který také zdůraznil nutnost kontrolních nástrojů jako např. standardizovaných výkazů práce. Podle jeho názoru by home office v kombinaci s částečnými úvazky dokázal do systému přilákat kvalitativně lepší pracovníky. To je problémem i veřejné správy, kde rigidní pracovní podmínky mohou být pro potencionálně kvalitní zaměstnance nepřekonatelnou bariérou.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;co-s-tím&quot;&gt;Co s tím?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ideálem je vytvořit takovou organizaci veřejné správy, aby co nejvíce úředníkům umožňovala flexibilně pracovat nezávisle na fyzickém místě. Je to výhodné nejen v případě pandemie, či skloubení pracovního života s péčí o rodinu, ale pomůže to i v mnoha jiných oblastech. Například tolik diskutované vylidňování venkova lze částečně řešit tím, že zaměstancům a zaměstnankyním umožníme alespoň část času pracovat na dálku. Home office je pro některé preferovanou formou práce a benefity přináší i zaměstnavatelům. Lze tak ušetřit na fyzických pracovních místech, nájmech, úklidu i kafi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Samozřejmě toto nelze aplikovat u všech pracovních pozic. Musí zůstat funkční hustá síť kontaktních pracovišť, aby si i lidé, kteří nechtějí komunikovat digitálně, mohli zařídit na úřadech vše potřebné jako dosud. Jak toho docílit?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Důsledně digitalizovat procesy ve veřejné správě. Nikoliv metodou přepisování papírových postupů do digitálního světa, ale skutečně promyšlenou transformací s využitím možností, které mobily, počítače a internet dnes nabízí tak, aby proces byl opravdu efektivní.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zrušením místní příslušnosti u agend, kde stále zůstává (například správa sociálního zabezpečení).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sloučení kontaktních pracovišť pro více agend tak, aby zůstali široce dostupné a mohli být i v menších obcích.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;po-home-office-i-korespondenční-volba&quot;&gt;Po home office i korespondenční volba?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Opět se ukázalo, že z nečekané situace mohou zapříčinit vznik nových inovací nebo jejich urychlení. Kromě práce na dálku je dalším příkladem otázka voleb. Možná se tak díky covidu dočkáme zavedení nových způsobů volby, jako třeba korespondenčního hlasování. To navrhoval Vojta Pikal už před víc jak rokem. Bohužel ministerstvo vnitra náš návrh pro podzimní krajské volby nepřijalo, ale uvidíme co za rok.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Včera jsem byl v Událostech komentářích na ČT k tématu voleb v době COVIDu. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Všeobecné volby jsou základem demokratického státu. Neumím si představit, že by stát omezil volební právo lidí v preventivní karanténě.&lt;a href=&quot;https://t.co/fYtiJFsfjl&quot;&gt;https://t.co/fYtiJFsfjl&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1290927964524367873?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;August 5, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Digitalizace" /><category term="digitalizace" /><category term="práce" /><summary type="html">Koronavirová krize přinesla i několik nečekaných důsledků. Jedním z nich bylo, že si spousta lidí i firem „nedobrovolně“ vyzkoušela práci z domova. Zajímalo mě, jak si v porovnání s firmami vedla naše státní správa. Napsal jsem proto dopis několika úřadům a pro porovnání i pár malým a středním firmám. Některé úřady se nové situaci efektivně přizpůsobily, u jiných nedošlo k téměř žádné změně.</summary></entry><entry><title type="html">Masové sledování: Počátky digitální totality</title><link href="https://www.profant.eu/2020/masove-sledovani.html" rel="alternate" type="text/html" title="Masové sledování: Počátky digitální totality" /><published>2020-08-19T13:00:00+00:00</published><updated>2020-08-19T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/masove-sledovani</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/masove-sledovani.html">&lt;p&gt;V posledních letech jsme vzhledem k vývoji nových technologií svědky rostoucího a zrychlujícího trendu rozšiřování masového sledování a jeho různých prostředků. Děsivé představy autorů vědecké či společenské fikce už dávno nejsou jen varováním před hrozícím nebezpečím. Nebezpečí je dnes už skutečné a žijeme v něm všichni.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Před hrozbami a nástroji masového sledování &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/program/dlouhodoby/soukromi/&quot;&gt;varují Piráti od svého vzniku&lt;/a&gt;. Právě ochrana soukromí byla společně se svobodou informací a transparentní politikou založenou na skutečných datech jedním z hlavních pilířů, na kterém vyrostlo mezinárodní pirátské hnutí. S boji proti tomuto fenoménu současné doby proto máme už rozsáhlé zkušenosti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nedá se ale prohlásit, že by se nám dařilo tento nebezpečný jev zastavit, vždy se jej podaří tak nanejvýše zbrzdit. Všudypřítomné vyvolávání strachu a nedůvěry – ať z důvodů války proti terorismu nebo organizovanému zločinu, migrační krizi nebo předcházení sociálním nepokojům – přikrmuje ve společnosti poptávku po nějakém zaručeném řešení, které by zvýšilo veřejnou bezpečnost a ochranu státu a jeho občanů.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;article-note&quot;&gt;&lt;strong&gt;ECHELON&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Masivní šmírovací projekt aliance “Pětí očí” (tedy zpravodajských služeb Austrálie, Kanady, Nového Zélandu, Spojeného království a Spojených států), který je už od Studené války využíván pro zachycování a odposlouchávání soukromých komunikací. ECHELON byl v minulosti prokazatelně využíván i pro průmyslovou špionáž.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Golden Shield Project&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Projekt “Zlatý štít” je společně s “Velkým čínským firewallem” nástrojem čínského vládního režimu, který je používán ke kontrole, monitorování a cenzuře komunikací. Díky všudypřítomným sledovacícm systémům shromažďuje projekt ohromné množství osobních údajů, které následně mohou čínské úřady dle libosti použít k libovolným represivním zákrokům.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;PRISM&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Program americké NSA určený ke sledování elektronických komunikací v masovém rozsahu. Emaily, chaty, videohovory, přesuny souborů, aktivita na sociálních sítí – to vše a mnohé další NSA v rámci PRISM (a jeho navazujících a pokračujících projektech) monitoruje a analyzuje v masovém měřítku. Na celé této masivní šmírovací operaci se navíc podílejí i velké technologické korporace jako Apple, Google nebo Facebook.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;MYSTIC&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Další ze šmírovacích programů z dílny NSA určený ke shromažďování záznamů a metadat telefonních hovorů z několika různých zemí. Technologie a postupy programu MYSTIC může NSA kdykoliv využít k hromadnému odposlouchávání v cizích zemích.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;RAMPART-A&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Mezinárodní sledovací program ve správě NSA, jehož cílem je získání přístupu k optickým kabelům po celém světě a následné monitorování komunikačního provozu, který jejich prostřednictvím probíhá. Do tohoto šmírovacího partnerství je zapojena i Česká republika.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Tempora&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Projekt britského komunikačního ústředí (GCHQ), které v úzké spolupráci s americkou NSA vede vlastní projekt masivního šmírování. Stejně jako v případě projektů NSA dochází ze strany GCHQ k systematickému narušování soukromí uživatelů internetu a následnému neoprávněnému zpracování jejich osobních dat.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;SORM&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Ruský systém a právní rámec pro operativní sledování, který po telekomunikačních operátorech vyžaduje instalaci hardware a software usnadňující tajné službě FSB monitorování komunikací. Obrovský zásah do práva na soukromí, který SORM umožňuje, odsoudil v roce 2015 Evropský soud pro lidská práva jako porušení Evropské úmluvy o lidských právech.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tyto úvahy jsou však naprosto liché a zrádné. Je třeba si uvědomit, že všudypřítomné sledovací systémy k vyšší bezpečnosti nepřispívají. Naopak vytvářejí další riziková místa a prostředky, které narušují soukromí jednotlivců, čímž jejich bezpečí pouze ohrožují. Člověk má právo na své soukromí, má právo i na svou anonymitu. Veškeré sledovací prostředky a techniky musí být pod bedlivou veřejnou kontrolou a musí existovat dostatečné pojistky proti jejich zneužívání.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je jasné, že v boji proti terorismu a dětské pornografii nesmíme polevovat. Odpovědí ale není hromadné, nýbrž cílené sledování. Pro to navíc existují dostatečné právní rámce, ve kterých je zpravidla přítomné rozhodování nestranného soudu. Žádný z masivních sledovacích systémů ale k odhalování nebo předcházení teroristických útoků nebo zneužívání dětí nepomohl. Jediné, k čemu jsou takové systémy dobré, je upevnění moci a postavení bezpečnostních složek státu nebo korporací, které sledování vykonávají.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zatímco pozitvní přínosy masového sledování jsou veřejnosti představovány v abstraktních hodnotách, jako je “ochrana před možnými nebezpečími”, případně bez jasných důkazů jejich účinnosti, negativní dopady mnohých sledovacích systémů známe dnes již velmi dobře. Nechvalně známé projekty a programy jako Echelon, Golden Shield Project, PRISM, MYSTIC, RAMPART-A, Tempora nebo SORM a mnohé další představují skutečné a mezinárodní nebezpečí. Jejich koncepty, infrastruktura a architektura se navíc s nejvyšší pravděpodobností budou stále více rozvíjet, což bude mít patrně za následek rozšiřování mezinárodní kybernetické totality.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Její škodlivé dopady na dodržování lidských práv můžeme snadno vysledovat už dnes. Nejzřetelnější je to na příkladu velmocí, jako jsou Rusko, Čína a Spojené státy. Ruský kamerový systém je daleko více než k ochraně veřejného pořádku využíván k monitorování a identifikování nepohodlných osob, jako jsou lidskoprávní aktivisté nebo opoziční politici. Tyto pro režim nežádoucí osoby se následně stávají oběťmi nejrůznějších forem šikany. Nejde navíc jen o nebezpečí ze strany státního aparátu Putinova autoritářského režimu. Přístupy do moskevského kamerového systému byly nabízeny k prodeji na internetu, možnosti zneužití tak rapidně rostou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V Číně je situace vzhledem k postupujícímu zavádění systému sociálního kreditu ještě děsivější. Dochází zde už k tak zřetelnému nástupu digitální tyranie, že se tím vládnoucí režim bez ostychu chlubí. Nejenže se neustále zdokonalují a rozšiřují nejrůznější prostředky hromadného dohledu, díky aplikaci umělé inteligence a strojového učení dochází k prakticky okamžitému vyhodnocování “skóre občana”, nového atributu, který automatizovaně určuje postavení člověka ve společnosti. Sběr dat probíhá na úrovni mnoha státních i soukromých systémů včetně nepřetržitého přístupu ke zdravotním a pracovním záznamům, průmyslovým kamerám a elektronické komunikaci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šmírovací praktiky ale nejsou výsadou pouze autoritářských režimů. Negativní vlivy plošného sledování se intenzivně projevují i na západě. Stačí si vzpomenout na odhalení Edwarda Snowdena o programech americké tajné služby NSA, která neoprávněně monitorovala komunikace milionů lidí po celém světě, včetně významných osob politiky a byznysu (například odposlouchávání mobilního telefonu německé kancléřky Angely Merkelové). Arogance a cynismus, s jakými americké tajné služby přistupují k osobním údajům vlastních občanů, občanů spojeneckých států NATO i naprosto nezainteresovaných lidí z dalších zemí, je vskutku zarážející. Je navíc tím nebezpečnější, protože na Američany hledíme jako na své spojence – kteří se nás ale ve skutečnosti snaží nenápadně dostat pod svůj nepřetržitý digitální dohled.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nejsou to ale jen světové velmoci, které si libují v hromadném sledování. I v ČR máme řadu problematických postupů, prostředků a zákonů, které umožňují extenzivní zásahy do práva na soukromí. Pirátskou snahu o &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/zustava-data-retention.html&quot;&gt;zrušení data retention&lt;/a&gt; loni zastavil Ústavní soud, plošné shromažďování provozních a lokalizačních údajů bude proto nutné &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ferjencik-smirovani-budeme-resit-legislativni-cestou.html&quot;&gt;řešit složitě legislativní cestou&lt;/a&gt;. Zároveň se objevují další příklady rostoucích ambicí na zavádění sofistikovaných a skrytých šmírovacích nástrojů – například &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/plosne-sledovani-aut-v-tendru-na-znamky.html&quot;&gt;údajná snaha BIS prostřednictvím systému na dálniční známky šmírovat cestující jednotlivých vozidel&lt;/a&gt;. Zároveň platí smutná skutečnost, že v západních společnostech se vedle sledování státním aparátem musíme bránit i proti sledování korporacemi. Nemáme proti sobě jen jednoho Velkého bratra, jako je to třeba v Číně – čelíme hordám šmíráků, kteří chtějí naše data získat a zneužít.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/aKccSm8jRhA&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Právo na soukromí proto musíme nepřetržitě a důsledně hájit a vymáhat. Evropské nařízení o ochraně osobních údajů (GDPR) &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/prinos-gdpr.html&quot;&gt;nám k tomu poskytuje dostatečnou páku&lt;/a&gt;. Jen se ji musíme naučit správně využívat.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Soukromí" /><category term="soukromí" /><category term="bezpečnost" /><summary type="html">V posledních letech jsme vzhledem k vývoji nových technologií svědky rostoucího a zrychlujícího trendu rozšiřování masového sledování a jeho různých prostředků. Děsivé představy autorů vědecké či společenské fikce už dávno nejsou jen varováním před hrozícím nebezpečím. Nebezpečí je dnes už skutečné a žijeme v něm všichni.</summary></entry><entry><title type="html">Centrální nákup v Rakousku</title><link href="https://www.profant.eu/2020/verejne-zakazky-rakousko.html" rel="alternate" type="text/html" title="Centrální nákup v Rakousku" /><published>2020-08-11T13:00:00+00:00</published><updated>2020-08-11T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/verejne-zakazky-rakousko</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/verejne-zakazky-rakousko.html">&lt;p&gt;Veřejné zakázky v Česku trápí přebujelá administrativa a nízká transparentnost. Přitom rozumná řešení státních nákupů existují a nemusíme ani chodit daleko – v Rakousku třeba funguje tzv. centrální zadavatel.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Veřejné zakázky nejsou zrovna dvakrát populární téma. Už jen zorientovat se v základních typech zakázek je bez právního vzdělání obtížné a v praxi bývá často ďábel skrytý v detailu. Přitom nejde o nic méně než o to, co stát kupuje za peníze, které vybere na daních. Veřejnými zakázkami každý rok proteče neuvěřitelných 10% HDP, v roce 2018 to bylo ďábelských &lt;a href=&quot;https://www.komora.cz/legislation/53-20-vyrocni-zprava-o-stavu-verejnych-zakazek-v-ceske-republice-za-rok-2019-t-25-5-2020/&quot;&gt;666 miliard korun&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do této částky nejsou započítané stovky hodin, které úředníci tráví přepisováním formulářů a další zbytečnou administrativou kvůli nefunkčním IT systémům. Stejný problém mají na druhé straně i firmy a živnostníci, kteří se o zakázku chtějí ucházet. Naštěstí si s veřejným nakupováním musí poradit každý stát, není tedy třeba vymýšlet kolo, stačí se inspirovat osvědčenými postupy v zahraničí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/bbg1.png&quot; alt=&quot;Eshop v Rakousku&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V Rakousku už téměř 20 let funguje tzv. centrální zadavatel (&lt;a href=&quot;https://www.bbg.gv.at/en/&quot;&gt;BBG&lt;/a&gt;), který nabízí pro úřady státu několik služeb:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;e-shop&lt;/strong&gt;: Centrální zadavatel vysoutěží rámcovou smlouvu na určitý produkt (od papíru přes PC až po energie a auta), a ten pak nabídne úřadům v „e-shopu“. Úřady si jej mohou za několik kliků objednat, čímž ušetří ohromné množství administrativy. A přitom je vše transparentní a v souladu se zákonem, protože produkt byl řádně vysoutěžen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Platforma pro zadávání veřejných zakázek&lt;/strong&gt;: Rakušanům se povedlo vytvořit srozumitelný a uživatelsky přívětivý portál, který mohou úřady využít, pokud chtějí zakázku soutěžit sami. V ostrém kontrastu s tímto je náš český Národní elektronický nástroj (NEN), který je pro běžného smrtelníka záhadný jako sfinga. V Rakousku tento nástroj vedl k otevření trhu veřejných zakázek &lt;strong&gt;malým a středním firmám, které tvoří přes &lt;a href=&quot;https://www.bbg.gv.at/en/new-here/become-a-supplier&quot;&gt;70% dodavatelů&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. To má pozitivní vliv nejen na cenu a kvalitu státních nákupů, ale na celou ekonomiku.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Poslední službou, kterou v Rakousku centrální zadavatel nabízí, je &lt;strong&gt;odborné poradenství&lt;/strong&gt; pro individuální komplikovanější zakázky.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://www.bbg.gv.at/fileadmin/Bibliothek/e-Shop/e-Shop_Video.jpg&quot; style=&quot;width: 100% !important;&quot;&gt;
&lt;source src=&quot;https://www.bbg.gv.at/fileadmin/Bibliothek/e-Shop/eshop-kundevideo.mp4&quot; type=&quot;video/mp4&quot; /&gt;
&lt;/video&gt;

&lt;p&gt;Rakouského centrálního zadavatele musí povinně využívat centrální orgány státní správy. Pro ostatní, např. města a obce, je pouze volitelný a navíc placený. Důsledkem toho je, že si daný úřad musí vyhodnotit sám, zda mu ušetření administrativy stojí za ten extra poplatek, a nedochází tedy k nadužívání tohoto institutu.  V posledních letech si dokonce BBG samo vydělalo na svůj provoz. Celkem v roce 2018 vysoutěžilo zakázky za &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Bundesbeschaffung&quot;&gt;1,62 miliardy eur&lt;/a&gt; a odhadované úspory činily 366 milionů eur. Tento stav je samozřejmě výsledkem několikaletého vývoje, kdy BBG muselo řešit například stížnosti, že svými požadavky diskriminuje malé a střední podniky. Což je částečně pochopitelné - když soutěžíte třeba notebooky pro úřady po celé zemi, je logické požadovat dobrou síť servisních center. Centrální nákup tedy nevyřeší vše, ale u spousty případů je jeho využití efektivnějším.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nedělám si iluze – vytvořit něco podobného v České republice by byl běh na dlouhou trať. Vláda se již jednou rozhodla vytvořit centrální elektronický nástroj pro zadávání zakázek (nemělo jít přímo o centrálního zadavatele, pouze o platformu) a dopadlo to jako u mnoha dalších IT projektů – stát si koupil „šrot za cenu ferrari“. V návaznosti na to začaly obce a kraje využívat soukromé portály pro zadávání zakázek a tvořit si vlastní centrální zadavatele. Základní filosofií nové služby by proto mělo být, že bude (alespoň nejdříve) dobrovolná. Stát zkrátka bude muset nabídnout produkt, který bude minimálně stejně dobrý, jako ty již existující.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Další dílčí snahou státu o centralizované zadávání jsou rámcové smlouvy ministerstva vnitra na IT projekty. Ty ale bohužel končí &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/ramcove-dohody-mvcr.html&quot;&gt;křivením trhu a zvýhodněním několika proprietárních produktů&lt;/a&gt;. Kdyby celý systém fungoval lépe, bylo by možné vysoutěžit rámcové smlouvy na více IT služeb, třeba i na ty, které si konkurují. A nakupující úřad by si pak v onom e-shopu sám vybral, o který má zájem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ani v Rakousku se spuštění systému neobešlo bez porodních bolestí. Důležité však je, že se s nimi flexibilně vypořádali. Rád bych se tam zajel podívat a zjistil si detaily, jak systém funguje. Pokud by se totiž něco podobného povedlo v ČR, šlo by o investici, která se státu mnohonásobně vrátí.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Zakázky" /><category term="vz" /><category term="verejne-zakazky" /><summary type="html">Veřejné zakázky v Česku trápí přebujelá administrativa a nízká transparentnost. Přitom rozumná řešení státních nákupů existují a nemusíme ani chodit daleko – v Rakousku třeba funguje tzv. centrální zadavatel.</summary></entry><entry><title type="html">Pozitivní příběhy koronavirové epidemie</title><link href="https://www.profant.eu/2020/pozitivni-pribehy.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pozitivní příběhy koronavirové epidemie" /><published>2020-08-04T13:00:00+00:00</published><updated>2020-08-04T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/pozitivni-pribehy</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/pozitivni-pribehy.html">&lt;p&gt;V uplynulých měsících zažila naše země největší krizi v novodobých dějinách. Téměř ze dne na den jsme byli nuceni změnit náš způsob života. Nemohli jsme se vidět se svými nejbližšími a asi každý z nás se v nějakou chvíli bál o svoje zdraví. Přesto se však v této době našla spousta lidí a institucí, kteří tuto krizi zvládli a udělali i něco navíc. Vybral jsem několik příkladů, ale poděkování jde všem aktivním a odpovědným občanům.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;česká-televize&quot;&gt;Česká televize&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Česká televize opět ukázala nepostradatelnost veřejnoprávních médií v naší společnosti. ČT24 odvedla obdivuhodnou práci při pokrývání koronakrize a informování občanů. Skvělý nápad byl také samostatný kanál pro seniory, ČT3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pro mnoho rodičů bylo jistě náročné zvykat si na homeoffice a k tomu dohlížet na děti a pomáhat jim s výukou. Proto oceňuji i vznik vzdělávacího pořadu učíTelka nebo webového portálu &lt;a href=&quot;https://edu.ceskatelevize.cz/&quot;&gt;EDU&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;správa-státních-hmotných-rezerv&quot;&gt;Správa státních hmotných rezerv&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;SSHR byla jedna ze státních institucí, kterým ze dne na den několikanásobně přibyla práce, a to z velké části za “předkrizových” podmínek (personálních apod.). Správa rezerv ale bude hrát klíčovou roli hlavně v přípravě na případnou druhou vlnu. Od vlády má totiž za úkol nakoupit zásoby pomůcek na dva měsíce pro celou ČR (psal jsem o tom &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/ct24-90.html&quot;&gt;zde&lt;/a&gt;). S předsedou Pavlem Švagrem mám dobré pracovní vztahy, řešil jsem s ním třeba podmínky veřejné zakázky na roušky. S Piráty také &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/centralni-nakup-a-distribuce-pomucek.html&quot;&gt;spolupředkládáme návrh&lt;/a&gt;, který nejen Správě rezerv usnadní centrální nakupování.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Poslanci České pirátské strany &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@ondrej_profant&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/JanLipavsky?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@JanLipavsky&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://twitter.com/kolarik_lukas?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@kolarik_lukas&lt;/a&gt; se dnes přijeli podívat na aktuální stav zásob ochranných pomůcek ve skladu SSHR v Sedlčanech.&lt;a href=&quot;https://twitter.com/rezervy_SSHR?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@rezervy_SSHR&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/rKQCeEY2kL&quot;&gt;pic.twitter.com/rKQCeEY2kL&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Pavel Švagr (@pavel_svagr) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/pavel_svagr/status/1267425873713680385?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;June 1, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&quot;záchranáři-a-zdravotníci&quot;&gt;Záchranáři a zdravotníci&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Neuvěřitelnou práci odváděli také všichni v první linii: lékařky, záchranáři, ale třeba také prodavači nebo lékárnice. Jako jeden příklad za všechny bych zmínil Veroniku Brožovou, záchranářku ze středních Čech. Ta musela čelit &lt;a href=&quot;https://www.idnes.cz/praha/zpravy/stredocesky-kraj-trestni-oznameni-jaroslava-pokorna-jermanova-zachranarka-policie-odlozila.A200605_194948_praha-zpravy_chtl&quot;&gt;nechutným vyjádřením hejtmanky Jermanové&lt;/a&gt; poté, co upozornila na nedostatek pomůcek na svém stanovišti. Středočeský kraj dokonce podal trestní oznámení, které samozřejmě policie hned odložila. Záchranářka tyto útoky ustála s rovnou páteří, za což jí patří dík.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;chytrá-karanténa&quot;&gt;Chytrá karanténa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ve velmi pozitivním světle se předvedly také české technologické firmy a technologičtí nadšenci. Ve spolupráci se státem se podařilo vyvinout aplikaci eRouška a spustit trasování pomocí tzv. chytré karantény. A to s ohledem na ochranu osobních údajů, což jsem důsledně kontroloval. Start projektu byl sice opožděn a provázely jej komplikace, i tak si ale spolupráce státu s inovativními firmami zaslouží pochvalu. Doufám, že státní správa těchto projektů přestane bát a že se podobné spolupráce dočkáme i v budoucnu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;corovent&quot;&gt;Corovent&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dalším příkladem dobrovolnického úsilí je projekt Corovent, na kterém se mimojiné podílel Pirát z Prahy 11 Tomáš Kapler. Projekt se podařilo dokončit a certifikovat, což v oblasti medicínského vybavení není jednoduché. To je opravdu nevídaná věc. Bohužel ČVUT zabránil plné otevřenosti řešení, o které se původně mluvilo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;české-roušky-a-3d-štíty&quot;&gt;České roušky a 3D štíty&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kouzlo malých a středních firem je zejména v tom, že dokáží pružně reagovat na potřeby trhu. Zatímco v malé firmě stačí rozhodnutí šéfa, v korporátu je typicky potřeba zdlouhavý proces schvalování napříč organizační strukturou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naštěstí v Česku takových firem máme spoustu. Josefa Průšu, šéfa Prusa Research, jsem &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/navrhy-na-vyznamenani.html&quot;&gt;nominoval&lt;/a&gt; na státní vyznamenání. Sněmovna moji nominaci schválila, teď bude záležet na prezidentovi. Průša na svých 3D tiskárnách ve velkém rozjel výrobu štítů, které nabídl zdravotníkům v první linii. Zdrojový kód pro tisk štítů navíc zpřístupnil zdarma všem majitelům jeho tiskáren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Další pozitivní příklad je zlínská firma SPUR, které se v půlce června podařilo spustit &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/spur.zlin/posts/913747405797949&quot;&gt;novou linku na výrobu respirátorů&lt;/a&gt;. Právě v souvislosti s touto firmou jsem komunikoval s šéfem Správy rezerv, protože tam byly nějaké problémy s požadavkem na certifikaci. Bohužel, získat plnou EU certifikaci trvá několik měsíců a firma SPUR se tak pravděpodobně nebude moci zúčastnit té velké zakázky. I tak jde ale o obdivuhodnou rychlost, s jakou byla celá linka zprovozněna.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;restaurace-a-hospody&quot;&gt;Restaurace a hospody&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;V těžké situaci se ocitly také restaurace, kterým ze dne na den klesl odbyt v podstatě o 100%. I přesto mnozí našli kreativní způsoby, jak s krizí pomoci nebo jak v omezených podmínkách prodat alespoň něco. Příkladem může být Zdeněk Pohlreich, který &lt;a href=&quot;https://www.idnes.cz/hobby/domov/pohlreich-puncochar-koronavirus-jidlo-zdarma-zachranne-slozky-praha.A200322_083735_hobby-domov_mce&quot;&gt;rozvážel jídlo zdarma pražským záchranářům&lt;/a&gt;, nebo podobný projekt &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/pg/nekaslemenavas/posts/&quot;&gt;Nekašleme na vás&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;co-dál&quot;&gt;Co dál?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O příchodu druhé vlny se mluví stále častěji, hlavně v souvislosti s nárůstem případů v některých zemích EU včetně Česka nebo v USA. Doufám, že nepřijde, ale pokud ano, musíme na ni být důsledně připraveni. I proto jsme ve sněmovně zadali vládě konkrétní úkoly i s termíny tak, abychom se už neopakovala situace plošné karantény. Zároveň jsme představili jasný plán &lt;a href=&quot;https://budoucnostresimeted.cz/&quot;&gt;Budoucnost řešíme teď&lt;/a&gt;, kde voláme mj. po navýšení testovacích kapacit a rozhodování na základě dat. Držím vládě palce, i když je to trochu jako fandit Baníku v zápase s Barcelonou. O společnost jako takovou ale strach nemám, protože v první vlně obstála.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Bezpečnost" /><category term="bezpečnost" /><category term="zdraví" /><summary type="html">V uplynulých měsících zažila naše země největší krizi v novodobých dějinách. Téměř ze dne na den jsme byli nuceni změnit náš způsob života. Nemohli jsme se vidět se svými nejbližšími a asi každý z nás se v nějakou chvíli bál o svoje zdraví. Přesto se však v této době našla spousta lidí a institucí, kteří tuto krizi zvládli a udělali i něco navíc. Vybral jsem několik příkladů, ale poděkování jde všem aktivním a odpovědným občanům.</summary></entry><entry><title type="html">Zpráva o transparentnosti duben 2020 - červen 2020</title><link href="https://www.profant.eu/2020/transparentni-report-011.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zpráva o transparentnosti duben 2020 - červen 2020" /><published>2020-07-27T17:00:00+00:00</published><updated>2020-07-27T17:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/transparentni-report-011</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/transparentni-report-011.html">&lt;p&gt;Souhrnný report mé činnosti v období duben až červen 2020. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;Otevřenost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;duben-2020&quot;&gt;Duben 2020&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
I Sněmovna upadla do koronavirového chaosu. Sice jsme příliš neměli klasické jednání, ale za to jsme měli spoustu ad hoc jednání s množstvím speciálních omezení. Prakticky každý týden jsme měli jednání Sněmovny či výboru. Obvykle ke krizovým zákonům. A obvykle s omezenou rozpravou, často i bez možnosti faktických poznámek. Vláda vytrvale zamítala drtivou většinu konstruktivních návrhů opozice. Probrali jsme například:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ST 788: odklad 2. a 3. vlny EET&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ST 785: odpuštění záloh na pojistné pro OSVČ, odklad lhůty pro podání přehledu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ST 787: prominutí pojistného a příspěvku pro OSVČ&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ST 786: nouzová úprava přijímacích, maturitních a závěrečných zkoušek&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ST 789: úpravy státního rozpočtu v souvislosti s nouzovým stavem&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ST 785: úpravy ošetřovného a služebního volna v souvislosti s epidemií&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ST 790: zrušení povinnosti dokládat příjmy u některých sociálních dávek&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ST 808: Kompenzace ve výši 500 Kč za každý den v období, od 12. března do 30. dubna 2020.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Podařilo se nám prosadit:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Doplacení kompenzačního bonusu pro OSVČ za dobu přerušení živnosti&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Umožnění čerpat ošetřovné pro dohodáře (DPP/DPČ)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Budoucnost řešíme teď&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Stejně jako většina poslaneckého klubu jsem se zapojil do příprav plánu na zvládnutí krize &lt;a href=&quot;https://budoucnostresimeted.cz/&quot;&gt;Budoucnost řešíme teď&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Otevřený epidemiologický model&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
4. 4. jsem napsal řediteli Ústavu zdravotnických informací a statistiky ČR (ÚZIS) &lt;a href=&quot;/assets/pdf/UZIS-epidemiologicky-model.pdf&quot;&gt;dopis&lt;/a&gt;, kde jsem ho požádal o zveřejnění pandemického modelu po vzoru Slovenska. Slovensko &lt;a href=&quot;https://izp.sk/covid-19/&quot;&gt;zveřejnilo Jupyter notebook&lt;/a&gt;, kde počítalo predikci epidemie a její důsledky. Neobdržel jsem však odpověď.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Formulář 25&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Stejně jako minulý měsíc s formulářem mimořádné okamžité pomoci jsme řešili nový formulář pro pomoc živnostníkům pětadvacítka. V momentě, kdy jsme připravili funkční prototyp, ministerstvo zveřejnilo &lt;a href=&quot;https://ouc.financnisprava.cz/kompenzace&quot;&gt;vlastní digitální verzi&lt;/a&gt;, ke které máme též výhrady, ale je mnohonásobně lepší než PDF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Novela zákona o vojenském zpravodajství&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Jelikož vláda schválila v době krize šmírovací &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/internet-pod-dohledem-zpravodajcu.html&quot;&gt;novelu zákona o vojenském zpravodajství&lt;/a&gt;, tak jsme zintenzivnili přípravy. Kromě rozhovorů a článků připravujeme nový web k problematice. Také jsme uspořádali serii setkání se stakeholdery. Pod záštitou Výboru pro bezpečnost též připravujeme kulatý stůl.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resortní týmy&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Současná situace sice nenahrává klasické práci poslance, ale podporuje vnitřní komunikaci. V dubnu jsme měli několik zasedání resortního týmu MMR, stejně tak několik setkání RT Informatika. V rámci informatiky jsme se snažili prohloubit spolupráci s Krajskými expertními týmy (KET).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Komise NÚKIB&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Krátce zasedala komise pro práci NÚKIB. Představil se na ní nový ředitel Řehka. Avšak komise byla časově omezená, čili dojmy si nechám na pořádné setkání.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rámcové dohody ministerstva vnitra&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Umíte si představit, že by stát nakupoval jen automobily jedné zahraniční značky? Všechny zbylé značky by měly horší zacházení. Přesně to se stalo v oblasti IT. Ministerstvo vnitra si vybralo 5 značek, se kterými uzavřelo velkorysé rámcové dohody. Podrobnosti v &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/ramcove-dohody-mvcr.html&quot;&gt;článku na mém blogu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;květen-2020&quot;&gt;Květen 2020&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Začátek května jednání Sněmovny probíhala ještě v nepravidelném režimu, kdy se řešily především zákony související s koronavirovou krizí. Hodně času jsem věnoval vnitrostranické odborné činnosti v rámci rezortních týmů. Například tématům jako podpora regionů nebo krajinné plánování. Také jsem se zúčastnil školení ke kompetenčnímu zákonu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Práce na akčních plánech a programu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V resortním týmu jsme pracovali na aktualizaci Akčního plánu pro boj s vendor lock-inem a rozšíření využití open source ve veřejné správě a na novém akčním plánu ke kyberbezpečnosti. Také jsme připravovali podklady k programu pro volby 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Politika založená na datech&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Pandemie připomněla &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10216943573608275&quot;&gt;jeden ze základních bodů pirátského programu&lt;/a&gt;, který se týká politiky založené na skutečných datech. Vědecký postup založený na doložitelných a přezkoumatelných důkazech je naprosto nezbytný pro stabilně fungující společnost. Ať už se jedná o zvládnutí pandemie v podobě hledání funkčních metod léčby a vyvracení dezinformací způsobujících paniku, nebo o běžný provoz veřejné správy a každodenní politická rozhodnutí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proto jsem již zpočátku pandemie 4. 4. poslal řediteli Ústavu zdravotnických informací a statistiky ČR (ÚZIS) žádost o zveřejnění epidemiologického modelu po vzoru Slovenska. Na mou snahu navázala Olga Richterová, která požádala o zařazení bodu “zveřejnění anonymizovaných dat pro vědecké účely” na program jednání sněmovny. Ani jednomu z nás nebylo vyhověno. Namísto toho Vláda rozhazuje peníze bez rozmyslu a řádných analýz. Pomoc se tak nedostává k potřebným. Náš stát není řízen efektivně, a to v neprospěch nás všech.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pozměňovací návrhy k Zákonu o matrikách&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Společně s Bárou Soukupovou jsem připravil &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/matriky-pn.html&quot;&gt;několik pozměňovacích návrhů k novele Zákona o matrikách&lt;/a&gt;. Výbor pro veřejnou správu a regionální rozvoj &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/garancni-vybor-schvalil-neprechylena-prijmeni.html&quot;&gt;podpořil návrh ke svobodné volbě o formě příjmení&lt;/a&gt; (možnost nepřechylovat). Podařilo se také prosadit usnadnění organizace svateb. Mé další pozměňovací návrhy, které by poskytovaly větší volnost při výběru změně křestních jmén, už ale dostatečnou podporu nezískaly.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10216996676455813&quot;&gt;FB post&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ceska.piratska.strana/posts/10157558402664039&quot;&gt;FB anketa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://video.aktualne.cz/dvtv/profant-povinne-prechylovani-prijmeni-je-sikana-nikdo-se-zen/r~f62dae5496e711ea842f0cc47ab5f122/&quot;&gt;DVTV&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pracovní skupina Veřejné zakázky&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V průběhu koronaviorové krize a nouzového stavu se ukázalo, jaký marasmus v oblasti veřejných zakázek panuje. Vláda bez výběrových řízení nakupovala zcela necertifikované výrobky z Číny. A následně se v legislativní nouzi během tří dnů snažila protlačit totální &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/verejne-zakazky.html&quot;&gt;vykostění Zákona o zadávání veřejných zakázek&lt;/a&gt;. K tématu jsem byl dokonce v 90” ČT24, ale formát pořadu mi neumožňoval dostatečnou reakci, takže jsem k tématu vrátil ještě na &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/ct24-90.html&quot;&gt;svém blogu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217005604118999&quot;&gt;FB post&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217055871575654&quot;&gt;FB post&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vylepšení datových schránek&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Díky návrhu kolegy Tomáše Martínka se nám ve Sněmovně podařilo prosadit prodloužení lhůty pro elektronické podání daňového přiznání o jeden měsíc. To by mělo přispět k rozšíření používání datových schránek.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/lhuta-pro-danove-priznani.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217133633199646&quot;&gt;FB post&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Podpora Hong Kongu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Přidal jsem svůj podpis pod &lt;a href=&quot;https://www.hongkongwatch.org/all-posts/2020/5/23/patten-led-group-of-198-parliamentarians-from-23-countries-decry-flagrant-breach-of-the-sino-british-joint-declaration&quot;&gt;mezinárodní petici určenou pro zákonodárce na podporu Hong Kongu&lt;/a&gt;, který kvůli nové bezpečnostní legislativě čelí silnému tlaku čínské vlády. Brutálně potlačované demonstrace obyvatel Hong Kongu by neměly být ponechány bez odezvy mezinárodní komunity.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Odpor proti izrealské anexi&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Podepsal jsem společný dopis evropských zákonodárců, který protestuje proti plánu amerického prezidenta Trumpa pro řešení izraelsko-palestinského konfliktu. Tento plán se značně odchyluje od dosud mezinárodně uplatňovaných postupů a spíš než mír přinese do oblasti větší napětí. Izraelská vláda totiž oznámila, že k anexi sporného území na západním břehu Jordánu může přistoupit už 1. července.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Videa ze Sněmovny&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Společně s Bárou Soukupovou jsme začali natáčet videa ke sněmovním tématům a událostem. Naše natáčení provázela určitá technická nepřipravenost, kterou se do příště pokusíme odstranit a produkci těchto tematických videí vylepšit.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/2V3H6JUAlZ8&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůzka s ředitelem NÚKIB&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na &lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/4292/&quot;&gt;schůzce&lt;/a&gt; s Karlem Řehkou, ředitelem Národního úřadu pro kybernetickou a informační bezpečnost, jsme probírali naše odlišné pohledy na novelu Zákona o vojenském zpravodajství. Také jsme mu sdělili své obavy k vyhlášce o eGovernment cloudu a informovali jsme ho o přípravě našeho akčního plánu ke kyberbezpečnosti.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;červen-2020&quot;&gt;Červen 2020&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Další elektronizace postupů orgánů veřejné moci&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V návaznosti na digitalizační zákony o právu na digitální služby, digitální mapě a SONIA se v případě další elektronizace postupů (DEPO) jedná o sérii úprav velkého množství zákonů. Tyto úpravy jsou nezbytné pro vytvoření stabilního právního rámce pro další digitalizaci procesů ve státní správě a pro rozvoj služeb e-governmentu. Jako zpravodaj další elektronizace postupů se pečlivě věnuji přípravě podkladů, zároveň chystám i své vlastní pozměňovací návrhy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dotační portál Ministerstva financí&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Setkal jsem se se zástupci Ministerstva financí, kteří připravují nový portál pro zveřejňování informací o dotacích. V současnosti se k datům téměř nedá dostat a často se v nich vyskytují chyby (jde o systémy dotInfo a CEDR). Nově by měly být informace navázány přímo na státní pokladnu, což by mělo problém vyřešit. Implementaci portálu budu dále sledovat. Tématu se věnujeme také v resortním týmu Informatika, zejména s Michalem Bláhou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Novela zákona o zadávání veřejných zakázek&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vládní snaha o významné okleštění zákona o zadávání veřejných zakázek, o které jsem informal již v květnu, vyvolala značné pozdvižení. Jako zpravodaj tohoto &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;T=862&quot;&gt;sněmovního tisku&lt;/a&gt; se chci zasadit o vysvětlení celého kontextu problematiky veřejných zakázek, která se netýká pouze toho, že je v době nouze potřeba rychle nakupovat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kritika rámcové smluvy Ministerstva vnitra&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217407251799940&quot;&gt;Poukázal jsem na další z problémových smluv&lt;/a&gt;, které uzavřelo Ministerstvo vnitro. Tentokrát se jednalo o bianco šek v podobě rámcové smlouvy s plněním ve výši 3,1 miliardy korun pro společnost IBM. Tyto rámcové smlouvy, prostřednictvím kterých velké společnosti využívají orgány veřejné moci k dalšímu šíření svých produktů, jsou diskriminační a přispívají ke křivení tržního prostředí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pochybné přípravy zákona na Ministerstvu pro místní rozvoj&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217347454465044&quot;&gt;Outsourcing kompletní přípravy zákona o vyvlastnění&lt;/a&gt; si podle registru smluv objednalo Ministerstvo pro místní rozvoj. Je opravdu na pováženou, že zákon u takto citlivé problematiky si ministerstvo nechává zpracovávat externě. Podobné klíčové zákony by měly být připravovány přímo na odpovědném resortu, který musí určit přesné podmínky pro jejich tvorbu. Další právní rozbor, oponentura nebo rozpracování do paragrafového znění je jistě možné řešit prostřednictvím externích objednávek, není však zodpovědné outsourcovat přípravu celého návrhu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Implementační plány programu Digitální Česko&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
K neschopnosti či neochotě realizovat do důsledků informační koncepci Digitálního Česka se už Piráti vyjadřovali opakovaně. Je proto zvláštní, že přes veškerá upozornění stále pokračuje praxe, kdy se ze státního rozpočtu utrácí ohromné prostředky na zjevně předražené projekty. Skutečně užitečnou práci na digitalizaci tak nakonec odvádějí vlastně jen dobrovolníci. Ti tak činí v podstatě vládě navzdory, jak je dobře vidět na příkladu Chytré karantény.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/digitalni-cesko2020-vlada-lakuje-stare-projekty-za-stamiliony.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Legislativní rámec českých jmen a příjmení&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V návaznosti na můj pozměňovací návrh k zákonu o matrikách jsem na blogu vydal &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/legislativa-jmen.html&quot;&gt;článek&lt;/a&gt; o byrokratických překážkách, které české úřady kladou na občany při výběru jmen. Pro tyto překážky navíc neexistují žádné relevantní důvody.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Korupční pozadí kauzy Czechiana&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Podle reportáže Seznam Zprávy existují závažná podezření na zmanipulování veřejné zakázky na kulturní portál Czechiana, o které jsem na svém &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/czechiana.html&quot;&gt;blogu informoval už v březnu&lt;/a&gt;. V kauze jsou zapleteni manažeři Petr Baška a Juraj Pavol, kteří měli údajně spolupracovat s úředníky a připravovanou zakázku ušít na míru konkrétní firmě.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/it-zakazka-450mil-kultura.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Návštěva pirátských místních sdružení&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Zúčastnil jsem se několika akcí pirátských místních sdružení. V Olomouci jsem na &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217237607078928&quot;&gt;workshopu 8. června&lt;/a&gt; se zastupiteli a kandidáty do krajských voleb probíral témata e-govermentu. S Piráty na Praze 11 jsem se potkal 26. června na neformálním grilování.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/transparentni-report-010.html&quot;&gt;«« Předchozí report (leden 2020 - březen 2020)&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/transparentni-report-012.html&quot;&gt;Další report (červenec 2020 - září 2020) »»&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="report" /><category term="transparence" /><category term="report" /><category term="Piráti" /><summary type="html">Souhrnný report mé činnosti v období duben až červen 2020. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci Otevřenost.</summary></entry><entry><title type="html">GDPR vs. CLOUD Act</title><link href="https://www.profant.eu/2020/cloud-act.html" rel="alternate" type="text/html" title="GDPR vs. CLOUD Act" /><published>2020-07-15T19:00:00+00:00</published><updated>2020-07-15T19:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/cloud-act</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/cloud-act.html">&lt;p&gt;V souvislosti s vyhláškou k používání cloudu ve státní správě, kterou nyní připravuje NÚKIB, se opět otevírá otázka bezpečnosti dat na úložištích amerických firem. A to i v případě, že se tato úložiště fyzicky nacházejí v EU. Podle americké legislativy (tzv. CLOUD Act) totiž v odůvodněných případech musí americké firmy tato data vládě vydat. Taková praxe se ale dostává do ostrého rozporu s nařízením GDPR, které chrání soukromí evropských občanů.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Jedná se tak o komplikovaný právní problém, ve kterém se střetává americká a evropská legislativa. Data státní správy přitom obsahují citlivé údaje, které by se rozhodně neměly dostat do nesprávných rukou. Ať už jde o soukromé firmy nebo cizí mocnosti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hloubku problematiky předávání dat umocňuje její plošnost. Je jasné, že předání jedné fotky nebo jiného méně citlivého údaje díru do světa neudělá. Avšak v případě státu se bavíme o databázích, ve kterých jsou informace o všech občanech. Dobrým příkladem jsou fotky z občanského a řidičského průkazu, které jsou dnes zpravidla uloženy v dostatečné kvalitě umožňující rozpoznávání obličejů. Pochopitelně ještě nebezpečnější je situace v případě citlivých dat o zdravotním stavu. O tato data navíc stát může přijít velice snadno, často může stačit pouhá snaha ušetřit. Cloudové řešení totiž bývá mnohdy ekonomicky výhodnější než vlastní hosting.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pokud jsou ale data v cloudu, hrozí jim celý repertoár nových nebezpečí – například zranitelnost &lt;a href=&quot;https://meltdownattack.com/&quot;&gt;Meltdown&lt;/a&gt;, nebo právě přímé zásahy jiných států. Tedy situace, kdy provozovatel je v jiném státě povinen data předat bez možnosti zákazníka (v tomto případě tedy ČR) to ovlivnit. V tom spočívá nebezpečí &lt;a href=&quot;https://www.congress.gov/bill/115th-congress/house-bill/4943&quot;&gt;CLOUD Act&lt;/a&gt;, podle kterého musí americké firmy na základě příkazu vydat požadovaná data ze svých serverů. Zákon také pamatuje na opravné prostředky a na možnost firem příkaz napadnout u soudu. Jde o tzv. &lt;strong&gt;discovery requests&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evropský sbor pro ochranu osobních údajů a evropský inspektor pro ochranu údajů proto vyjádřili ke CLOUD Act jasně negativní &lt;a href=&quot;https://edpb.europa.eu/sites/edpb/files/files/file2/edpb_edps_joint_response_us_cloudact_annex.pdf&quot;&gt;stanovisko&lt;/a&gt;. Přestože uznávají, že v některých případech může být vydání dat oprávněné, vždy je nutný soulad s GDPR. Takový soulad je podmíněn existencí dohody o právní spolupráci (MLAT), která už sice v &lt;a href=&quot;https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/PDF/?uri=CELEX:22003A0719(02)&amp;amp;from=EN&quot;&gt;nějaké formě&lt;/a&gt; mezi EU a USA existuje, ale podle stanoviska by měla být znovu vyjednána a zpřesněna, protože CLOUD Act tu existující “pravděpodobně obchází”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V této souvislosti je třeba připomenout i &lt;a href=&quot;https://www.supremecourt.gov/DocketPDF/17/17-2/23655/20171213123137791_17-2%20ac%20European%20Commission%20for%20filing.pdf&quot;&gt;postoj zastávaný Evropskou komisí&lt;/a&gt;. Článek 48 GDPR totiž jasně říká, že příkaz zahraničního soudu sám o sobě nečiní transfer dat podle GDPR legální.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problém ale je, že vymáhání GDPR je dost &lt;a href=&quot;https://www.law360.com/articles/1283093&quot;&gt;špatné a nekoordinované&lt;/a&gt;. Zatím neexistuje relevantní případ, kdy by například americká firma poskytla data podle CLOUD Actu a byla za to pokutována. To má vliv i na soudy v Americe, protože americká firma (pokud se rozhodne data na požádání nevydat) by měla mimo jiné prokázat, že by z poskytnutí dat měla problémy (a jak může mít problémy, když to EU nevymáhá).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CLOUD Act není jediným zákonem spojených států, který bezpečnost evropských dat narušuje. S rostoucí popularitou cloudových služeb ale právě díky němu může docházet k bezprecedentnímu odlivu ohromného objemu dat z Evropy do Spojených států.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Bezpečnost" /><category term="bezpečnost" /><category term="soukromí" /><summary type="html">V souvislosti s vyhláškou k používání cloudu ve státní správě, kterou nyní připravuje NÚKIB, se opět otevírá otázka bezpečnosti dat na úložištích amerických firem. A to i v případě, že se tato úložiště fyzicky nacházejí v EU. Podle americké legislativy (tzv. CLOUD Act) totiž v odůvodněných případech musí americké firmy tato data vládě vydat. Taková praxe se ale dostává do ostrého rozporu s nařízením GDPR, které chrání soukromí evropských občanů.</summary></entry><entry><title type="html">Aaron Swartz a další hrdinové digitálního věku</title><link href="https://www.profant.eu/2020/aaron-swartz-a-dalsi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Aaron Swartz a další hrdinové digitálního věku" /><published>2020-07-07T19:00:00+00:00</published><updated>2020-07-07T19:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/aaron-swartz-a-dalsi</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/aaron-swartz-a-dalsi.html">&lt;p&gt;Svoboda informací je pro zdravý vývoj demokratické společnosti naprosto nezbytným prvkem. Na příkladech autoritářských režimů, které za účelem upevnění své moci nadužívají cenzorní nástroje, vidíme zásadní deficit v této oblasti tolik potřebné pro rozvoj občanské angažovanosti. Nesmíme ale podléhat iluzi toho, že v západních demokraciích v tomto ohledu nedochází k žádnému bezpráví. Kam až může zajít snaha vynucovat kopírovací monopol, která ve svém principu přirozeně spěje k omezování šíření informací, ukazuje tragický příběh Aarona Swartze.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Aaron Hillel Swartz byl nadaným programátorem, aktivistou, autorem a výraznou postavou svobodné internetové kultury. Během svého krátkého života se podílel na významných projektech, které se zaměřovaly na efektivní komunikaci, získávání a svobodnou výměnu informací a podporu celosvětové internetové komunity. Mezi jeho nejznámější počiny patří například spolupráce na vývoji RSS pro odběr webových novinek nebo publikačního formátu Markdown (obě tyto technologie můj blog využívá). Působil také v organizaci Creative Commons a byl jedním ze zakladatelů populární internetové platformy Reddit, otevřeného archivu knih Open Library a organizace Demand Progress zaměřující se na ochranu internetových svobod a podporu otevřeného a zodpovědného vládnutí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aaron Swartz se osobně účastnil jak vývoje nových technologií, tak i veřejných protestů za zachování občanských svobod. Stal se vzorem pro mnohé aktivisty informačního věku, jeho vytrvalé úsilí bylo inspirací stejně tak programátorům jako bojovníkům za svobodu projevu – výrazně ovlivnil a inspiroval i mě samotného. O to víc mě proto v roce 2013 zarmoutila zpráva o jeho smrti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Té předcházel dlouhý a zcela zbytečný soudní spor ohledně Aaronova rozhodnutí zkopírovat vědecké články z databáze JSTOR, které chtěl následně zpřístupnit veřejnosti. Tento ve své podstatě naprosto správný záměr se ale nesetkal s pochopením. JSTOR a univerzita MIT Aarona zažalovaly a spustily tak několikaletou právní šikanu, ve které velice proaktivně figurovala americká federální prokuratura. Hrozba nepřiměřeně dlouhého trestu vězení a likvidační pokuty způsobila Aaronovi deprese, které ho dohnaly až k zoufalému kroku. Tím byla sebevražda oběšením v jeho bytě 13. ledna 2013.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je potřeba si uvědomit, že nátlak, který JSTOR a MIT na Aarona vyvíjely, naprosto neodpovídal jeho údajnému provinění. Úmyslem Aarona Swartze nebylo se obohacovat na práci jiných – chtěl jen více zprostředkovat vědecké poznání širší veřejnosti. Stažená díla navíc nakonec ani dále nesdílel, což později vedlo ke stažení žaloby. O to absurdnější proto bylo pokračování celého procesu, které prokuratora vyžadovala. Právě bezohledný přístup žalobců dohnal Aarona ke smutnému rozhodnutí ukončit svůj život.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/7fyGLmHvfwQ&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Aaron Swartz zdaleka není jediný “informační disident” současnosti. Ze známějších jmen můžeme vzpomenout na whistleblowery Edwarda Snowdena, Jeremyho Hammonda, Chelsea (dříve Bradley) Manning, novináře Baretta Browna, zakladatele Wikileaks Juliana Assange nebo jednoho ze zakladatelů The Pirate Bay Gottfrida Svartholma. Existuje ale daleko více příběhů o bezpráví páchaném státním aparátem na ochráncích svobody informací. Příběh Aarona Swartze mezi nimi vyčnívá jako mrazivá připomínka toho, kam až může zajít fanatické vynucování nefunkčních zákonů, které ve své podstatě jen brání svobodnému přístupu k informacím.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je proto zcela na místě kritizovat porušování lidských práv a cenzorní praktiky v autoritářských státech. Nesmíme přitom však zapomínat na to, že i v demokraciích může kvůli zkostnatělému pojetí některých zákonů docházet k naprosto nepřijatelným zásahům do osobních svobod, které mohou mít velice tragické důsledky.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak dlouho ještě potrvá, než ve společnosti najdeme dostatečnou politickou vůli, poptávku a především odvahu k reformě autorského práva? Kolik dalších lidí musí ještě zažít šikanu ze strany státu a korporací – nebo dokonce zemřít – , než se odhodláme ke změně dosavadního přístupu?&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/3Q6Fzbgs_Lg&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Výzkum" /><category term="výzkum" /><category term="digitalizace" /><category term="svoboda informací" /><summary type="html">Svoboda informací je pro zdravý vývoj demokratické společnosti naprosto nezbytným prvkem. Na příkladech autoritářských režimů, které za účelem upevnění své moci nadužívají cenzorní nástroje, vidíme zásadní deficit v této oblasti tolik potřebné pro rozvoj občanské angažovanosti. Nesmíme ale podléhat iluzi toho, že v západních demokraciích v tomto ohledu nedochází k žádnému bezpráví. Kam až může zajít snaha vynucovat kopírovací monopol, která ve svém principu přirozeně spěje k omezování šíření informací, ukazuje tragický příběh Aarona Swartze.</summary></entry></feed>