<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="https://www.profant.eu/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.profant.eu/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-08-12T08:10:40+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/feed.xml</id><title type="html">Profant</title><subtitle>Zápisník pirátského poslance Ondřeje Profanta, který se zaměřuje na opendata, e-government, digitalizaci společnosti a kybernetickou bezpečnost.
Rád bych byl, aby Česká republika byla moderním státem s rozvinutou digitální ekonomikou, kde je kladen silný důraz na vzdělávání a svobodu.
V digitalizaci se musíme inspirovat ve Velké Britanii, Dánsku a Estonsku, řešení musí být otevřená, uživatelsky přívětivá a ohleduplná k soukromí.
</subtitle><author><name>Ondřej Profant</name></author><entry><title type="html">Centrální nákup v Rakousku</title><link href="https://www.profant.eu/2020/verejne-zakazky-rakousko.html" rel="alternate" type="text/html" title="Centrální nákup v Rakousku" /><published>2020-08-11T13:00:00+00:00</published><updated>2020-08-11T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/verejne-zakazky-rakousko</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/verejne-zakazky-rakousko.html">&lt;p&gt;Veřejné zakázky v Česku trápí přebujelá administrativa a nízká transparentnost. Přitom rozumná řešení státních nákupů existují a nemusíme ani chodit daleko – v Rakousku třeba funguje tzv. centrální zadavatel.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Veřejné zakázky nejsou zrovna dvakrát populární téma. Už jen zorientovat se v základních typech zakázek je bez právního vzdělání obtížné a v praxi bývá často ďábel skrytý v detailu. Přitom nejde o nic méně než o to, co stát kupuje za peníze, které vybere na daních. Veřejnými zakázkami každý rok proteče neuvěřitelných 10% HDP, v roce 2018 to bylo ďábelských &lt;a href=&quot;https://www.komora.cz/legislation/53-20-vyrocni-zprava-o-stavu-verejnych-zakazek-v-ceske-republice-za-rok-2019-t-25-5-2020/&quot;&gt;666 miliard korun&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do této částky nejsou započítané stovky hodin, které úředníci tráví přepisováním formulářů a další zbytečnou administrativou kvůli nefunkčním IT systémům. Stejný problém mají na druhé straně i firmy a živnostníci, kteří se o zakázku chtějí ucházet. Naštěstí si s veřejným nakupováním musí poradit každý stát, není tedy třeba vymýšlet kolo, stačí se inspirovat osvědčenými postupy v zahraničí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/bbg1.png&quot; alt=&quot;Eshop v Rakousku&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V Rakousku už téměř 20 let funguje tzv. centrální zadavatel (&lt;a href=&quot;https://www.bbg.gv.at/en/&quot;&gt;BBG&lt;/a&gt;), který nabízí pro úřady státu několik služeb:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;e-shop&lt;/strong&gt;: Centrální zadavatel vysoutěží rámcovou smlouvu na určitý produkt (od papíru přes PC až po energie a auta), a ten pak nabídne úřadům v „e-shopu“. Úřady si jej mohou za několik kliků objednat, čímž ušetří ohromné množství administrativy. A přitom je vše transparentní a v souladu se zákonem, protože produkt byl řádně vysoutěžen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Platforma pro zadávání veřejných zakázek&lt;/strong&gt;: Rakušanům se povedlo vytvořit srozumitelný a uživatelsky přívětivý portál, který mohou úřady využít, pokud chtějí zakázku soutěžit sami. V ostrém kontrastu s tímto je náš český Národní elektronický nástroj (NEN), který je pro běžného smrtelníka záhadný jako sfinga. V Rakousku tento nástroj vedl k otevření trhu veřejných zakázek &lt;strong&gt;malým a středním firmám, které tvoří přes &lt;a href=&quot;https://www.bbg.gv.at/en/new-here/become-a-supplier&quot;&gt;70% dodavatelů&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. To má pozitivní vliv nejen na cenu a kvalitu státních nákupů, ale na celou ekonomiku.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Poslední službou, kterou v Rakousku centrální zadavatel nabízí, je &lt;strong&gt;odborné poradenství&lt;/strong&gt; pro individuální komplikovanější zakázky.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://www.bbg.gv.at/fileadmin/Bibliothek/e-Shop/e-Shop_Video.jpg&quot; style=&quot;width: 100% !important;&quot;&gt;
&lt;source src=&quot;https://www.bbg.gv.at/fileadmin/Bibliothek/e-Shop/eshop-kundevideo.mp4&quot; type=&quot;video/mp4&quot; /&gt;
&lt;/video&gt;

&lt;p&gt;Rakouského centrálního zadavatele musí povinně využívat centrální orgány státní správy. Pro ostatní, např. města a obce, je pouze volitelný a navíc placený. Důsledkem toho je, že si daný úřad musí vyhodnotit sám, zda mu ušetření administrativy stojí za ten extra poplatek, a nedochází tedy k nadužívání tohoto institutu.  V posledních letech si dokonce BBG samo vydělalo na svůj provoz. Celkem v roce 2018 vysoutěžilo zakázky za &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Bundesbeschaffung&quot;&gt;1,62 miliardy eur&lt;/a&gt; a odhadované úspory činily 366 milionů eur. Tento stav je samozřejmě výsledkem několikaletého vývoje, kdy BBG muselo řešit například stížnosti, že svými požadavky diskriminuje malé a střední podniky. Což je částečně pochopitelné - když soutěžíte třeba notebooky pro úřady po celé zemi, je logické požadovat dobrou síť servisních center. Centrální nákup tedy nevyřeší vše, ale u spousty případů je jeho využití efektivnějším.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nedělám si iluze – vytvořit něco podobného v České republice by byl běh na dlouhou trať. Vláda se již jednou rozhodla vytvořit centrální elektronický nástroj pro zadávání zakázek (nemělo jít přímo o centrálního zadavatele, pouze o platformu) a dopadlo to jako u mnoha dalších IT projektů – stát si koupil „šrot za cenu ferrari“. V návaznosti na to začaly obce a kraje využívat soukromé portály pro zadávání zakázek a tvořit si vlastní centrální zadavatele. Základní filosofií nové služby by proto mělo být, že bude (alespoň nejdříve) dobrovolná. Stát zkrátka bude muset nabídnout produkt, který bude minimálně stejně dobrý, jako ty již existující.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Další dílčí snahou státu o centralizované zadávání jsou rámcové smlouvy ministerstva vnitra na IT projekty. Ty ale bohužel končí &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/ramcove-dohody-mvcr.html&quot;&gt;křivením trhu a zvýhodněním několika proprietárních produktů&lt;/a&gt;. Kdyby celý systém fungoval lépe, bylo by možné vysoutěžit rámcové smlouvy na více IT služeb, třeba i na ty, které si konkurují. A nakupující úřad by si pak v onom e-shopu sám vybral, o který má zájem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ani v Rakousku se spuštění systému neobešlo bez porodních bolestí. Důležité však je, že se s nimi flexibilně vypořádali. Rád bych se tam zajel podívat a zjistil si detaily, jak systém funguje. Pokud by se totiž něco podobného povedlo v ČR, šlo by o investici, která se státu mnohonásobně vrátí.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="vz" /><category term="verejne-zakazky" /><summary type="html">Veřejné zakázky v Česku trápí přebujelá administrativa a nízká transparentnost. Přitom rozumná řešení státních nákupů existují a nemusíme ani chodit daleko – v Rakousku třeba funguje tzv. centrální zadavatel.</summary></entry><entry><title type="html">Pozitivní příběhy koronavirové epidemie</title><link href="https://www.profant.eu/2020/pozitivni-pribehy.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pozitivní příběhy koronavirové epidemie" /><published>2020-08-04T13:00:00+00:00</published><updated>2020-08-04T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/pozitivni-pribehy</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/pozitivni-pribehy.html">&lt;p&gt;V uplynulých měsících zažila naše země největší krizi v novodobých dějinách. Téměř ze dne na den jsme byli nuceni změnit náš způsob života. Nemohli jsme se vidět se svými nejbližšími a asi každý z nás se v nějakou chvíli bál o svoje zdraví. Přesto se však v této době našla spousta lidí a institucí, kteří tuto krizi zvládli a udělali i něco navíc. Vybral jsem několik příkladů, ale poděkování jde všem aktivním a odpovědným občanům.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;česká-televize&quot;&gt;Česká televize&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Česká televize opět ukázala nepostradatelnost veřejnoprávních médií v naší společnosti. ČT24 odvedla obdivuhodnou práci při pokrývání koronakrize a informování občanů. Skvělý nápad byl také samostatný kanál pro seniory, ČT3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pro mnoho rodičů bylo jistě náročné zvykat si na homeoffice a k tomu dohlížet na děti a pomáhat jim s výukou. Proto oceňuji i vznik vzdělávacího pořadu učíTelka nebo webového portálu &lt;a href=&quot;https://edu.ceskatelevize.cz/&quot;&gt;EDU&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;správa-státních-hmotných-rezerv&quot;&gt;Správa státních hmotných rezerv&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;SSHR byla jedna ze státních institucí, kterým ze dne na den několikanásobně přibyla práce, a to z velké části za “předkrizových” podmínek (personálních apod.). Správa rezerv ale bude hrát klíčovou roli hlavně v přípravě na případnou druhou vlnu. Od vlády má totiž za úkol nakoupit zásoby pomůcek na dva měsíce pro celou ČR (psal jsem o tom &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/ct24-90.html&quot;&gt;zde&lt;/a&gt;). S předsedou Pavlem Švagrem mám dobré pracovní vztahy, řešil jsem s ním třeba podmínky veřejné zakázky na roušky. S Piráty také &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/centralni-nakup-a-distribuce-pomucek.html&quot;&gt;spolupředkládáme návrh&lt;/a&gt;, který nejen Správě rezerv usnadní centrální nakupování.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Poslanci České pirátské strany &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@ondrej_profant&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/JanLipavsky?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@JanLipavsky&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://twitter.com/kolarik_lukas?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@kolarik_lukas&lt;/a&gt; se dnes přijeli podívat na aktuální stav zásob ochranných pomůcek ve skladu SSHR v Sedlčanech.&lt;a href=&quot;https://twitter.com/rezervy_SSHR?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@rezervy_SSHR&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/rKQCeEY2kL&quot;&gt;pic.twitter.com/rKQCeEY2kL&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Pavel Švagr (@pavel_svagr) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/pavel_svagr/status/1267425873713680385?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;June 1, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&quot;záchranáři-a-zdravotníci&quot;&gt;Záchranáři a zdravotníci&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Neuvěřitelnou práci odváděli také všichni v první linii: lékařky, záchranáři, ale třeba také prodavači nebo lékárnice. Jako jeden příklad za všechny bych zmínil Veroniku Brožovou, záchranářku ze středních Čech. Ta musela čelit &lt;a href=&quot;https://www.idnes.cz/praha/zpravy/stredocesky-kraj-trestni-oznameni-jaroslava-pokorna-jermanova-zachranarka-policie-odlozila.A200605_194948_praha-zpravy_chtl&quot;&gt;nechutným vyjádřením hejtmanky Jermanové&lt;/a&gt; poté, co upozornila na nedostatek pomůcek na svém stanovišti. Středočeský kraj dokonce podal trestní oznámení, které samozřejmě policie hned odložila. Záchranářka tyto útoky ustála s rovnou páteří, za což jí patří dík.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;chytrá-karanténa&quot;&gt;Chytrá karanténa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ve velmi pozitivním světle se předvedly také české technologické firmy a technologičtí nadšenci. Ve spolupráci se státem se podařilo vyvinout aplikaci eRouška a spustit trasování pomocí tzv. chytré karantény. A to s ohledem na ochranu osobních údajů, což jsem důsledně kontroloval. Start projektu byl sice opožděn a provázely jej komplikace, i tak si ale spolupráce státu s inovativními firmami zaslouží pochvalu. Doufám, že státní správa těchto projektů přestane bát a že se podobné spolupráce dočkáme i v budoucnu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;corovent&quot;&gt;Corovent&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dalším příkladem dobrovolnického úsilí je projekt Corovent, na kterém se mimojiné podílel Pirát z Prahy 11 Tomáš Kapler. Projekt se podařilo dokončit a certifikovat, což v oblasti medicínského vybavení není jednoduché. To je opravdu nevídaná věc. Bohužel ČVUT zabránil plné otevřenosti řešení, o které se původně mluvilo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;české-roušky-a-3d-štíty&quot;&gt;České roušky a 3D štíty&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kouzlo malých a středních firem je zejména v tom, že dokáží pružně reagovat na potřeby trhu. Zatímco v malé firmě stačí rozhodnutí šéfa, v korporátu je typicky potřeba zdlouhavý proces schvalování napříč organizační strukturou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naštěstí v Česku takových firem máme spoustu. Josefa Průšu, šéfa Prusa Research, jsem &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/navrhy-na-vyznamenani.html&quot;&gt;nominoval&lt;/a&gt; na státní vyznamenání. Sněmovna moji nominaci schválila, teď bude záležet na prezidentovi. Průša na svých 3D tiskárnách ve velkém rozjel výrobu štítů, které nabídl zdravotníkům v první linii. Zdrojový kód pro tisk štítů navíc zpřístupnil zdarma všem majitelům jeho tiskáren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Další pozitivní příklad je zlínská firma SPUR, které se v půlce června podařilo spustit &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/spur.zlin/posts/913747405797949&quot;&gt;novou linku na výrobu respirátorů&lt;/a&gt;. Právě v souvislosti s touto firmou jsem komunikoval s šéfem Správy rezerv, protože tam byly nějaké problémy s požadavkem na certifikaci. Bohužel, získat plnou EU certifikaci trvá několik měsíců a firma SPUR se tak pravděpodobně nebude moci zúčastnit té velké zakázky. I tak jde ale o obdivuhodnou rychlost, s jakou byla celá linka zprovozněna.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;restaurace-a-hospody&quot;&gt;Restaurace a hospody&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;V těžké situaci se ocitly také restaurace, kterým ze dne na den klesl odbyt v podstatě o 100%. I přesto mnozí našli kreativní způsoby, jak s krizí pomoci nebo jak v omezených podmínkách prodat alespoň něco. Příkladem může být Zdeněk Pohlreich, který &lt;a href=&quot;https://www.idnes.cz/hobby/domov/pohlreich-puncochar-koronavirus-jidlo-zdarma-zachranne-slozky-praha.A200322_083735_hobby-domov_mce&quot;&gt;rozvážel jídlo zdarma pražským záchranářům&lt;/a&gt;, nebo podobný projekt &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/pg/nekaslemenavas/posts/&quot;&gt;Nekašleme na vás&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;co-dál&quot;&gt;Co dál?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O příchodu druhé vlny se mluví stále častěji, hlavně v souvislosti s nárůstem případů v některých zemích EU včetně Česka nebo v USA. Doufám, že nepřijde, ale pokud ano, musíme na ni být důsledně připraveni. I proto jsme ve sněmovně zadali vládě konkrétní úkoly i s termíny tak, abychom se už neopakovala situace plošné karantény. Zároveň jsme představili jasný plán &lt;a href=&quot;https://budoucnostresimeted.cz/&quot;&gt;Budoucnost řešíme teď&lt;/a&gt;, kde voláme mj. po navýšení testovacích kapacit a rozhodování na základě dat. Držím vládě palce, i když je to trochu jako fandit Baníku v zápase s Barcelonou. O společnost jako takovou ale strach nemám, protože v první vlně obstála.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="bezpečnost" /><category term="zdraví" /><summary type="html">V uplynulých měsících zažila naše země největší krizi v novodobých dějinách. Téměř ze dne na den jsme byli nuceni změnit náš způsob života. Nemohli jsme se vidět se svými nejbližšími a asi každý z nás se v nějakou chvíli bál o svoje zdraví. Přesto se však v této době našla spousta lidí a institucí, kteří tuto krizi zvládli a udělali i něco navíc. Vybral jsem několik příkladů, ale poděkování jde všem aktivním a odpovědným občanům.</summary></entry><entry><title type="html">Zpráva o transparentnosti duben 2020 - červen 2020</title><link href="https://www.profant.eu/2020/transparentni-report-011.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zpráva o transparentnosti duben 2020 - červen 2020" /><published>2020-07-27T17:00:00+00:00</published><updated>2020-07-27T17:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/transparentni-report-011</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/transparentni-report-011.html">&lt;p&gt;Souhrnný report mé činnosti v období duben až červen 2020. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;Otevřenost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;duben-2020&quot;&gt;Duben 2020&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
I Sněmovna upadla do koronavirového chaosu. Sice jsme příliš neměli klasické jednání, ale za to jsme měli spoustu ad hoc jednání s množstvím speciálních omezení. Prakticky každý týden jsme měli jednání Sněmovny či výboru. Obvykle ke krizovým zákonům. A obvykle s omezenou rozpravou, často i bez možnosti faktických poznámek. Vláda vytrvale zamítala drtivou většinu konstruktivních návrhů opozice. Probrali jsme například:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ST 788: odklad 2. a 3. vlny EET&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ST 785: odpuštění záloh na pojistné pro OSVČ, odklad lhůty pro podání přehledu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ST 787: prominutí pojistného a příspěvku pro OSVČ&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ST 786: nouzová úprava přijímacích, maturitních a závěrečných zkoušek&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ST 789: úpravy státního rozpočtu v souvislosti s nouzovým stavem&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ST 785: úpravy ošetřovného a služebního volna v souvislosti s epidemií&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ST 790: zrušení povinnosti dokládat příjmy u některých sociálních dávek&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ST 808: Kompenzace ve výši 500 Kč za každý den v období, od 12. března do 30. dubna 2020.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Podařilo se nám prosadit:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Doplacení kompenzačního bonusu pro OSVČ za dobu přerušení živnosti&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Umožnění čerpat ošetřovné pro dohodáře (DPP/DPČ)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Budoucnost řešíme teď&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Stejně jako většina poslaneckého klubu jsem se zapojil do příprav plánu na zvládnutí krize &lt;a href=&quot;https://budoucnostresimeted.cz/&quot;&gt;Budoucnost řešíme teď&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Formulář 25&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Stejně jako minulý měsíc s formulářem mimořádné okamžité pomoci jsme řešili nový formulář pro pomoc živnostníkům pětadvacítka. V momentě, kdy jsme připravili funkční prototyp, ministerstvo zveřejnilo &lt;a href=&quot;https://ouc.financnisprava.cz/kompenzace&quot;&gt;vlastní digitální verzi&lt;/a&gt;, ke které máme též výhrady, ale je mnohonásobně lepší než PDF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Novela zákona o vojenském zpravodajství&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Jelikož vláda schválila v době krize šmírovací &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/internet-pod-dohledem-zpravodajcu.html&quot;&gt;novelu zákona o vojenském zpravodajství&lt;/a&gt;, tak jsme zintenzivnili přípravy. Kromě rozhovorů a článků připravujeme nový web k problematice. Také jsme uspořádali serii setkání se stakeholdery. Pod záštitou Výboru pro bezpečnost též připravujeme kulatý stůl.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resortní týmy&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Současná situace sice nenahrává klasické práci poslance, ale podporuje vnitřní komunikaci. V dubnu jsme měli několik zasedání resortního týmu MMR, stejně tak několik setkání RT Informatika. V rámci informatiky jsme se snažili prohloubit spolupráci s Krajskými expertními týmy (KET).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Komise NÚKIB&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Krátce zasedala komise pro práci NÚKIB. Představil se na ní nový ředitel Řehka. Avšak komise byla časově omezená, čili dojmy si nechám na pořádné setkání.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rámcové dohody ministerstva vnitra&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Umíte si představit, že by stát nakupoval jen automobily jedné zahraniční značky? Všechny zbylé značky by měly horší zacházení. Přesně to se stalo v oblasti IT. Ministerstvo vnitra si vybralo 5 značek, se kterými uzavřelo velkorysé rámcové dohody. Podrobnosti v &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/ramcove-dohody-mvcr.html&quot;&gt;článku na mém blogu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;květen-2020&quot;&gt;Květen 2020&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Začátek května jednání Sněmovny probíhala ještě v nepravidelném režimu, kdy se řešily především zákony související s koronavirovou krizí. Hodně času jsem věnoval vnitrostranické odborné činnosti v rámci rezortních týmů. Například tématům jako podpora regionů nebo krajinné plánování. Také jsem se zúčastnil školení ke kompetenčnímu zákonu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Práce na akčních plánech a programu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V resortním týmu jsme pracovali na aktualizaci Akčního plánu pro boj s vendor lock-inem a rozšíření využití open source ve veřejné správě a na novém akčním plánu ke kyberbezpečnosti. Také jsme připravovali podklady k programu pro volby 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Politika založená na datech&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Pandemie připomněla &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10216943573608275&quot;&gt;jeden ze základních bodů pirátského programu&lt;/a&gt;, který se týká politiky založené na skutečných datech. Vědecký postup založený na doložitelných a přezkoumatelných důkazech je naprosto nezbytný pro stabilně fungující společnost. Ať už se jedná o zvládnutí pandemie v podobě hledání funkčních metod léčby a vyvracení dezinformací způsobujících paniku, nebo o běžný provoz veřejné správy a každodenní politická rozhodnutí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proto jsem již zpočátku pandemie 4. 4. poslal řediteli Ústavu zdravotnických informací a statistiky ČR (ÚZIS) žádost o zveřejnění epidemiologického modelu po vzoru Slovenska. Na mou snahu navázala Olga Richterová, která požádala o zařazení bodu “zveřejnění anonymizovaných dat pro vědecké účely” na program jednání sněmovny. Ani jednomu z nás nebylo vyhověno. Namísto toho Vláda rozhazuje peníze bez rozmyslu a řádných analýz. Pomoc se tak nedostává k potřebným. Náš stát není řízen efektivně, a to v neprospěch nás všech.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pozměňovací návrhy k Zákonu o matrikách&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Společně s Bárou Soukupovou jsem připravil &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/matriky-pn.html&quot;&gt;několik pozměňovacích návrhů k novele Zákona o matrikách&lt;/a&gt;. Výbor pro veřejnou správu a regionální rozvoj &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/garancni-vybor-schvalil-neprechylena-prijmeni.html&quot;&gt;podpořil návrh ke svobodné volbě o formě příjmení&lt;/a&gt; (možnost nepřechylovat). Podařilo se také prosadit usnadnění organizace svateb. Mé další pozměňovací návrhy, které by poskytovaly větší volnost při výběru změně křestních jmén, už ale dostatečnou podporu nezískaly.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10216996676455813&quot;&gt;FB post&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ceska.piratska.strana/posts/10157558402664039&quot;&gt;FB anketa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://video.aktualne.cz/dvtv/profant-povinne-prechylovani-prijmeni-je-sikana-nikdo-se-zen/r~f62dae5496e711ea842f0cc47ab5f122/&quot;&gt;DVTV&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pracovní skupina Veřejné zakázky&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V průběhu koronaviorové krize a nouzového stavu se ukázalo, jaký marasmus v oblasti veřejných zakázek panuje. Vláda bez výběrových řízení nakupovala zcela necertifikované výrobky z Číny. A následně se v legislativní nouzi během tří dnů snažila protlačit totální &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/verejne-zakazky.html&quot;&gt;vykostění Zákona o zadávání veřejných zakázek&lt;/a&gt;. K tématu jsem byl dokonce v 90” ČT24, ale formát pořadu mi neumožňoval dostatečnou reakci, takže jsem k tématu vrátil ještě na &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/ct24-90.html&quot;&gt;svém blogu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217005604118999&quot;&gt;FB post&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217055871575654&quot;&gt;FB post&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vylepšení datových schránek&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Díky návrhu kolegy Tomáše Martínka se nám ve Sněmovně podařilo prosadit prodloužení lhůty pro elektronické podání daňového přiznání o jeden měsíc. To by mělo přispět k rozšíření používání datových schránek.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/lhuta-pro-danove-priznani.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217133633199646&quot;&gt;FB post&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Podpora Hong Kongu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Přidal jsem svůj podpis pod &lt;a href=&quot;https://www.hongkongwatch.org/all-posts/2020/5/23/patten-led-group-of-198-parliamentarians-from-23-countries-decry-flagrant-breach-of-the-sino-british-joint-declaration&quot;&gt;mezinárodní petici určenou pro zákonodárce na podporu Hong Kongu&lt;/a&gt;, který kvůli nové bezpečnostní legislativě čelí silnému tlaku čínské vlády. Brutálně potlačované demonstrace obyvatel Hong Kongu by neměly být ponechány bez odezvy mezinárodní komunity.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Odpor proti izrealské anexi&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Podepsal jsem společný dopis evropských zákonodárců, který protestuje proti plánu amerického prezidenta Trumpa pro řešení izraelsko-palestinského konfliktu. Tento plán se značně odchyluje od dosud mezinárodně uplatňovaných postupů a spíš než mír přinese do oblasti větší napětí. Izraelská vláda totiž oznámila, že k anexi sporného území na západním břehu Jordánu může přistoupit už 1. července.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Videa ze Sněmovny&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Společně s Bárou Soukupovou jsme začali natáčet videa ke sněmovním tématům a událostem. Naše natáčení provázela určitá technická nepřipravenost, kterou se do příště pokusíme odstranit a produkci těchto tematických videí vylepšit.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/2V3H6JUAlZ8&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůzka s ředitelem NÚKIB&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na &lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/4292/&quot;&gt;schůzce&lt;/a&gt; s Karlem Řehkou, ředitelem Národního úřadu pro kybernetickou a informační bezpečnost, jsme probírali naše odlišné pohledy na novelu Zákona o vojenském zpravodajství. Také jsme mu sdělili své obavy k vyhlášce o eGovernment cloudu a informovali jsme ho o přípravě našeho akčního plánu ke kyberbezpečnosti.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;červen-2020&quot;&gt;Červen 2020&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Další elektronizace postupů orgánů veřejné moci&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V návaznosti na digitalizační zákony o právu na digitální služby, digitální mapě a SONIA se v případě další elektronizace postupů (DEPO) jedná o sérii úprav velkého množství zákonů. Tyto úpravy jsou nezbytné pro vytvoření stabilního právního rámce pro další digitalizaci procesů ve státní správě a pro rozvoj služeb e-governmentu. Jako zpravodaj další elektronizace postupů se pečlivě věnuji přípravě podkladů, zároveň chystám i své vlastní pozměňovací návrhy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dotační portál Ministerstva financí&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Setkal jsem se se zástupci Ministerstva financí, kteří připravují nový portál pro zveřejňování informací o dotacích. V současnosti se k datům téměř nedá dostat a často se v nich vyskytují chyby (jde o systémy dotInfo a CEDR). Nově by měly být informace navázány přímo na státní pokladnu, což by mělo problém vyřešit. Implementaci portálu budu dále sledovat. Tématu se věnujeme také v resortním týmu Informatika, zejména s Michalem Bláhou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Novela zákona o zadávání veřejných zakázek&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vládní snaha o významné okleštění zákona o zadávání veřejných zakázek, o které jsem informal již v květnu, vyvolala značné pozdvižení. Jako zpravodaj tohoto &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;T=862&quot;&gt;sněmovního tisku&lt;/a&gt; se chci zasadit o vysvětlení celého kontextu problematiky veřejných zakázek, která se netýká pouze toho, že je v době nouze potřeba rychle nakupovat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kritika rámcové smluvy Ministerstva vnitra&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217407251799940&quot;&gt;Poukázal jsem na další z problémových smluv&lt;/a&gt;, které uzavřelo Ministerstvo vnitro. Tentokrát se jednalo o bianco šek v podobě rámcové smlouvy s plněním ve výši 3,1 miliardy korun pro společnost IBM. Tyto rámcové smlouvy, prostřednictvím kterých velké společnosti využívají orgány veřejné moci k dalšímu šíření svých produktů, jsou diskriminační a přispívají ke křivení tržního prostředí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pochybné přípravy zákona na Ministerstvu pro místní rozvoj&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217347454465044&quot;&gt;Outsourcing kompletní přípravy zákona o vyvlastnění&lt;/a&gt; si podle registru smluv objednalo Ministerstvo pro místní rozvoj. Je opravdu na pováženou, že zákon u takto citlivé problematiky si ministerstvo nechává zpracovávat externě. Podobné klíčové zákony by měly být připravovány přímo na odpovědném resortu, který musí určit přesné podmínky pro jejich tvorbu. Další právní rozbor, oponentura nebo rozpracování do paragrafového znění je jistě možné řešit prostřednictvím externích objednávek, není však zodpovědné outsourcovat přípravu celého návrhu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Implementační plány programu Digitální Česko&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
K neschopnosti či neochotě realizovat do důsledků informační koncepci Digitálního Česka se už Piráti vyjadřovali opakovaně. Je proto zvláštní, že přes veškerá upozornění stále pokračuje praxe, kdy se ze státního rozpočtu utrácí ohromné prostředky na zjevně předražené projekty. Skutečně užitečnou práci na digitalizaci tak nakonec odvádějí vlastně jen dobrovolníci. Ti tak činí v podstatě vládě navzdory, jak je dobře vidět na příkladu Chytré karantény.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/digitalni-cesko2020-vlada-lakuje-stare-projekty-za-stamiliony.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Legislativní rámec českých jmen a příjmení&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V návaznosti na můj pozměňovací návrh k zákonu o matrikách jsem na blogu vydal &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/legislativa-jmen.html&quot;&gt;článek&lt;/a&gt; o byrokratických překážkách, které české úřady kladou na občany při výběru jmen. Pro tyto překážky navíc neexistují žádné relevantní důvody.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Korupční pozadí kauzy Czechiana&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Podle reportáže Seznam Zprávy existují závažná podezření na zmanipulování veřejné zakázky na kulturní portál Czechiana, o které jsem na svém &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/czechiana.html&quot;&gt;blogu informoval už v březnu&lt;/a&gt;. V kauze jsou zapleteni manažeři Petr Baška a Juraj Pavol, kteří měli údajně spolupracovat s úředníky a připravovanou zakázku ušít na míru konkrétní firmě.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/it-zakazka-450mil-kultura.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Návštěva pirátských místních sdružení&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Zúčastnil jsem se několika akcí pirátských místních sdružení. V Olomouci jsem na &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217237607078928&quot;&gt;workshopu 8. června&lt;/a&gt; se zastupiteli a kandidáty do krajských voleb probíral témata e-govermentu. S Piráty na Praze 11 jsem se potkal 26. června na neformálním grilování.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="transparence" /><category term="report" /><category term="Piráti" /><summary type="html">Souhrnný report mé činnosti v období duben až červen 2020. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci Otevřenost.</summary></entry><entry><title type="html">GDPR vs. CLOUD Act</title><link href="https://www.profant.eu/2020/cloud-act.html" rel="alternate" type="text/html" title="GDPR vs. CLOUD Act" /><published>2020-07-15T19:00:00+00:00</published><updated>2020-07-15T19:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/cloud-act</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/cloud-act.html">&lt;p&gt;V souvislosti s vyhláškou k používání cloudu ve státní správě, kterou nyní připravuje NÚKIB, se opět otevírá otázka bezpečnosti dat na úložištích amerických firem. A to i v případě, že se tato úložiště fyzicky nacházejí v EU. Podle americké legislativy (tzv. CLOUD Act) totiž v odůvodněných případech musí americké firmy tato data vládě vydat. Taková praxe se ale dostává do ostrého rozporu s nařízením GDPR, které chrání soukromí evropských občanů.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Jedná se tak o komplikovaný právní problém, ve kterém se střetává americká a evropská legislativa. Data státní správy přitom obsahují citlivé údaje, které by se rozhodně neměly dostat do nesprávných rukou. Ať už jde o soukromé firmy nebo cizí mocnosti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hloubku problematiky předávání dat umocňuje její plošnost. Je jasné, že předání jedné fotky nebo jiného méně citlivého údaje díru do světa neudělá. Avšak v případě státu se bavíme o databázích, ve kterých jsou informace o všech občanech. Dobrým příkladem jsou fotky z občanského a řidičského průkazu, které jsou dnes zpravidla uloženy v dostatečné kvalitě umožňující rozpoznávání obličejů. Pochopitelně ještě nebezpečnější je situace v případě citlivých dat o zdravotním stavu. O tato data navíc stát může přijít velice snadno, často může stačit pouhá snaha ušetřit. Cloudové řešení totiž bývá mnohdy ekonomicky výhodnější než vlastní hosting.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pokud jsou ale data v cloudu, hrozí jim celý repertoár nových nebezpečí – například zranitelnost &lt;a href=&quot;https://meltdownattack.com/&quot;&gt;Meltdown&lt;/a&gt;, nebo právě přímé zásahy jiných států. Tedy situace, kdy provozovatel je v jiném státě povinen data předat bez možnosti zákazníka (v tomto případě tedy ČR) to ovlivnit. V tom spočívá nebezpečí &lt;a href=&quot;https://www.congress.gov/bill/115th-congress/house-bill/4943&quot;&gt;CLOUD Act&lt;/a&gt;, podle kterého musí americké firmy na základě příkazu vydat požadovaná data ze svých serverů. Zákon také pamatuje na opravné prostředky a na možnost firem příkaz napadnout u soudu. Jde o tzv. &lt;strong&gt;discovery requests&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evropský sbor pro ochranu osobních údajů a evropský inspektor pro ochranu údajů proto vyjádřili ke CLOUD Act jasně negativní &lt;a href=&quot;https://edpb.europa.eu/sites/edpb/files/files/file2/edpb_edps_joint_response_us_cloudact_annex.pdf&quot;&gt;stanovisko&lt;/a&gt;. Přestože uznávají, že v některých případech může být vydání dat oprávněné, vždy je nutný soulad s GDPR. Takový soulad je podmíněn existencí dohody o právní spolupráci (MLAT), která už sice v &lt;a href=&quot;https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/PDF/?uri=CELEX:22003A0719(02)&amp;amp;from=EN&quot;&gt;nějaké formě&lt;/a&gt; mezi EU a USA existuje, ale podle stanoviska by měla být znovu vyjednána a zpřesněna, protože CLOUD Act tu existující “pravděpodobně obchází”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V této souvislosti je třeba připomenout i &lt;a href=&quot;https://www.supremecourt.gov/DocketPDF/17/17-2/23655/20171213123137791_17-2%20ac%20European%20Commission%20for%20filing.pdf&quot;&gt;postoj zastávaný Evropskou komisí&lt;/a&gt;. Článek 48 GDPR totiž jasně říká, že příkaz zahraničního soudu sám o sobě nečiní transfer dat podle GDPR legální.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problém ale je, že vymáhání GDPR je dost &lt;a href=&quot;https://www.law360.com/articles/1283093&quot;&gt;špatné a nekoordinované&lt;/a&gt;. Zatím neexistuje relevantní případ, kdy by například americká firma poskytla data podle CLOUD Actu a byla za to pokutována. To má vliv i na soudy v Americe, protože americká firma (pokud se rozhodne data na požádání nevydat) by měla mimo jiné prokázat, že by z poskytnutí dat měla problémy (a jak může mít problémy, když to EU nevymáhá).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CLOUD Act není jediným zákonem spojených států, který bezpečnost evropských dat narušuje. S rostoucí popularitou cloudových služeb ale právě díky němu může docházet k bezprecedentnímu odlivu ohromného objemu dat z Evropy do Spojených států.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="bezpečnost" /><category term="soukromí" /><summary type="html">V souvislosti s vyhláškou k používání cloudu ve státní správě, kterou nyní připravuje NÚKIB, se opět otevírá otázka bezpečnosti dat na úložištích amerických firem. A to i v případě, že se tato úložiště fyzicky nacházejí v EU. Podle americké legislativy (tzv. CLOUD Act) totiž v odůvodněných případech musí americké firmy tato data vládě vydat. Taková praxe se ale dostává do ostrého rozporu s nařízením GDPR, které chrání soukromí evropských občanů.</summary></entry><entry><title type="html">Aaron Swartz a další hrdinové digitálního věku</title><link href="https://www.profant.eu/2020/aaron-swartz-a-dalsi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Aaron Swartz a další hrdinové digitálního věku" /><published>2020-07-07T19:00:00+00:00</published><updated>2020-07-07T19:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/aaron-swartz-a-dalsi</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/aaron-swartz-a-dalsi.html">&lt;p&gt;Svoboda informací je pro zdravý vývoj demokratické společnosti naprosto nezbytným prvkem. Na příkladech autoritářských režimů, které za účelem upevnění své moci nadužívají cenzorní nástroje, vidíme zásadní deficit v této oblasti tolik potřebné pro rozvoj občanské angažovanosti. Nesmíme ale podléhat iluzi toho, že v západních demokraciích v tomto ohledu nedochází k žádnému bezpráví. Kam až může zajít snaha vynucovat kopírovací monopol, která ve svém principu přirozeně spěje k omezování šíření informací, ukazuje tragický příběh Aarona Swartze.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Aaron Hillel Swartz byl nadaným programátorem, aktivistou, autorem a výraznou postavou svobodné internetové kultury. Během svého krátkého života se podílel na významných projektech, které se zaměřovaly na efektivní komunikaci, získávání a svobodnou výměnu informací a podporu celosvětové internetové komunity. Mezi jeho nejznámější počiny patří například spolupráce na vývoji RSS pro odběr webových novinek nebo publikačního formátu Markdown (obě tyto technologie můj blog využívá). Působil také v organizaci Creative Commons a byl jedním ze zakladatelů populární internetové platformy Reddit, otevřeného archivu knih Open Library a organizace Demand Progress zaměřující se na ochranu internetových svobod a podporu otevřeného a zodpovědného vládnutí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aaron Swartz se osobně účastnil jak vývoje nových technologií, tak i veřejných protestů za zachování občanských svobod. Stal se vzorem pro mnohé aktivisty informačního věku, jeho vytrvalé úsilí bylo inspirací stejně tak programátorům jako bojovníkům za svobodu projevu – výrazně ovlivnil a inspiroval i mě samotného. O to víc mě proto v roce 2013 zarmoutila zpráva o jeho smrti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Té předcházel dlouhý a zcela zbytečný soudní spor ohledně Aaronova rozhodnutí zkopírovat vědecké články z databáze JSTOR, které chtěl následně zpřístupnit veřejnosti. Tento ve své podstatě naprosto správný záměr se ale nesetkal s pochopením. JSTOR a univerzita MIT Aarona zažalovaly a spustily tak několikaletou právní šikanu, ve které velice proaktivně figurovala americká federální prokuratura. Hrozba nepřiměřeně dlouhého trestu vězení a likvidační pokuty způsobila Aaronovi deprese, které ho dohnaly až k zoufalému kroku. Tím byla sebevražda oběšením v jeho bytě 13. ledna 2013.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je potřeba si uvědomit, že nátlak, který JSTOR a MIT na Aarona vyvíjely, naprosto neodpovídal jeho údajnému provinění. Úmyslem Aarona Swartze nebylo se obohacovat na práci jiných – chtěl jen více zprostředkovat vědecké poznání širší veřejnosti. Stažená díla navíc nakonec ani dále nesdílel, což později vedlo ke stažení žaloby. O to absurdnější proto bylo pokračování celého procesu, které prokuratora vyžadovala. Právě bezohledný přístup žalobců dohnal Aarona ke smutnému rozhodnutí ukončit svůj život.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/7fyGLmHvfwQ&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Aaron Swartz zdaleka není jediný “informační disident” současnosti. Ze známějších jmen můžeme vzpomenout na whistleblowery Edwarda Snowdena, Jeremyho Hammonda, Chelsea (dříve Bradley) Manning, novináře Baretta Browna, zakladatele Wikileaks Juliana Assange nebo jednoho ze zakladatelů The Pirate Bay Gottfrida Svartholma. Existuje ale daleko více příběhů o bezpráví páchaném státním aparátem na ochráncích svobody informací. Příběh Aarona Swartze mezi nimi vyčnívá jako mrazivá připomínka toho, kam až může zajít fanatické vynucování nefunkčních zákonů, které ve své podstatě jen brání svobodnému přístupu k informacím.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je proto zcela na místě kritizovat porušování lidských práv a cenzorní praktiky v autoritářských státech. Nesmíme přitom však zapomínat na to, že i v demokraciích může kvůli zkostnatělému pojetí některých zákonů docházet k naprosto nepřijatelným zásahům do osobních svobod, které mohou mít velice tragické důsledky.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak dlouho ještě potrvá, než ve společnosti najdeme dostatečnou politickou vůli, poptávku a především odvahu k reformě autorského práva? Kolik dalších lidí musí ještě zažít šikanu ze strany státu a korporací – nebo dokonce zemřít – , než se odhodláme ke změně dosavadního přístupu?&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/3Q6Fzbgs_Lg&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="výzkum" /><category term="digitalizace" /><category term="svoboda informací" /><summary type="html">Svoboda informací je pro zdravý vývoj demokratické společnosti naprosto nezbytným prvkem. Na příkladech autoritářských režimů, které za účelem upevnění své moci nadužívají cenzorní nástroje, vidíme zásadní deficit v této oblasti tolik potřebné pro rozvoj občanské angažovanosti. Nesmíme ale podléhat iluzi toho, že v západních demokraciích v tomto ohledu nedochází k žádnému bezpráví. Kam až může zajít snaha vynucovat kopírovací monopol, která ve svém principu přirozeně spěje k omezování šíření informací, ukazuje tragický příběh Aarona Swartze.</summary></entry><entry><title type="html">Legislativa jmen jako příklad české byrokracie</title><link href="https://www.profant.eu/2020/legislativa-jmen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Legislativa jmen jako příklad české byrokracie" /><published>2020-06-22T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-22T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/legislativa-jmen</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/legislativa-jmen.html">&lt;p&gt;Od loňského září probíhá v českém mediálním prostoru diskuze související s vládní novelou Zákona o matrikách, jménu a příjmení, který prochází legislativním procesem. Pozornost na sebe strhává zejména otázka &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/prechylovani.html&quot;&gt;přechylování ženských příjmení&lt;/a&gt;. Tento zákon však řeší i spoustu dalších náležitostí ohledně jmen a přijmení. Na způsobu, jak je tato problematika řešena, lze ukázat mnoho problémů, které platí v české veřejné správě obecně, včetně přehnané byrokracie, orientace na úřad místo orientace na občana a přehnaných restrikcí, které procesy komplikují a ničemu nepomáhají.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Za uplynulých 9 měsíců jsme shromáždili množství podnětů od občanů, kterým zákon komplikuje život a nedovoluje jim nebo jejich dětem jmenovat se podle jejich přání. Rovněž jsme nechali zpracovat studii Parlamentnímu institutu, která porovnává, jak jsou nejčastější záležitosti se jmény řešeny v několika dalších evropských státech. Vybrali jsme státy Česku geograficky či jazykově blízké a světově významné, konkrétně Slovensko, Rakousko, Německo, Polsko, Portugalsko, Španělsko, Francii, Ukrajinu, Švédsko, Slovinsko a Spojené Království. V porovnání těchto států vychází, že Česko je v této oblasti jednou z úplně nejrestriktnějších zemí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Příznačný pro českou legislativu je také fakt, že samotný zákon je poměrně nepřehledný - pro laika je téměř nemožné zjistit, jaké možnosti v oblasti jmen a příjmení má. Celá problematika příjmení je pak poměrně nelogicky rozházena mezi Zákon o matrikách a Občanský zákoník.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;výběr-křestního-jména&quot;&gt;Výběr křestního jména&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Zákon o matrikách o výběru křestního jména hovoří takto:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;§ 62&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;(1) Do matriční knihy lze zapsat jakékoliv existující jméno, a to v správné pravopisné podobě. Nelze zapsat jména zkomolená, zdrobnělá a domácká. Fyzické osobě mužského pohlaví nelze zapsat jméno ženské a naopak. Matriční úřad dále nezapíše jméno, pokud je mu známo, že toto jméno užívá žijící sourozenec, mají-li sourozenci společné rodiče. Vzniknou-li pochybnosti o existenci jména nebo jeho správné podobě, je občan povinen předložit doklad vydaný znalcem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;V praxi však matriční úřady uznávají pouze jména uvedená v publikaci Knappová, Miloslava. &lt;em&gt;Jak se bude vaše dítě jmenovat?&lt;/em&gt; Praha: Academia, 2017. Tím činí potíže zejména rodičům, které se rozhodnou pro méně obvyklé jméno a musí tak zajistit pro toto jméno znalecký posudek. Do nedávné doby měla monopol na tyto posudky pouze dr. Knappová. Dnes už lze žádat i dr. Janu Valdrovou a Ústav pro jazyk český.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ze zkoumaných 11 států mají podobné seznamy povolených jmen pouze 3 - Rakousko, Portugalsko a Slovensko, jinde zpravidla stačí, aby jméno nebylo nějakým způsobem nevhodné: směšné nebo vulgární. Jména podmíněná pohlavím pak mají pouze Slovensko, Rakousko, Polsko, Portugalsko a Španělsko (to od 7/2020 tuto podmínku ruší).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Místo toho, aby Česko bylo vstřícné svým občanům a vylučovalo jen nevhodná jména jako většina ostatních států, nechává rodiče, kteří si pro své dítě vyberou jen trochu neobvyklé jméno, projít zbytečným byrokratickým procesem. Jména, na které existují posudky, navíc nikde nezveřejňuje, takže je možné, že jsou posudky k některým jménům prováděny zbytečně opakovně. K tomuto problému podáváme &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/matriky-pn.html&quot;&gt;pozměňovací návrh&lt;/a&gt;, aby MV ČR alespoň zveřejňovalo seznamy již schválených jmen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kombinované-dvojité-příjmení&quot;&gt;Kombinované (dvojité) příjmení&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Poměrně často se objevuje požadavek na možnost použití nějaké formy kombinovaného dvojitého příjmení. Zákon definuje možnosti používat více příjmení takto:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;§ 70&lt;br /&gt;
(1) Občan může užívat více příjmení pouze za těchto podmínek:&lt;br /&gt;
a) nabyl-li je podle dříve platných předpisů a je oprávněn je užívat podle tohoto zákona, anebo&lt;br /&gt;
b) prohlásil-li souhlasně při uzavírání manželství, že příjmení druhého snoubence užívajícího více příjmení bude jejich příjmením společným, anebo&lt;br /&gt;
c) prohlásil-li při uzavírání manželství, že spolu se společným příjmením bude užívat a na druhém místě uvádět příjmení předchozí, nebo&lt;br /&gt;
d) jde-li o příjmení dítěte po jeho rodičích, kteří jsou oprávněni užívat více příjmení, nebo&lt;br /&gt;
e) nabyl-li je v souvislosti s osvojením&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;V praxi, kde manželé vstupují do manželství zpravidla každý s jedním příjmením, je nejčastější varianta c). Ta znamená, že jeden z manželů bude mít příjmení kombinované a ten druhý svoje původní. Často chtěná varianta, aby každý z manželů měl obě původní příjmení (nejlépe ve stejném pořadí) možná bohužel není. Přitom ve většině zkoumaných států, s výjimkou Slovenska, Německa a Španělska (kde se příjmení po sňatku nemění), je to možné.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obdobná situace je v případě možnosti kombinovaného příjmení pro dítě. V 9 z 11 sledovaných zemí (opět s výjimkou Německa a Slovenska) je možné dát dítěti příjmení složené z příjmení obou rodičů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pro oba případy kombinovaného příjmení (jak po sňatku, tak pro dítě) podáváme &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/matriky-pn.html&quot;&gt;pozměňovací návrhy&lt;/a&gt;. Častým argumentem proti nim je, že stávající systém je zažitý a jakékoliv nové možnosti by vedly ke zmatkům. Praxe však ukazuje, že ani někteří úředníci neznají detaily současného systému - tedy které příjmení se připojuje kam a v jakém pořadí - proto lze předpokládat, že umožnění dalších možností by dnešní zmatek výrazně nezvýšilo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Argumentem nemůže být ani nepřipravenost systémů či matričních úřadů - už dnes se s takovými jmény běžně setkávají u cizinců. V případu týkajícím se používání rodného příjmení navíc &lt;a href=&quot;https://www.ceska-justice.cz/2018/12/muz-chtel-vratit-rodne-prijmeni-po-otci-stat-to-znemoznil/&quot;&gt;krajský soud shledal&lt;/a&gt;, že na příjmení je nulový veřejný zájem.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;další-problémy&quot;&gt;Další problémy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dále jsme se zabývali právě problematikou &lt;strong&gt;nedobrovolného přidělení rodného příjmení&lt;/strong&gt;; nutností zvolit si z velmi omezeného počtu &lt;strong&gt;neutrálních jmen pro trans lidi&lt;/strong&gt; procházející si tranzicí; možností zvolit si &lt;strong&gt;nové příjmení&lt;/strong&gt; po sňatku a &lt;strong&gt;uznáním jména používaného v jiném státu&lt;/strong&gt;, kde je člověk státním příslušníkem. Na mnohé tyto problémy jsou rovněž podány pozměňovací návrhy je řešící.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Všechny tyto příklady ukazují na byrokracii, upjatost a zbytečnou neochotu vycházet vstříc občanům. Podobné jevy lze pozorovat na více úrovních veřejné správy, zde jsou však jasně identifikovatelné. Česká legislativa v oblasti jmen je podobná slovenské úpravě, která je však vstřícnější k neobvyklým křestním jménům a ke jménům státních příslušníků ostatních států, a německé, která je ale liberálnější v oblasti křestních jmen. Český zákon je tak ze všech zkoumaných zemí nejpřísnější.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tento stav není vysvětlitelný ani rakousko-uherskou byrokracií (Rakousko je znatelně vstřícnější), ani jazykem (Polsko a Ukrajina mají výrazně méně omezení). &lt;strong&gt;Nezbývá tak jiné vysvětlení, že je to způsobeno neochotou státního aparátu měnit zaběhnuté věci a vycházet vstříc přáním svých občanů.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Bára Soukupová</name></author><category term="sněmovna" /><category term="matriky" /><summary type="html">Od loňského září probíhá v českém mediálním prostoru diskuze související s vládní novelou Zákona o matrikách, jménu a příjmení, který prochází legislativním procesem. Pozornost na sebe strhává zejména otázka přechylování ženských příjmení. Tento zákon však řeší i spoustu dalších náležitostí ohledně jmen a přijmení. Na způsobu, jak je tato problematika řešena, lze ukázat mnoho problémů, které platí v české veřejné správě obecně, včetně přehnané byrokracie, orientace na úřad místo orientace na občana a přehnaných restrikcí, které procesy komplikují a ničemu nepomáhají.</summary></entry><entry><title type="html">Zákon o matrikách, jménu a příjmení - pozměňovací návrhy</title><link href="https://www.profant.eu/2020/matriky-pn.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zákon o matrikách, jménu a příjmení - pozměňovací návrhy" /><published>2020-06-03T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-03T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/matriky-pn</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/matriky-pn.html">&lt;p&gt;V souvislosti s projednáváním novely Zákona o matrikách, jménu a příjmení předkládám několik pozměňovacích návrhů. Problematika jmen a příjmení je široká, mediální pozornost je však soustřeďována hlavně na přechylování. Zákon bude v nejbližších dnech projednáván na plénu sněmovny ve 2. čtením. Pojďme si nyní představit všechny návrhy, které předkládám.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;přechylování&quot;&gt;Přechylování&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/text/orig2.sqw?idd=175703&quot;&gt;Pozměňovací návrh&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;předkládáno s Helenou Válkovou&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Navrhuje se zrušit stávající omezení a umožnit požádat o zápis příjmení v základním tvaru všem ženám, které o to mají zájem a všem dětem ženského pohlaví, jejichž rodiče o to požádají. A to nejen v souvislosti s uzavřením manželství, vznikem registrovaného partnerství či narozením dítěte, ale kdykoli, kdy to žena (či rodiče dítěte ženského pohlaví) uzná za vhodné.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlasování Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ANO 11    NE 0    zdržel 5    přítomno 16     přijato&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Návrh má podporu Ministerstva vnitra.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;křestní-jména&quot;&gt;Křestní jména&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/text/orig2.sqw?idd=177579&quot;&gt;Pozměňovací návrh&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cílem tohoto pozměňovacího návrhu je jasnější nastavení praxe zápisu křestních jmen do matričních knih.
Správní orgány v řadě případů přenášejí vlastní rozhodovací činnost na znalce v oblasti jazykovědy, neboť zápis jména podmiňují jím zpracovaným znaleckým posudkem. Volba konkrétního znalce je z důvodu jejich nedostatku nadto v současné době významně limitována.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Současná matriční praxe vychází při posuzování jmen ze seznamu jmen z knihy Knappová, Miloslava. Jak se bude vaše dítě jmenovat? Praha: Academia, 2017. Pokud jméno v publikaci není obsaženo, matriční úřad požaduje znalecký posudek. Nikde však není zveřejněn seznam již posouzených jmen, proto mohou být posudky vyžadovány zbytečně vícekrát. Předložený pozměňovací návrh ukládá Ministerstvu vnitra vést seznam již zapsaných jmen, která je možno zapsat v souladu se zákonem, průběžně ho doplňovat a zveřejňovat ve formě otevřených dat.  Předpokládá se, že Ministerstvo do tohoto seznamu zahrne všechna jména z publikace Jak se bude vaše dítě jmenovat? a všechna jména, která na základě vydaných znaleckých posudků vyhovují požadavkům zákona. Navrhovaná formulace zároveň umožňuje Ministerstvu zahrnout i jména obsažená v jiných zdrojích - Registru obyvatel s vynecháním jmen již nevyhovujících požadavkům zákona, jiné odborné publikaci v oboru onomastiky nebo obdobných seznamech, jimiž disponují jiné státy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podle Slovenské právní úpravy již například postačuje uvést, že (neobvyklé nebo cizojazyčné) jméno lze nalézt na webu &lt;a href=&quot;http://www.babynameworld.com&quot;&gt;www.babynameworld.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlasování Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ANO 6  NE 2  zdržel 8  přítomno 16   nepřijato&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ministerstvo vnitra návrh nepodporuje, tuto funkcionalitu totiž připravují do tří let jako součást e-matrik i bez zákonné povinnosti.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;možnost-kombinovaného-příjmení-manželů&quot;&gt;Možnost kombinovaného příjmení manželů&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/text/orig2.sqw?idd=177583&quot;&gt;Pozměňovací návrh&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cílem tohoto pozměňovacího návrhu je umožnit snoubencům zvolit si jako své společné příjmení kombinaci obou svých původních příjmení, což dosavadní zákon neumožňuje. Umožněno je pouze ponechání původního příjmení u manžela, jehož příjmení nebylo zvoleno jako společné. Oba snoubenci by tak podle tohoto návrhu mohli mít stejné dvojité příjmení. Z důvodu zabránění řetězení je možné takto kombinovat maximálně dvě příjmení - tedy pokud některý ze snoubenců již dvojité příjmení má, bude si muset vybrat pro nové společné kombinované příjmení pouze jedno ze svých dosavadních.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlasování Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ANO 3   NE 4  zdržel 9  přítomno 16   nepřijato&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ministerstvo vnitra návrh nepodporuje, trvají na pevně daném pořadí příjmení.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;možnosti-jiného-příjmení-manželů&quot;&gt;Možnosti jiného příjmení manželů&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Cílem tohoto pozměňovacího návrhu je umožnit snoubencům zvolit si jako své společné příjmení libovolné příjmení, nezávisle na tom, zda již ho některý ze snoubenců používá. Tato volba je u některých párů preferována z různých důvodu. Důvodem mohou být špatné vztahy se svými původními rodinami nebo potřeba novou rodinu definovat novým příjmením, nezatíženým rodinou minulostí. Motivací může být také snaha o oživení příjmení, které se v rodině dříve vyskytovalo, ale zaniklo. V současné praxi musí nejprve před svatbou jeden ze snoubenců své příjmení změnit na matričním úřadě a druhým snoubencem je posléze toto příjmení přijato jako společné při svatbě. Pozměňovací návrh tento postup zjednodušuje na prosté přijetí nového příjmení při svatbě oběma snoubenci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlasování Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ANO 5   NE 8    zdržel 3    přítomno 16   nepřijato&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ministerstvo vnitra návrh nepodporuje, svobodná volba příjmení novomanželů mimo proces samostatné žádosti by podle názoru MV ohrozila zájmy nezletilých dětí. Vzhledem k mnoha hlasem proti návrhu jsem se rozhodl ho do 2. čtení nepředkládat.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;možnost-kombinovaného-příjmení-dětí&quot;&gt;Možnost kombinovaného příjmení dětí&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/text/orig2.sqw?idd=177585&quot;&gt;Pozměňovací návrh&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Návrh dává rodičům možnost dohodou určit jako příjmení dítěte také „kombinované“ příjmení složené z příjmení obou rodičů. Mají-li rodiče rozdílná příjmení (ať již z důvodu, že nejsou sezdáni nebo si po svatbě každý ponechal své příjmení), může situace, kdy dítě nese příjmení jen jednoho z nich, přinášet komplikace a  praktické problémy (při jednání s úřady, lékaři, školou, při cestování apod.). Problémům také čelí děti českých rodičů narozené v zahraničí (např. ve Španělsku), kde je kombinované příjmení připisováno automaticky. Po návratu do Česka však není českými úřady uznáno a rodiče jsou vyzváni, aby si jedno z příjmení vybrali.
Má-li některý z rodičů více příjmení, lze při volbě určit pouze dvě z nich, aby nedocházelo k řetězení příjmení.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlasování Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ANO 4   NE 7    zdržel 5    přítomno 16   nepřijato&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ministerstvo vnitra návrh nepodporuje.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;zjednodušení-organizace-svateb&quot;&gt;Zjednodušení organizace svateb&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;předkládáno s Věrou Kovářovou&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pravomoc orgánů obcí a malých městských částí, které nejsou matričními úřady, vykonávat sňatečné obřady je omezena hned v několika směrech. Předně nemůže tento obřad vést pověřený člen zastupitelstva, ale pouze starosta a místostarosta. Dále může oddávat pouze snoubence, z nichž jeden přihlášen k trvalému pobytu. Nakonec je
konání obřadu limitováno tím, že podle občanského zákoníku může být občanský sňatek uzavřen pouze za přítomnosti matrikáře.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Všechny tyto skutečnosti nedůvodně komplikují uzavírání sňatků před orgány nematričních obcí a městských částí, neboť zákonné pověření starosty či místostarosty nemusí být vždy dostačující. Navíc povinná přítomnost matrikáře limituje vůli snoubenců uzavřít sňatek, například v určitý termín, kdy se matrikář nemůže nebo nechce k obřadu dostavit. Proto předložený návrh v praxi umožní v nematričních obcích nebo městských částech častější konání občanských sňatečných obřadů jako v jiných částech a obcích, když jejich možnosti jsou nedůvodně omezeny současnou právní úpravou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Předkládaný návrh umožňuje u malých obcí a městských částí oddávání i zastupitelům. Dále pak ruší podmínku trvalého bydliště alespoň jednoho snoubence v dané obci. Tím zrovnoprávňují v tomto ohledu obce bez matričního úřadu s těmi, které matriční úřad mají. Návrh také umožní pořádat svatby bez matrikáře, pokud má oddávající odborné matrikářské zkoušky.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlasování Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ANO 16    NE 0    zdržel 0    přítomno 16    přijato&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ministerstvo vnitra s návrhem souhlasí, nicméně trvá na plných odborných matrikářských zkouškách, což limituje reálný dopad předkládaného návrhu.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;zrušení-povinných-sterilizací-při-úřední-změně-pohlaví&quot;&gt;Zrušení povinných sterilizací při úřední změně pohlaví&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;předkládáno s Barborou Kořanovou&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Návrh naplňuje závazky České republiky pro ni vyplývajících z Úmluvy o ochraně lidských práv a základních svobod a Evropské sociální charty dle judikatury Evropského soudu pro lidská práva ve věcech č. 79885/12, 54271/13 a 52596/13 a Evropského výboru pro sociální práva ve věci č. 117/2015 ve věci obligatorních sterilizací.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Návrh ruší povinnost sterilizace při úřední změně pohlaví a zjednodušuje tak výměnu dokladů pro trans lidi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlasování Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
ANO 8   NE 4    zdržel 4    přítomno 16     nepřijato&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Návrh bude po konzultaci s Ministerstvem zdravotnictví podán v pozměněné podobě.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;uznání-jména-z-jiného-státu-v-případě-dvojího-občanství&quot;&gt;Uznání jména z jiného státu v případě dvojího občanství&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/text/orig2.sqw?idd=177581&quot;&gt;Pozměňovací návrh&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Navrhovaná změna umožní občanům, kteří jsou zároveň občany jiného státu, aby v českých matričních dokladech užívali jméno v souladu s podobou, kterou mu umožňuje používat tento jiný stát. Rozšiřuje tak tuto možnost z členských států EU na všechny státy. Vzhledem k různosti jazyka, tradic i písma členských států EU není důvod, aby tato možnost nebyla přístupná i občanům dalších států.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Návrh tak napravuje stávají právní stav, který umožňuje např. uznání jmen občanům Řecka a Bulharska, které ani nepíší latinkou, a naopak neuznává jména švýcarských, amerických či kanadských občanů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Návrh nebyl předložen na výbor, bude podáván až na plénu.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;možnost-změny-rodného-přijmení-pro-osoby-kterým-bylo-změněno-jako-nezletilým&quot;&gt;Možnost změny rodného přijmení pro osoby, kterým bylo změněno jako nezletilým&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/text/orig2.sqw?idd=177587&quot;&gt;Pozměňovací návrh&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Návrh napravuje stav, který vznikl přijetím přechodného ustanovení zákonem č. 312/2013 Sb. Čl. II:
„Rodné příjmení, které fyzická osoba užívá ke dni nabytí účinnosti tohoto zákona, se považuje za rodné příjmení podle zákona č. 301/2000 Sb., ve znění účinném ode dne nabytí účinnosti tohoto zákona.“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pokud totiž byla povolena ve správním řízení změna příjmení před 1. lednem 2014, kdy nebylo rodné příjmení v právním řádu definováno, má se podle výkladu Ministerstva vnitra za to, že tím bylo změněno rodné příjmení. Jsou případy, kdy se matka dítěte rozešla s jeho otcem a uzavřela manželství s jiným mužem. V době manželství požádala se souhlasem otce dítěte o povolení změny příjmení na své příjmení nabyté sňatkem. Jestliže matriční úřad takové žádosti do 31. prosince 2013 vyhověl, má se za to, že příjmení, které dítě takto získalo, je jeho rodným příjmením. Nezřídka se však stává, že matka se s mužem, po kterém její dítě nese stále „rodné příjmení“, rozešla a dítě po nabytí zletilosti našlo blízký vztah ke svému otci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Návrh nebyl předložen na výbor, bude podáván až na plénu.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;T=593&quot;&gt;Podávané pozměňovací návrhy na webu sněmovny&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="sněmovna" /><category term="matriky" /><summary type="html">V souvislosti s projednáváním novely Zákona o matrikách, jménu a příjmení předkládám několik pozměňovacích návrhů. Problematika jmen a příjmení je široká, mediální pozornost je však soustřeďována hlavně na přechylování. Zákon bude v nejbližších dnech projednáván na plénu sněmovny ve 2. čtením. Pojďme si nyní představit všechny návrhy, které předkládám.</summary></entry><entry><title type="html">Fakta a mýty o veřejných zakázkách (nejen) v době krize</title><link href="https://www.profant.eu/2020/ct24-90.html" rel="alternate" type="text/html" title="Fakta a mýty o veřejných zakázkách (nejen) v době krize" /><published>2020-05-22T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-22T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/ct24-90</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/ct24-90.html">&lt;p&gt;Veřejné zakázky se po čase opět dostaly do středu pozornosti, když se vláda se pokusila během 2 dnů protlačit novelu zákona o zadávání veřejných zakázek (ZZVZ). Tato snaha narazila na tvrdý odpor opozice i odborné veřejnosti. Díky tomu také vláda návrh pozastavila, i když jen dočasně.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ceskatelevize.cz/porady/11412378947-90-ct24/220411058130518&quot;&gt;Pořad 90’ ČT24 18.5.: Nákup zdravotnického materiálu a veřejné zakázky&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je dobře, že se o zakázkách začíná více mluvit, jde o velmi důležité téma - každý rok jimi proteče neuvěřitelných 10% HDP, tedy přes 600 miliard. Skrze zakázky se také realizuje drtivá většina korupčních praktik - posledním takovým případem je kauza &lt;a href=&quot;https://www.irozhlas.cz/zpravy-domov/bylo-vseobecne-zadouci-aby-byla-mafra-ceske-drahy-utratily-za-reklamu-v-mediich_2005200555_ace?fbclid=IwAR3lMgCHqLik7O_KUWx2rBKhkkrepmQwBOhOKZ5i6wFp71XRYHGOComXRmo&quot;&gt;MAFRA a Česká dráhy&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Téma se dostalo médií včetně pořadu 90’ ČT24, kde jsem byl jedním z hostů. Jelikož jsem díky formátu pořadu neměl příležitost reagovat na všechny řečníky, doplňuji několik dalších postřehů, které v pořadu nezazněly, ač by podle mého názoru zaznít měly:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;karel-havlíček-o-centrálním-nákupu-zdravotnických-pomůcek&quot;&gt;Karel Havlíček o centrálním nákupu zdravotnických pomůcek:&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Správa státních hmotných rezerv centrálně nakoupí zásoby pro ministerstva a kraje pro případ druhé vlny nebo další pandemie – na dva měsíce. Dále bude SSHR sloužit jako centrální nákupní orgán pro tyto organizace pro jejich operativní potřeby.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nákup zásob na dva měsíce má podle ministra vypadat takto:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Zásoby na 1. měsíc budou soutěženy přímo jako hotové výrobky,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zásoby na 2. měsíc budou fungovat tak, že stát koupí pouze materiál a dále bude platit dodavatelům za udržování volných kapacit, aby v případě potřeby mohli tento materiál vzít a udělat z něj požadovaný produkt.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pavel Švagr v 90‘ce&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Realizovatelnost metody pro 2. měsíc ukáže až analýza MPO, která bude do 30. 6. 2020. Jde o to, zda čeští výrobci jsou schopni takto ty výrobní kapacity udržovat u všech 13 poptávaných položek.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;reakce-o-p--tento-konkrétní-centrální-nákup&quot;&gt;Reakce O. P. – tento konkrétní centrální nákup:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vítáme snahu konečně zapojit české výrobce. Pan ministr Havlíček ale na tiskové konferenci zmiňoval snahu zapojit české výrobce pouze do té druhé fáze, tedy toho udržování výrobních kapacit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Čeští výrobci musí mít šanci soutěžit i o dodávky již hotových produktů. &lt;strong&gt;Proto je klíčové, aby Státní správa hmotných rezerv (SSHR) stanovila podmínky zakázky nediskriminačně.&lt;/strong&gt; Aby se do zakázky mohlo přihlásit co nejvíce výrobců a došlo ke skutečné hospodářské soutěži.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I Jiří Kůs v 90‘ ČT24 (v 50. minutě) kritizoval tendr ministerstva vnitra, kde byl požadavek na nesmyslně vysoká minimální množství, což většinu českých výrobců odřízlo. Při tom šlo soutěžit třeba menší množství znovu sterilizovatelných roušek, v kombinaci s většími objednávkami ze zahraničí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Případů, kdy tendr vypadá na první pohled transparentně, ale ve skutečnosti je šitý na míru jednomu dodavateli, najdeme v historii mnoho. Asi nejlépe to ilustrují zakázky na auta, kdy jsou některé parametry jako objem kufru zvoleny tak, aby se do tendru mohl přihlásit jen jediný výrobce – Škoda (např. &lt;a href=&quot;https://domaci.ihned.cz/c1-66590150-tendr-na-policejni-auta-byl-sity-na-miru-skode-auto-naznacuje-antimonopolni-urad-vyberove-rizeni-za-miliardy-zrusil&quot;&gt;zde&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.lidovky.cz/domov/hledame-auta-znacka-jen-skodovky-urad-pro-jadernou-bezpecnost-diskriminoval-dodavatele.A170731_145019_ln_domov_ele&quot;&gt;zde&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;reakce-o-p--centrální-nákup-obecně&quot;&gt;Reakce O. P. – centrální nákup obecně:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Podporujeme myšlenku centrálního nákupu, který ušetří administrativu na úřadech a může vést i ke zvýšení kvality a snížení ceny (v závislosti na schopnostech centrálního nákupního orgánu).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stát by se měl inspirovat Rakouskem, kde pro úřady, města či obce funguje „e-shop“ s běžně poptávanými produkty (od papíru přes PC až po energie a auta). Centrální zadavatel vysoutěží rámcovou smlouvu na určitý produkt a úřady si jej mohou za několik kliků objednat, čímž ušetří ohromné množství administrativy. A přitom je vše transparentní a v souladu se zákonem, protože produkt byl řádně vysoutěžen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na výboru pro veřejnou správu jsem proto navrhoval změnu zákona o veřejných zakázkách, která by takovéto centrální nakupování umožnila i u nás (jde o vyškrtnutí části § 9, více info např. &lt;a href=&quot;http://blog.aktualne.cz/blogy/jiri-skuhrovec.php?itemid=36812&quot;&gt;na blogu Jiřího Skuhrovce&lt;/a&gt;). Bohužel, návrh na Výboru pro veřejnou správu přes poslance vládního hnutí ANO neprošel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Současné snahy o centrální nákup jsou i díky nekompatibilnímu zákonu limitované, a často chybí dostatečná konkurence, což křiví tržní prostředí - viz třeba &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/ramcove-dohody-mvcr.html&quot;&gt;centrální nákup některých IT služeb na MV&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;předseda-státní-správy-hmotných-rezerv-k-zzvz&quot;&gt;Předseda Státní správy hmotných rezerv k ZZVZ:&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Současný zákon nám neumožňuje potřebné věci rychle a napřímo nakoupit, uvítali bychom výjimku.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;reakce-o-p&quot;&gt;Reakce O. P.:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nesouhlasím. Zákon už dnes pamatuje na situace, kdy je třeba jednat rychle. Existují dokonce dvě výjimky, při jejichž použití není třeba vypisovat otevřenou soutěž, dodržovat lhůty apod. Použití obou těchto výjimek v době koronavirové krize &lt;a href=&quot;https://ekonomickydenik.cz/nouzovem-stavu-lze-nakupovat-i-jrbu-i-ma-sva-pravidla/&quot;&gt;připouští&lt;/a&gt; i ÚOHS ve svém stanovisku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V první řadě, v tuto chvíli nic nebrání SSHR vypsat řádné výběrové řízení i se všemi lhůtami a nakupovat podle běžných pravidel. V případě náznaku, že se pandemie vrací v tzv. druhé vlně, toto výběrové řízení přerušit a začít s nákupy „na přímo“, například od uchazečů přihlášených do původního výběrového řízení. Takový postup by byl v souladu se zákonem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alternativně může část zásob nakoupit rovnou na přímo, podle platných výjimek, a zbytek soutěžit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V současné situaci jsou použitelné nejméně dvě výjimky:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;výjimka-podle--29-písm-a-zzvz-ochrana-bezpečnostních-zájmů-čr&quot;&gt;Výjimka podle § 29 písm. a) ZZVZ (ochrana bezpečnostních zájmů ČR)&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tato výjimka umožňuje zadat zakázku zcela mimo zadávací řízení. Musejí být splněny dva předpoklady, tedy ohrožení bezpečnostních zájmů a nemožnost řešit situaci jinak. Pokud jde o bezpečnostní zájem, tak podle článku 1 ústavního zákona o bezpečnosti je bezpečnostním zájmem mimo jiné i ochrana životů a zdraví obyvatel - tato podmínka je tedy splněna, ostatně i odborná literatura z doby před pandemií zmiňuje jako příklad právě situaci šíření nakažlivé nemoci. Pokud jde o bod 2, záleží na možnostech zadavatele - tvrdí-li předseda SSHR, že situace je podle současného zákona neřešitelná, potvrzuje tím oprávněnost použití této výjimky.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Z této výjimky také vyplývá zbytečnost novely ZZVZ, která byla vládou navržena minulý týden.&lt;/strong&gt; Pokud skutečně dojde k ohrožení zdraví obyvatel, úřady skutečně nemusí ověřovat kvalifikaci či dohledávat konečné vlastníky, jak si přeje vláda. Novela však takovou možnost zaváděla nejen pro mimořádné situace, ale plošně.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;výjimka-podle--63-odst-5-zzvz-jřbu-v-důsledku-krajně-naléhavé-okolnosti-kterou-zadavatel-nemohl-předvídat&quot;&gt;Výjimka podle § 63 odst. 5 ZZVZ (JŘBU v důsledku krajně naléhavé okolnosti, kterou zadavatel nemohl předvídat)&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Zatímco první výjimka míří na situace, kdy skutečně “hoří“ a celý zákon prakticky vypíná, tato druhá výjimka je mírnější, ale lze ji použít v širším okruhu situací. V jednacím řízení bez uveřejnění (JŘBU) některé podmínky splněny být musejí (např. ověření kvalifikace, ověření konečného vlastníka), ale stále je zde možnost napřímo oslovit konkrétního dodavatele.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Na druhou stranu jsou zde širší možnosti použití - aby se dalo použít JŘBU, musí být splněny 3 předpoklady:&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;1) použití JŘBU je nezbytné v důsledku krajně naléhavé okolnosti
2) zadavatel tuto okolnost nemohl předvídat a ani ji nezpůsobil a
3) nelze dodržet lhůty pro otevřené řízení, užší řízení nebo jednací řízení s uveřejněním.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jinak řečeno, pro použití této výjimky nemusí “hořet,” stačí pouze prokázat, že situace je krajně naléhavá. Pokud reálně hrozí druhá vlna pandemie, myslím, že o krajní naléhavosti nemůže být sporu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ještě je na závěr potřeba dodat, že ani jedna ze dvou citovaných výjimek není jakkoliv napojená na nouzový stav, to znamená, že je lze samozřejmě používat i nadále po 17. květnu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;judr-vlastimil-fidler-ředitel-odboru-práva-veřejných-zakázek-mmr-k-novele-zzvz&quot;&gt;JUDr. Vlastimil Fidler, ředitel odboru práva veřejných zakázek MMR, k novele ZZVZ&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Je potřeba si vybrat, zda v kritických chvílích nepotlačíme transparentnost.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;reakce-o-p-1&quot;&gt;Reakce O. P.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jak už bylo výše řečeno, zákon  toto umí, když v kritických chvílích lze potlačit nejen transparentnost, ale v podstatě všechny záruky a požadavky zákona (viz výše uvedená výjimka č. 1).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zákon, který předložila vláda v nouzovém režimu, se ale netýkal “kritických chvílí“. Zákon měnil pravidla nejen pro JŘBÚ trvale, a to nejen pro ty, která se konají z důvodu krajní naléhavosti, ale třeba i pro ty, kde existuje pouze jediný možný dodavatel. Potlačili bychom tak transparentnost nejen nákupů akutně potřebného zdravotnického vybavení, ale třeba i nákupy IT softwaru v případě tzv. &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/assets/pdf/Ak%C4%8Dn%C3%AD%20pl%C3%A1n%20open%20source%201.0.pdf&quot;&gt;vendor lock-inu&lt;/a&gt;, kdy z povahy věci (vlivem předchozího postupu úřadu) existuje jen jeden dodavatel. A vůbec už nehovořím o tom, že situace “jediného možného dodavatele“ je možné vytvořit uměle, viz výše citovaný příklad s požadavkem na objem kufru automobilů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ministerstvo pro místní rozvoj, a zejména pan magistr Fidler jakožto ředitel odboru práva veřejných zakázek, jsou odpovědní za současný zákon - jsou jeho autory, vydávají metodiky k jeho výkladu a připravují pravidelné novely. Pokud oni sami tvrdí, že se podle něj nedají nakupovat léky, pak kritizují především sami sebe.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="veřejné zakázky" /><summary type="html">Veřejné zakázky se po čase opět dostaly do středu pozornosti, když se vláda se pokusila během 2 dnů protlačit novelu zákona o zadávání veřejných zakázek (ZZVZ). Tato snaha narazila na tvrdý odpor opozice i odborné veřejnosti. Díky tomu také vláda návrh pozastavila, i když jen dočasně.</summary></entry><entry><title type="html">Akční plán pro boj s vendor lock-inem a rozšíření využití open source ve veřejné správě</title><link href="https://www.profant.eu/2020/akcni-plan-OS.html" rel="alternate" type="text/html" title="Akční plán pro boj s vendor lock-inem a rozšíření využití open source ve veřejné správě" /><published>2020-05-20T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-20T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/akcni-plan-OS</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/akcni-plan-OS.html">&lt;p&gt;Dokumentu, vydanému Piráty ve spolupráci s odborníky z Ústavu práva a technologií Právnické fakulty Masarykovy univerzity v Brně v minulém roce, se dostalo kladného přijetí. Kromě pozitivních ohlasů ve státní správě a open source komunitě ho jako součást svého programu digitální;Česko vzala na vědomí i Rada vlády pro informační společnost (RVIS). Nyní chystáme jeho aktualizaci.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;Akční plán pro boj s vendor lock-inem a rozšíření využití open source ve veřejné správě lze stáhnout &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pdf/akcni-plan-opensource-v3.pdf&quot;&gt;zde&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;obsah-plánu&quot;&gt;Obsah plánu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;První polovina plánu se točí okolo pojmu &lt;strong&gt;open source&lt;/strong&gt;. Vysvětluje postupy a fáze zadávání veřejných zakázek pro projekty s otevřeným kódem - od projektového záměru, přes soutěž,  implementaci až po provoz projektu. Dále nabízí způsoby, jak lze kódy mezi sebou sdílet.
Následně jsou detailně rozebírány vlastnosti otevřeného softwaru, včetně jeho pozitiv, negativ, finančních aspektů a překážek a mýtů o jeho používání. Součástí jsou i právní analýzy smluv, metodika řešení veřejných zakázek a další doporučení. Zvláštní pozornost je pak věnována využití open source jako prostředku pro předejití proprietárního uzavření k jednomu dodavateli (tzv. vendor lock-in).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V druhé polovině plánu je pak detailně rozebírán právě &lt;strong&gt;vendor lock-in&lt;/strong&gt;. Je to jev, kdy je zadavatel zásadně ovlivněn („svázán“, „uzamčen“) při rozvoji stávajícího řešení nebo pořízení nového řešení, a to na základě svého dřívějšího rozhodnutí. Jde o rozšířený jev - podle průzkumu z roku 2015 se v této situaci ocitá 42 % zadavatelů napříč EU. Jsou zde rozebrány jeho formy i způsoby, jak mu předcházet za pomoci open source software. V dokumentu popisujeme, jak lze pomocí open source systémů zlepšit svou infrastrukturu a ještě ušetřit nemalé finanční prostředky na základě mnoha případů v ČR i zahraničí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V přílohách plánu jsou obsaženy příklady &lt;strong&gt;dobré praxe ve využití open source&lt;/strong&gt; v české státní správě (např. na Ministerstvu vnitra, v Českém telekomunikačním úřadě, v Kraji Vysočina i v Národní technické knihovně) i jinde (v T-mobilu, francouzském četnictvu či v norské samosprávě).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;související-dokumenty-a-organizace&quot;&gt;Související dokumenty a organizace&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Problematice open source softwaru a IT zakázek ve veřejné správě se věnují i další dokumenty a organizace. K seznámení s konceptem a výhodami svobodného softwaru slouží příručka &lt;a href=&quot;https://www.otevrenamesta.cz/media/docs/Public-money-public-code-cs.pdf&quot;&gt;Public Money? Public Code!&lt;/a&gt;, jejíž český překlad vydal spolek &lt;a href=&quot;https://www.otevrenamesta.cz/&quot;&gt;Otevřená města&lt;/a&gt;. Veřejné IT zakázky zase rozebírá &lt;a href=&quot;https://blog.cesko.digital/2020/01/prirucka&quot;&gt;Příručka řízení státních IT projektů&lt;/a&gt; vydaná komunitou &lt;a href=&quot;https://cesko.digital/&quot;&gt;Česko.Digital&lt;/a&gt;, o které jsme &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/prirucka-rizeni-statnich-it-projektu.html&quot;&gt;již psali&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na evropské úrovni se tématu otevřených řešení  věnuje &lt;a href=&quot;https://joinup.ec.europa.eu/collection/open-source-observatory-osor&quot;&gt;Open Source Observatory (OSOR)&lt;/a&gt; při Evropské komisi a &lt;a href=&quot;https://fsfe.org/&quot;&gt;Free Software Foundation Europe (FSFE)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;budoucnost-plánu&quot;&gt;Budoucnost plánu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Otevřené projekty zůstávají velmi důležitým tématem. Opravdová tržní soutěž je totiž možná jen s open source, jak ukazuje nedávný případ &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/ramcove-dohody-mvcr.html&quot;&gt;rámcových dohod na MV ČR&lt;/a&gt;. Otevřená řešení totiž umožňují dodávat každému technicky schopnému dodavateli. Řešení uzavřená soutěž naopak omezují, neboť rozhoduje spíše licenční a patentová exkluzivita než efektivita dodavatele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proto připravuje další již 4. aktualizaci tohoto plánu (minulé verze -  &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pdf/akcni-plan-opensource-v1.pdf&quot;&gt;v1&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pdf/akcni-plan-opensource-v2.pdf&quot;&gt;v2&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pdf/akcni-plan-opensource-v3.pdf&quot;&gt;v3&lt;/a&gt;). V nové verzi půjde zejména o:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;doplnění příkladů o další instituce, včetně nasazení OS v kritické infrastruktuře&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;aktualizace starších příkladů&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;navázání na nově vzniklé výše jmenované dokumenty a na vznikající Akční plán kybernetické bezpečnosti&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pracujete ve veřejné správě a preferujete ve vaší instituci otevřená řešení?&lt;/strong&gt; Ozvěte se nám, rádi vás v plánu uvedeme a váš příklad budeme sdílet s ostatními úřady.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant, Bára Soukupová</name></author><category term="digitalizace" /><category term="opensource" /><category term="veřejná správa" /><summary type="html">Dokumentu, vydanému Piráty ve spolupráci s odborníky z Ústavu práva a technologií Právnické fakulty Masarykovy univerzity v Brně v minulém roce, se dostalo kladného přijetí. Kromě pozitivních ohlasů ve státní správě a open source komunitě ho jako součást svého programu digitální;Česko vzala na vědomí i Rada vlády pro informační společnost (RVIS). Nyní chystáme jeho aktualizaci.</summary></entry><entry><title type="html">Nový zákon o veřejných zakázkách chce umožnit malé domů do daňových rájů</title><link href="https://www.profant.eu/2020/verejne-zakazky.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nový zákon o veřejných zakázkách chce umožnit malé domů do daňových rájů" /><published>2020-05-14T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/verejne-zakazky</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/verejne-zakazky.html">&lt;p&gt;Vláda chtěla v režimu legislativní nouze projednat novelu Zákona o zadávání veřejných zakázek. Ta výrazným způsobem rozvolňuje pravidla pro nákup zboží a služeb i mimo nouzový stav. Přitom již dnes je možné v odůvodněných případech nakupovat bez soutěže a téměř bez formalit. Díky tlaku opozice a veřejnosti nakonec zákon ve zrychleném režimu projednáván nebude, to ale neznamená, že byl stáhnut. Zřejmě bude řádně projednán na některé z příštích schůzí.  Pojďme se tedy podívat na to, co přesně vláda navrhuje, a jak se to budeme pozměňovacími návrhy snažit změnit.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;T=862&quot;&gt;Předložená novela Zákona o zadávání veřejných zakázek&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je jasné, že v mimořádných situacích je potřeba, aby vláda mohla rychle a bez formalit nakoupit například ochranné pomůcky. Jenže přesně pro tyto situace tu je nouzový stav. A když nouzový stav není, měla by se vláda řídit zákonem a dodržovat alespoň základní pravidla - ověřit si, že ví, od koho nakupuje, a že firma má alespoň nějakou odbornost.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Vyjádření ministerstva k mým pozměňovacím návrhům k vládní novele ZZVZ. Cílem ministerstva je, aby se to vztahovalo na již probíhající veřejné zakázky! &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Čili &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DostalovaK?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@DostalovaK&lt;/a&gt; jen kryje &lt;a href=&quot;https://twitter.com/jhamacek?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@jhamacek&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ZdravkoOnline?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@ZdravkoOnline&lt;/a&gt; za jejich nákupy. &lt;a href=&quot;https://t.co/YtopRpurCY&quot;&gt;pic.twitter.com/YtopRpurCY&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1260478505516703749?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;May 13, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Všechny tyto změny se týkají režimu tzv. jednacího řízení bez uveřejnění (JŘBU), například když může zakázku splnit jen jeden dodavatel nebo když věc nesnese odkladu. V praxi ale bývá tento režim často nadužíván. Typicky u IT projektů, kdy je úřad ve &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/assets/pdf/Ak%C4%8Dn%C3%AD%20pl%C3%A1n%20open%20source%201.0.pdf&quot;&gt;vendor lock-inu&lt;/a&gt; jediného dodavatele.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Korupční hnutí ANO nakonec novelu zákona o veřejných zakázkách v režimu legislativní nouze stáhlo. Pro teď. Na příští schůzi to bude zas.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nic to však nemění na tom, že tento &amp;quot;lex Vojtěch&amp;quot; předložili, hájili a hlasovali pro něj na výboru. Ničím nelimitované nákupy je lákají.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1260570331418419208?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;May 13, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Co přesně chce návrh změnit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Zrušení povinnosti zjistit skutečného majitele firmy, které má být zakázka přidělena&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zrušení povinnosti vyloučit dodavatele, pokud má anonymní akcie a tedy není možné dohledat vlastníka&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zrušení povinnosti požadovat po dodavateli potvrzení kvalifikace&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zákon by se měl vztahovat i na již běžící případy&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zrušení povinnosti svolat vyhodnocovací komisi u některých zakázek, kde je jediným kritériem cena&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak chtějí Piráti návrh zmírnit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vrátit povinnost zjistit skutečného vlastníka firmy&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vrátit povinnost vyloučit dodavatele s anonymními (nezaknihovanými) akciemi&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Stanovit, že se novela nebude vztahovat na již zahájené zakázky (tzn že nedojde k retroaktivitě)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Umožnit centrální zadávání - aby mohl úřad nakoupit zboží centrálně, a až následně je přeprodávat například obcím či krajům&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Odborný PN v oblasti dopravy, týká se profesních kvalifikačních kritérií&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Na výboru pro veřejnou správu bohužel žádný z našich &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;T=862&quot;&gt;pozměňovacích návrhů&lt;/a&gt; podporu nezískal. Ale vzhledem k tomu, že zákon bude projednáván standardně, se na náš výbor ještě několikrát podívá, a mu naše návrhy zopakujeme. Budeme tento návrh pečlivě hlídat, protože rozvolnění pravidel o skutečných majitelích zavání opravdu velkým problémem.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="veřejné zakázky" /><summary type="html">Vláda chtěla v režimu legislativní nouze projednat novelu Zákona o zadávání veřejných zakázek. Ta výrazným způsobem rozvolňuje pravidla pro nákup zboží a služeb i mimo nouzový stav. Přitom již dnes je možné v odůvodněných případech nakupovat bez soutěže a téměř bez formalit. Díky tlaku opozice a veřejnosti nakonec zákon ve zrychleném režimu projednáván nebude, to ale neznamená, že byl stáhnut. Zřejmě bude řádně projednán na některé z příštích schůzí. Pojďme se tedy podívat na to, co přesně vláda navrhuje, a jak se to budeme pozměňovacími návrhy snažit změnit.</summary></entry></feed>