<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="https://www.profant.eu/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.profant.eu/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-05-22T11:46:15+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/feed.xml</id><title type="html">Profant</title><subtitle>Zápisník pirátského poslance Ondřeje Profanta, který se zaměřuje na opendata, e-government, digitalizaci společnosti a kybernetickou bezpečnost.
Rád bych byl, aby Česká republika byla moderním státem s rozvinutou digitální ekonomikou, kde je kladen silný důraz na vzdělávání a svobodu.
V digitalizaci se musíme inspirovat ve Velké Britanii, Dánsku a Estonsku, řešení musí být otevřená, uživatelsky přívětivá a ohleduplná k soukromí.
</subtitle><author><name>Ondřej Profant</name></author><entry><title type="html">Fakta a mýty o veřejných zakázkách (nejen) v době krize</title><link href="https://www.profant.eu/2020/ct24-90.html" rel="alternate" type="text/html" title="Fakta a mýty o veřejných zakázkách (nejen) v době krize" /><published>2020-05-22T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-22T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/ct24-90</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/ct24-90.html">&lt;p&gt;Veřejné zakázky se po čase opět dostaly do středu pozornosti, když se vláda se pokusila během 2 dnů protlačit novelu zákona o zadávání veřejných zakázek (ZZVZ). Tato snaha narazila na tvrdý odpor opozice i odborné veřejnosti. Díky tomu také vláda návrh pozastavila, i když jen dočasně.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Je dobře, že se o zakázkách začíná více mluvit, jde o velmi důležité téma - každý rok jimi proteče neuvěřitelných 10% HDP, tedy přes 600 miliard. Skrze zakázky se také realizuje drtivá většina korupčních praktik - posledním takovým případem je kauza &lt;a href=&quot;https://www.irozhlas.cz/zpravy-domov/bylo-vseobecne-zadouci-aby-byla-mafra-ceske-drahy-utratily-za-reklamu-v-mediich_2005200555_ace?fbclid=IwAR3lMgCHqLik7O_KUWx2rBKhkkrepmQwBOhOKZ5i6wFp71XRYHGOComXRmo&quot;&gt;MAFRA a Česká dráhy&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Téma se dostalo médií včetně pořadu 90’ ČT24, kde jsem byl jedním z hostů. Jelikož jsem díky formátu pořadu neměl příležitost reagovat na všechny řečníky, doplňuji několik dalších postřehů, které v pořadu nezazněly, ač by podle mého názoru zaznít měly:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##Karel Havlíček o centrálním nákupu zdravotnických pomůcek:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Správa státních hmotných rezerv centrálně nakoupí zásoby pro ministerstva a kraje pro případ druhé vlny nebo další pandemie – na dva měsíce. Dále bude SSHR sloužit jako centrální nákupní orgán pro tyto organizace pro jejich operativní potřeby.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nákup zásob na dva měsíce má podle ministra vypadat takto:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Zásoby na 1. měsíc budou soutěženy přímo jako hotové výrobky,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zásoby na 2. měsíc budou fungovat tak, že stát koupí pouze materiál a dále bude platit dodavatelům za udržování volných kapacit, aby v případě potřeby mohli tento materiál vzít a udělat z něj požadovaný produkt.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pavel Švagr v 90‘ce&lt;/em&gt;: Realizovatelnost metody pro 2. měsíc ukáže až analýza MPO, která bude do 30. 6. 2020. Jde o to, zda čeští výrobci jsou schopni takto ty výrobní kapacity udržovat u všech 13 poptávaných položek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;###Reakce O. P. – tento konkrétní centrální nákup:
Vítáme snahu konečně zapojit české výrobce. Pan ministr Havlíček ale na tiskové konferenci zmiňoval snahu zapojit české výrobce pouze do té druhé fáze, tedy toho udržování výrobních kapacit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Čeští výrobci musí mít šanci soutěžit i o dodávky již hotových produktů. &lt;strong&gt;Proto je klíčové, aby Státní správa hmotných rezerv (SSHR) stanovila podmínky zakázky nediskriminačně.&lt;/strong&gt; Aby se do zakázky mohlo přihlásit co nejvíce výrobců a došlo ke skutečné hospodářské soutěži.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I Jiří Kůs v 90‘ ČT24 (v 50. minutě) kritizoval tendr ministerstva vnitra, kde byl požadavek na nesmyslně vysoká minimální množství, což většinu českých výrobců odřízlo. Při tom šlo soutěžit třeba menší množství znovu sterilizovatelných roušek, v kombinaci s většími objednávkami ze zahraničí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Případů, kdy tendr vypadá na první pohled transparentně, ale ve skutečnosti je šitý na míru jednomu dodavateli, najdeme v historii mnoho. Asi nejlépe to ilustrují zakázky na auta, kdy jsou některé parametry jako objem kufru zvoleny tak, aby se do tendru mohl přihlásit jen jediný výrobce – Škoda (např. &lt;a href=&quot;https://domaci.ihned.cz/c1-66590150-tendr-na-policejni-auta-byl-sity-na-miru-skode-auto-naznacuje-antimonopolni-urad-vyberove-rizeni-za-miliardy-zrusil&quot;&gt;zde&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.lidovky.cz/domov/hledame-auta-znacka-jen-skodovky-urad-pro-jadernou-bezpecnost-diskriminoval-dodavatele.A170731_145019_ln_domov_ele&quot;&gt;zde&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;###Reakce O. P. – centrální nákup obecně:
Podporujeme myšlenku centrálního nákupu, který ušetří administrativu na úřadech a může vést i ke zvýšení kvality a snížení ceny (v závislosti na schopnostech centrálního nákupního orgánu).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stát by se měl inspirovat Rakouskem, kde pro úřady, města či obce funguje „e-shop“ s běžně poptávanými produkty (od papíru přes PC až po energie a auta). Centrální zadavatel vysoutěží rámcovou smlouvu na určitý produkt a úřady si jej mohou za několik kliků objednat, čímž ušetří ohromné množství administrativy. A přitom je vše transparentní a v souladu se zákonem, protože produkt byl řádně vysoutěžen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na výboru pro veřejnou správu jsem proto navrhoval změnu zákona o veřejných zakázkách, která by takovéto centrální nakupování umožnila i u nás (jde o vyškrtnutí části § 9, více info např. &lt;a href=&quot;http://blog.aktualne.cz/blogy/jiri-skuhrovec.php?itemid=36812&quot;&gt;na blogu Jiřího Skuhrovce&lt;/a&gt;). Bohužel, návrh na Výboru pro veřejnou správu přes poslance vládního hnutí ANO neprošel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Současné snahy o centrální nákup jsou i díky nekompatibilnímu zákonu limitované, a často chybí dostatečná konkurence, což křiví tržní prostředí - viz třeba &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/ramcove-dohody-mvcr.html&quot;&gt;centrální nákup některých IT služeb na MV&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##Předseda Státní správy hmotných rezerv k ZZVZ:
Současný zákon nám neumožňuje potřebné věci rychle a napřímo nakoupit, uvítali bychom výjimku.
###Reakce O. P.:
Nesouhlasím. Zákon už dnes pamatuje na situace, kdy je třeba jednat rychle. Existují dokonce dvě výjimky, při jejichž použití není třeba vypisovat otevřenou soutěž, dodržovat lhůty apod. Použití obou těchto výjimek v době koronavirové krize &lt;a href=&quot;https://ekonomickydenik.cz/nouzovem-stavu-lze-nakupovat-i-jrbu-i-ma-sva-pravidla/&quot;&gt;připouští&lt;/a&gt; i ÚOHS ve svém stanovisku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V první řadě, v tuto chvíli nic nebrání SSHR vypsat řádné výběrové řízení i se všemi lhůtami a nakupovat podle běžných pravidel. V případě náznaku, že se pandemie vrací v tzv. druhé vlně, toto výběrové řízení přerušit a začít s nákupy „na přímo“, například od uchazečů přihlášených do původního výběrového řízení. Takový postup by byl v souladu se zákonem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alternativně může část zásob nakoupit rovnou na přímo, podle platných výjimek, a zbytek soutěžit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V současné situaci jsou použitelné nejméně dvě výjimky:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;####Výjimka podle § 29 písm. a) ZZVZ (ochrana bezpečnostních zájmů ČR)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tato výjimka umožňuje zadat zakázku zcela mimo zadávací řízení. Musejí být splněny dva předpoklady, tedy ohrožení bezpečnostních zájmů a nemožnost řešit situaci jinak. Pokud jde o bezpečnostní zájem, tak podle článku 1 ústavního zákona o bezpečnosti je bezpečnostním zájmem mimo jiné i ochrana životů a zdraví obyvatel - tato podmínka je tedy splněna, ostatně i odborná literatura z doby před pandemií zmiňuje jako příklad právě situaci šíření nakažlivé nemoci. Pokud jde o bod 2, záleží na možnostech zadavatele - tvrdí-li předseda SSHR, že situace je podle současného zákona neřešitelná, potvrzuje tím oprávněnost použití této výjimky.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Z této výjimky také vyplývá zbytečnost novely ZZVZ, která byla vládou navržena minulý týden.&lt;/strong&gt; Pokud skutečně dojde k ohrožení zdraví obyvatel, úřady skutečně nemusí ověřovat kvalifikaci či dohledávat konečné vlastníky, jak si přeje vláda. Novela však takovou možnost zaváděla nejen pro mimořádné situace, ale plošně.
####Výjimka podle § 63 odst. 5 ZZVZ (JŘBU v důsledku krajně naléhavé okolnosti, kterou zadavatel nemohl předvídat)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zatímco první výjimka míří na situace, kdy skutečně “hoří“ a celý zákon prakticky vypíná, tato druhá výjimka je mírnější, ale lze ji použít v širším okruhu situací. V jednacím řízení bez uveřejnění (JŘBU) některé podmínky splněny být musejí (např. ověření kvalifikace, ověření konečného vlastníka), ale stále je zde možnost napřímo oslovit konkrétního dodavatele.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Na druhou stranu jsou zde širší možnosti použití - aby se dalo použít JŘBU, musí být splněny 3 předpoklady:
1) použití JŘBU je nezbytné v důsledku krajně naléhavé okolnosti
2) zadavatel tuto okolnost nemohl předvídat a ani ji nezpůsobil a
3) nelze dodržet lhůty pro otevřené řízení, užší řízení nebo jednací řízení s uveřejněním.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jinak řečeno, pro použití této výjimky nemusí “hořet,” stačí pouze prokázat, že situace je krajně naléhavá. Pokud reálně hrozí druhá vlna pandemie, myslím, že o krajní naléhavosti nemůže být sporu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ještě je na závěr potřeba dodat, že ani jedna ze dvou citovaných výjimek není jakkoliv napojená na nouzový stav, to znamená, že je lze samozřejmě používat i nadále po 17. květnu.
##JUDr. Vlastimil Fidler, ředitel odboru práva veřejných zakázek MMR, k novele ZZVZ
Je potřeba si vybrat, zda v kritických chvílích nepotlačíme transparentnost.
###Reakce O. P.
Jak už bylo výše řečeno, zákon  toto umí, když v kritických chvílích lze potlačit nejen transparentnost, ale v podstatě všechny záruky a požadavky zákona (viz výše uvedená výjimka č. 1).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zákon, který předložila vláda v nouzovém režimu, se ale netýkal “kritických chvílí“. Zákon měnil pravidla nejen pro JŘBÚ trvale, a to nejen pro ty, která se konají z důvodu krajní naléhavosti, ale třeba i pro ty, kde existuje pouze jediný možný dodavatel. Potlačili bychom tak transparentnost nejen nákupů akutně potřebného zdravotnického vybavení, ale třeba i nákupy IT softwaru v případě tzv. &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/assets/pdf/Ak%C4%8Dn%C3%AD%20pl%C3%A1n%20open%20source%201.0.pdf&quot;&gt;vendor lock-inu&lt;/a&gt;, kdy z povahy věci (vlivem předchozího postupu úřadu) existuje jen jeden dodavatel. A vůbec už nehovořím o tom, že situace “jediného možného dodavatele“ je možné vytvořit uměle, viz výše citovaný příklad s požadavkem na objem kufru automobilů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ministerstvo pro místní rozvoj, a zejména pan magistr Fidler jakožto ředitel odboru práva veřejných zakázek, jsou odpovědní za současný zákon - jsou jeho autory, vydávají metodiky k jeho výkladu a připravují pravidelné novely. Pokud oni sami tvrdí, že se podle něj nedají nakupovat léky, pak kritizují především sami sebe.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant, Bára Soukupová</name></author><category term="veřejné zakázky" /><summary type="html">Veřejné zakázky se po čase opět dostaly do středu pozornosti, když se vláda se pokusila během 2 dnů protlačit novelu zákona o zadávání veřejných zakázek (ZZVZ). Tato snaha narazila na tvrdý odpor opozice i odborné veřejnosti. Díky tomu také vláda návrh pozastavila, i když jen dočasně.</summary></entry><entry><title type="html">Akční plán pro boj s vendor lock-inem a rozšíření využití open source ve veřejné správě</title><link href="https://www.profant.eu/2020/akcni-plan-OS.html" rel="alternate" type="text/html" title="Akční plán pro boj s vendor lock-inem a rozšíření využití open source ve veřejné správě" /><published>2020-05-20T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-20T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/akcni-plan-OS</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/akcni-plan-OS.html">&lt;p&gt;Dokumentu, vydanému Piráty ve spolupráci s odborníky z Ústavu práva a technologií Právnické fakulty Masarykovy univerzity v Brně v minulém roce, se dostalo kladného přijetí. Kromě pozitivních ohlasů ve státní správě a open source komunitě ho jako součást svého programu digitální;Česko vzala na vědomí i Rada vlády pro informační společnost (RVIS). Nyní chystáme jeho aktualizaci.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;Akční plán pro boj s vendor lock-inem a rozšíření využití open source ve veřejné správě lze stáhnout &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pdf/akcni-plan-opensource-v3.pdf&quot;&gt;zde&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;obsah-plánu&quot;&gt;Obsah plánu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;První polovina plánu se točí okolo pojmu &lt;strong&gt;open source&lt;/strong&gt;. Vysvětluje postupy a fáze zadávání veřejných zakázek pro projekty s otevřeným kódem - od projektového záměru, přes soutěž,  implementaci až po provoz projektu. Dále nabízí způsoby, jak lze kódy mezi sebou sdílet.
Následně jsou detailně rozebírány vlastnosti otevřeného softwaru, včetně jeho pozitiv, negativ, finančních aspektů a překážek a mýtů o jeho používání. Součástí jsou i právní analýzy smluv, metodika řešení veřejných zakázek a další doporučení. Zvláštní pozornost je pak věnována využití open source jako prostředku pro předejití proprietárního uzavření k jednomu dodavateli (tzv. vendor lock-in).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V druhé polovině plánu je pak detailně rozebírán právě &lt;strong&gt;vendor lock-in&lt;/strong&gt;. Je to jev, kdy je zadavatel zásadně ovlivněn („svázán“, „uzamčen“) při rozvoji stávajícího řešení nebo pořízení nového řešení, a to na základě svého dřívějšího rozhodnutí. Jde o rozšířený jev - podle průzkumu z roku 2015 se v této situaci ocitá 42 % zadavatelů napříč EU. Jsou zde rozebrány jeho formy i způsoby, jak mu předcházet za pomoci open source software. V dokumentu popisujeme, jak lze pomocí open source systémů zlepšit svou infrastrukturu a ještě ušetřit nemalé finanční prostředky na základě mnoha případů v ČR i zahraničí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V přílohách plánu jsou obsaženy příklady &lt;strong&gt;dobré praxe ve využití open source&lt;/strong&gt; v české státní správě (např. na Ministerstvu vnitra, v Českém telekomunikačním úřadě, v Kraji Vysočina i v Národní technické knihovně) i jinde (v T-mobilu, francouzském četnictvu či v norské samosprávě).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;související-dokumenty-a-organizace&quot;&gt;Související dokumenty a organizace&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Problematice open source softwaru a IT zakázek ve veřejné správě se věnují i další dokumenty a organizace. K seznámení s konceptem a výhodami svobodného softwaru slouží příručka &lt;a href=&quot;https://www.otevrenamesta.cz/media/docs/Public-money-public-code-cs.pdf&quot;&gt;Public Money? Public Code!&lt;/a&gt;, jejíž český překlad vydal spolek &lt;a href=&quot;https://www.otevrenamesta.cz/&quot;&gt;Otevřená města&lt;/a&gt;. Veřejné IT zakázky zase rozebírá &lt;a href=&quot;https://blog.cesko.digital/2020/01/prirucka&quot;&gt;Příručka řízení státních IT projektů&lt;/a&gt; vydaná komunitou &lt;a href=&quot;https://cesko.digital/&quot;&gt;Česko.Digital&lt;/a&gt;, o které jsme &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/prirucka-rizeni-statnich-it-projektu.html&quot;&gt;již psali&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na evropské úrovni se tématu otevřených řešení  věnuje &lt;a href=&quot;https://joinup.ec.europa.eu/collection/open-source-observatory-osor&quot;&gt;Open Source Observatoty (OSOR)&lt;/a&gt; při Evropské komisi a &lt;a href=&quot;https://fsfe.org/&quot;&gt;Free Software Foundation Europe (FSFE)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;budoucnost-plánu&quot;&gt;Budoucnost plánu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Otevřené projekty zůstávají velmi důležitým tématem. Opravdová tržní soutěž je totiž možná jen s open source, jak ukazuje nedávný případ &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/ramcove-dohody-mvcr.html&quot;&gt;rámcových dohod na MV ČR&lt;/a&gt;. Otevřená řešení totiž umožňují dodávat každému technicky schopnému dodavateli. Řešení uzavřená soutěž naopak omezují, neboť rozhoduje spíše licenční a patentová exkluzivita než efektivita dodavatele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proto připravuje další již 4. aktualizaci tohoto plánu (minulé verze -  &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pdf/akcni-plan-opensource-v1.pdf&quot;&gt;v1&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pdf/akcni-plan-opensource-v2.pdf&quot;&gt;v2&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pdf/akcni-plan-opensource-v3.pdf&quot;&gt;v3&lt;/a&gt;). V nové verzi půjde zejména o:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;doplnění příkladů o další instituce, včetně nasazení OS v kritické infrastruktuře&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;aktualizace starších příkladů&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;navázání na nově vzniklé výše jmenované dokumenty a na vznikající Akční plán kybernetické bezpečnosti&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pracujete ve veřejné správě a preferujete ve vaší instituci otevřená řešení?&lt;/strong&gt; Ozvěte se nám, rádi vás v plánu uvedeme a váš příklad budeme sdílet s ostatními úřady.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant, Bára Soukupová</name></author><category term="digitalizace" /><category term="opensource" /><category term="veřejná správa" /><summary type="html">Dokumentu, vydanému Piráty ve spolupráci s odborníky z Ústavu práva a technologií Právnické fakulty Masarykovy univerzity v Brně v minulém roce, se dostalo kladného přijetí. Kromě pozitivních ohlasů ve státní správě a open source komunitě ho jako součást svého programu digitální;Česko vzala na vědomí i Rada vlády pro informační společnost (RVIS). Nyní chystáme jeho aktualizaci.</summary></entry><entry><title type="html">Nový zákon o veřejných zakázkách chce umožnit malé domů do daňových rájů</title><link href="https://www.profant.eu/2020/verejne-zakazky.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nový zákon o veřejných zakázkách chce umožnit malé domů do daňových rájů" /><published>2020-05-14T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/verejne-zakazky</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/verejne-zakazky.html">&lt;p&gt;Vláda chtěla v režimu legislativní nouze projednat novelu Zákona o zadávání veřejných zakázek. Ta výrazným způsobem rozvolňuje pravidla pro nákup zboží a služeb i mimo nouzový stav. Přitom již dnes je možné v odůvodněných případech nakupovat bez soutěže a téměř bez formalit. Díky tlaku opozice a veřejnosti nakonec zákon ve zrychleném režimu projednáván nebude, to ale neznamená, že byl stáhnut. Zřejmě bude řádně projednán na některé z příštích schůzí.  Pojďme se tedy podívat na to, co přesně vláda navrhuje, a jak se to budeme pozměňovacími návrhy snažit změnit.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;T=862&quot;&gt;Předložená novela Zákona o zadávání veřejných zakázek&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je jasné, že v mimořádných situacích je potřeba, aby vláda mohla rychle a bez formalit nakoupit například ochranné pomůcky. Jenže přesně pro tyto situace tu je nouzový stav. A když nouzový stav není, měla by se vláda řídit zákonem a dodržovat alespoň základní pravidla - ověřit si, že ví, od koho nakupuje, a že firma má alespoň nějakou odbornost.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Vyjádření ministerstva k mým pozměňovacím návrhům k vládní novele ZZVZ. Cílem ministerstva je, aby se to vztahovalo na již probíhající veřejné zakázky! &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Čili &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DostalovaK?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@DostalovaK&lt;/a&gt; jen kryje &lt;a href=&quot;https://twitter.com/jhamacek?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@jhamacek&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ZdravkoOnline?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@ZdravkoOnline&lt;/a&gt; za jejich nákupy. &lt;a href=&quot;https://t.co/YtopRpurCY&quot;&gt;pic.twitter.com/YtopRpurCY&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1260478505516703749?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;May 13, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Všechny tyto změny se týkají režimu tzv. jednacího řízení bez uveřejnění (JŘBU), například když může zakázku splnit jen jeden dodavatel nebo když věc nesnese odkladu. V praxi ale bývá tento režim často nadužíván. Typicky u IT projektů, kdy je úřad ve &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/assets/pdf/Ak%C4%8Dn%C3%AD%20pl%C3%A1n%20open%20source%201.0.pdf&quot;&gt;vendor lock-inu&lt;/a&gt; jediného dodavatele.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Korupční hnutí ANO nakonec novelu zákona o veřejných zakázkách v režimu legislativní nouze stáhlo. Pro teď. Na příští schůzi to bude zas.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nic to však nemění na tom, že tento &amp;quot;lex Vojtěch&amp;quot; předložili, hájili a hlasovali pro něj na výboru. Ničím nelimitované nákupy je lákají.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1260570331418419208?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;May 13, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Co přesně chce návrh změnit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Zrušení povinnosti zjistit skutečného majitele firmy, které má být zakázka přidělena&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zrušení povinnosti vyloučit dodavatele, pokud má anonymní akcie a tedy není možné dohledat vlastníka&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zrušení povinnosti požadovat po dodavateli potvrzení kvalifikace&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zákon by se měl vztahovat i na již běžící případy&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zrušení povinnosti svolat vyhodnocovací komisi u některých zakázek, kde je jediným kritériem cena&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak chtějí Piráti návrh zmírnit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vrátit povinnost zjistit skutečného vlastníka firmy&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vrátit povinnost vyloučit dodavatele s anonymními (nezaknihovanými) akciemi&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Stanovit, že se novela nebude vztahovat na již zahájené zakázky (tzn že nedojde k retroaktivitě)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Umožnit centrální zadávání - aby mohl úřad nakoupit zboží centrálně, a až následně je přeprodávat například obcím či krajům&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Odborný PN v oblasti dopravy, týká se profesních kvalifikačních kritérií&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Na výboru pro veřejnou správu bohužel žádný z našich &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;T=862&quot;&gt;pozměňovacích návrhů&lt;/a&gt; podporu nezískal. Ale vzhledem k tomu, že zákon bude projednáván standardně, se na náš výbor ještě několikrát podívá, a mu naše návrhy zopakujeme. Budeme tento návrh pečlivě hlídat, protože rozvolnění pravidel o skutečných majitelích zavání opravdu velkým problémem.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="veřejné zakázky" /><summary type="html">Vláda chtěla v režimu legislativní nouze projednat novelu Zákona o zadávání veřejných zakázek. Ta výrazným způsobem rozvolňuje pravidla pro nákup zboží a služeb i mimo nouzový stav. Přitom již dnes je možné v odůvodněných případech nakupovat bez soutěže a téměř bez formalit. Díky tlaku opozice a veřejnosti nakonec zákon ve zrychleném režimu projednáván nebude, to ale neznamená, že byl stáhnut. Zřejmě bude řádně projednán na některé z příštích schůzí. Pojďme se tedy podívat na to, co přesně vláda navrhuje, a jak se to budeme pozměňovacími návrhy snažit změnit.</summary></entry><entry><title type="html">MVČR pokřivuje tržní prostředí</title><link href="https://www.profant.eu/2020/ramcove-dohody-mvcr.html" rel="alternate" type="text/html" title="MVČR pokřivuje tržní prostředí" /><published>2020-04-28T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-28T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/ramcove-dohody-mvcr</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/ramcove-dohody-mvcr.html">&lt;p&gt;Ministerstvo Vnitra 27. 4. informovalo Vládu o prodloužení rámcové dohody se společností VMware. Tím se chystá i nadále zvýhodněním tohoto dodavatele težce deformovat tržní prostředí.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Ministerstvo vnitra má 5 obdobných rámcových dohod, které jsou potencionálně platné pro celou veřejnou správu (od kritické infrastury, přes ministerstva, kraje až po nejmenší obce). Se společnostmi VMware, Microsoft, IBM, Oracle a Cisco. V praxi to znamená, že zájemce o produkty těchto firem neabsolvuje administrativně náročné a zdlouhavé výběrové řízení, ale jen pošle objednávku na MVČR. Je skvělé, že se MVČR snaží ubrat úmornou administrativu z veřejných zakázek, ale v tomto případě ji ubírá jen u 5 společností a všichni zbylí jsou tím silně znevýhodněni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Touto formou centrálního nákupu tak dochází k nežádoucí fixaci tržního prostředí. Noví hráči se nemají šanci zapojit do dodávek pro veřejnou správu. A netýká se to jen malých inovátorů. O zapojení do rámcových dohod požádali i velmi renomovaní dodavatelé, kteří mají silné zastoupení v soukromém sektoru a i ti byli odmítnuti. Veřejná správa tím ztrácí možnost získávat potřebný software za tržní cenu a dlouhodobě potlačuje inovaci, ze které by mohla jinak těžit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tento přístup škodí dokonce i konkurenci mezi zmíněnými třemi dodavateli, jelikož nejsou motivováni nabízet a propagovat ve veřejné správě vzájemně konkurenční produkty. Kdyby neudržovali status quo, tak by totiž mohli přijít o tato zlatá vejce, které rámcové dohody představují. Příkladem může být virtualizační software, který nabízí VMware i Microsoft, ale ve veřejné správě se setkáme téměř výhradně s VMware.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;article-note&quot;&gt;Umíte si představit, že by stát nakupoval jen automobily jedné zahraniční značky? Všechny zbylé značky by měly horší zacházení.&lt;br /&gt;
Přesně to se stalo v oblasti IT. Ministerstvo vnitra si vybralo 5  značek s těmi uzavřelo velkorysé rámcové dohody a ostatní nemají nic.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tržní mechanismy neslouží jen ke snížení ceny a lepší uživatelské přívětivosti, pochopitelně ovlivňují i bezpečnost. Pokud je software zatížen příliš mnoha bezpečnostními přešlapy, tak zájem trhu poleví. To se však v tomto případě nemůže stát. Příkladem může být bezpečnostní chyba zveřejněná minulý týden, v rámci které lze získat administrátorská práva právě u VMware (&lt;a href=&quot;https://cve.mitre.org/cgi-bin/cvename.cgi?name=CVE-2020-3952&quot;&gt;CVE-2020-3952&lt;/a&gt;). Hlavním problémem z pohledu bezpečnosti je však monokultura napříč celou veřejnou správou, která je snadno napadnutelná jako celek. Pokud je monokultura ještě navíc uzavřená, tak je nemožné pomoci opravit kritické chyby (například v případě krachu tvůrce se může stát, že není žádná legální možnost opravit chybu v programu).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Model, který všechny vede ke koupi produktů jedné značky, potlačuje racionální úvahu o přiměřenosti produktu pro dané nasazení. Je zcela zjevné, že malá škola má zcela jiné nároky než informační systém spadající do kritické infrastruktury státu. Ztrácí se posouzení finanční i věcné. Extrémní zkušenost zažila jedna městká část, kde nakoupili licence Microsoftu dráž než v maloobchodu. Jakto? Protože v maloobchodu by pro školy využili edu licence, avšak ty nebyly v danou dobu v RD obsaženy. Administrativní jednoduchost objednávky však převážila nad finančním hlediskem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pokud má ministerstvo vnitra zájem na zjednodušení nákupů IT, tak může metodicky podporovat open source řešení u kterých není potřeba nakupovat licence a zároveň začít aktivně pečovat o to, aby v každé kategorii poptávaných řešení existovala reálná konkurence.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Produkty firmy&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Od&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Do&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Počet distributorů&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Max plnění (s DPH)&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Plnění, vč. DPH (zdroj: hlídač státu)&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt; &lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mvcr.cz/clanek/centralni-nakup-produktu-vmware.aspx&quot;&gt;VMWare&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;září 2016&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;září 2020&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;5&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;3 225 860 000,00&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.hlidacstatu.cz/Hledat?q=%22k+R%C3%A1mcov%C3%A9+smlouv%C4%9B+na+po%C5%99izov%C3%A1n%C3%AD+licenc%C3%AD+k+produkt%C5%AFm+VMware%22&quot;&gt;377 000 000,00&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mvcr.cz/clanek/centralni-nakup-produktu-microsoft.aspx&quot;&gt;Microsoft&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;prosinec 2018&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;prosinec 2022&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;4&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;5 566 000 000,00&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.hlidacstatu.cz/Hledat?q=7.+12.+2018+%22k+R%C3%A1mcov%C3%A9+dohod%C4%9B+na+po%C5%99izov%C3%A1ni+produkt%C5%AF+Microsoft+%22+zverejneno%3A%5B2018-12-12+TO+*%5D&quot;&gt;1 985 000 000,00&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mvcr.cz/clanek/centralni-nakup-produktu-ibm.aspx&quot;&gt;IBM&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;květen 2017&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;květen 2021&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1, resp. 3*&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1 936 000 000,00&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.hlidacstatu.cz/Hledat?Q=%22k%20R%C3%A1mcov%C3%A9%20dohod%C4%9B%20na%20poskytnut%C3%AD%20licenc%C3%AD%20a%20podpory%20k%20produkt%C5%AFm%20IBM%22%20zverejneno%3A%5B2017-06-09%20TO%20%2A%5D&amp;amp;order=4&quot;&gt;1 059 000 000,00&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mvcr.cz/clanek/ramcova-dohoda-oracle.aspx&quot;&gt;Oracle&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;leden 2020&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;leden 2024&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;5&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1 089 000 000,00&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.hlidacstatu.cz/Hledat?q=%22k+R%C3%A1mcov%C3%A9+dohod%C4%9B+na+po%C5%99izov%C3%A1n%C3%AD+produkt%C5%AF+Oracle%22+podepsano%3A%5B2020-01-01+TO+*%5D&quot;&gt;0,00&lt;/a&gt;**&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mvcr.cz/clanek/centralni-nakup-produktu-cisco-systems.aspx&quot;&gt;Cisco&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;leden 2018&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;leden 2022&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;5&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1 452 000 000,00&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.hlidacstatu.cz/Hledat?q=%22k+R%C3%A1mcov%C3%A9+dohod%C4%9B+na+po%C5%99izov%C3%A1n%C3%AD+produkt%C5%AF+Oracle%22+podepsano%3A%5B2020-01-01+TO+*%5D&quot;&gt;79 000 000,00&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mvcr.cz/clanek/centralni-nakup-ict-komodit.aspx&quot;&gt;ICT komodity&lt;/a&gt; (DNS)***&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;březen 2019&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;březen 2023&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;16&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;3 025 000 000,00&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.hlidacstatu.cz/Hledat?q=%22k+R%C3%A1mcov%C3%A9+dohod%C4%9B+na+po%C5%99izov%C3%A1n%C3%AD+produkt%C5%AF+Oracle%22+podepsano%3A%5B2020-01-01+TO+*%5D&quot;&gt;16 000 000,00&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;* vzniklo totiž „Sdružení pro zakázku pořizování licencí a podpory k produktům IBM“, kde jsou tři společníci - tři firmy&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;** Zde viditelně nejde o nečerpání, ale špatné evidování.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*** Dynamický nákupní systém prostřednictvím kterého je možno nakupovat stolní počítače, ploché monitory, přenosné počítače, klávesnice a myši. Rozdíl je, že &lt;a href=&quot;https://www.epravo.cz/top/clanky/dynamicky-nakupni-system-dle-nove-pravni-upravy-nejasnosti-a-rizika-dil-prvni-109566.html&quot;&gt;DNS&lt;/a&gt; má jasná pravidla jak se mohou zapojit další dodavatelé a není omezen okruh výrobců.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Je třeba si uvědomit rozdíl mezi výrobcem (konkrétní značka) a dodavatelem (konkrétní dealer, obchod apod.). Výrobcem MS Windows je Microsoft. Ten velkoobchodně prodává licence svým partnerům / distributorům. Licence je zcela virtuální produkt a nejsou téměř žádné náklady na její uskladnění a distribuování. Drtivá většina koncové ceny jde tedy Microsoftu bez možnosti distributora toto nějak ovlivnit (optimalizovat). Pokud bychom chtěli centrálně nakoupit kancelářský papír, tak udáme jeho parametry (např. gramáž) a je nám jedno od jakého výrobce ho distributoři seženou. Navíc logisitcká obratnost distributora může hrát značnou roli v koncové ceně. Situace u IT licencí je však zcela jiná. Zde MVČR řeklo, který konkrétní produkt (značku) chce a distributoři/dodavatelé hrají zcela zanedbatelnou roli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O hrozbě, které tyto rámcové dohody, představyjí pro trh jsem zde &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/egov-cloud.html#jak%C3%A1-jsou-rizika&quot;&gt;psal již v roce 2018&lt;/a&gt;. V rámci debat s ministersvech o egovernment cloudu jsem odstrašující příklad rámcových dohod používal velmi často. Viditelně však bez výsledku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Situace okolo veřejných zakázek rozhodně není jednoduchá. Pravidla, která zajišťují nediskriminaci, jsou samozřejmě složitá, každé odvětví má svá specifika a tak dále. Na možnosti řešení se podíváme v dalších článcích.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tématu také psali 28. 4. &lt;a href=&quot;https://archiv.ihned.cz/c1-66756280-urady-maji-kvuli-vnitru-omezeny-pristup-k-it-sluzbam&quot;&gt;Hospodářské noviny&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="egovernment" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">Ministerstvo Vnitra 27. 4. informovalo Vládu o prodloužení rámcové dohody se společností VMware. Tím se chystá i nadále zvýhodněním tohoto dodavatele težce deformovat tržní prostředí.</summary></entry><entry><title type="html">Digitalizace: zaspané roky nedoženeme za měsíc</title><link href="https://www.profant.eu/2020/formulare.html" rel="alternate" type="text/html" title="Digitalizace: zaspané roky nedoženeme za měsíc" /><published>2020-04-14T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/formulare</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/formulare.html">&lt;p&gt;Současná krize s sebou přináší dosud nevídaný nápor na státní správu, ve velké míře pak speciálně na náš sociální systém. Úřady nejsou připraveny na masový příjem žádostí o podporu a pod jejich náporem lehce kolabují. Přitom na podobnou situaci mohly být připraveny daleko lépe.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Již téměř 10 let fungují dva klíčové prvky českého e-governmentu - datové schránky a základní registry. Datové schránky mohou zabezpečit komunikaci mezi všemi občany, firmami a úřady. Základní registry pak tvoří jakousi bazální databázi nejdůležitějších entit ve státě, hlavně tedy osob. Na těchto základech tak státní správa může již dekádu stavět specializované systémy pro jednotlivé agendy a racionalizovat a zefektivinit svůj přístup k nim. Úřady však po většinu této doby pro to dělaly jen velmi málo. V běžném provozu to tak nevadilo. Léta neměnné postupy se lidé naučily, údaje se vypisovaly do ručně či tiskem do formulářů, a když něco nebylo jasné, konzultovalo se osobně. Současné situaci však tyto staré metody nevyhovují a také kapacitně nestačí. Pojďme si ukázat současné problémy na několika případech.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hlavní-problém---identita&quot;&gt;Hlavní problém - identita&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Stejně jako u papírového podání, kde je garancí podpis, je nutné i u elektronického postupu nějak ověřit identitu. K tomu měly od začátku sloužit datové schránky, později se přidala i e-občanka a v budoucnu se počítá s propojením s elektronickým bankovnictvím (2021). Přihlašování ke státnímu e-governmentu se zastřešilo pod &lt;a href=&quot;https://www.eidentita.cz/&quot;&gt;NIA&lt;/a&gt;. Řada chyb však způsobila, že dnes, téměř 11 let po spuštění datových schránek, má přístup k nějaké formě elektronické identity méně než 10 % populace. Datové schránky od začátku provázela negativní reklama, spojená hlavně s povinností vlastníků datových schránek komunikovat výhradně přes ni, a tak si ji dobrovolně zřídilo jen malé množství fyzických osob (méně než 200 tisíc). Většina datových schránek je stále firemní. Přitom zřízení datové schránky není složité - zabere průměrně 5 minut na CzechPOINTu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problémy provázejí i e-občanky. Uživatelsky nepřehledné množství kódů (až 5), které je třeba zadat při jejich aktivaci, úředníci a úřednice téměř až odrazující občany od jejich aktivace a potřeba zakoupení externí čtečky karet způsobují, že většina čipů občanek stále zůstává neaktivovaných. Vinu nese i Ministerstvo vnitra, které nadále odmítá bezkontaktní čipy. Ty by přitom umožnily fungování ve spolupráci s mobilem a odpadla by tak mimojiné nutnost kupovat čtečku karet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Současná malá dostupnost elektronické identity způsobuje, že jakkoliv chytré řešení nyní úřady představí, stejně většina lidí musí výsledek vytisknout a poslat poštou, případně donést na úřad osobně.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;úřad-práce&quot;&gt;Úřad práce&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Těžiště působení úřadů práce se za poslední roky přesunulo více směrem k poskytování sociálních dávek. V souvislosti s aktuální situací je jedná hlavně o mimořádnou okamžitou pomoc (MOP). Úřad práce má formuláře zveřejněné na svých stránkách a &lt;a href=&quot;https://www.mpsv.cz/web/cz/-/zadost-o-mimoradnou-okamzitou-pomoc&quot;&gt;MOP není výjimkou&lt;/a&gt;. Při tvorbě těchto “interaktivních” formulářů se však postupovalo principem “co na papíře, to na webu”. Formulář tak neumožňuje přihlášení přes NIA, načtení informací o žadateli (jména, adresy, příbuzné) ze základních registrů ani rozumné našeptávání adres. Hlavně však není uživatelsky přívětivý a srozumitelný - žadatel neví, co a v jakém rozsahu má kam vyplnit, což způsobuje velkou chybovost vyplněných formulářů a pracnost jejich pozdější oprav. Zejména vhodný by byl strukturovanější popis situace, ve které se žadatel ocitl. Veřejným tajemstvím pak je, že i digitálně vyplněné dotazníky přeťukávají pracovníci Úřadů práce do systému ručně.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Během víkendu jsme v systému DocAssemble udělali &lt;a href=&quot;https://bit.ly/2R3SyVZ&quot;&gt;ideový návrh nového řešení&lt;/a&gt;, který se vyznačuje hlavně pozvolným provedením žadatele celým procesem. Vedení formulářů v tomto open source systému navíc umožňuje snadnou modifikovatelnost dotazníků a možnosti větvení. Uživatel je tak tázán jen na informace, které se ho konkrétně týkají a není zatěžován stovkami políček, z nichž většinu nepotřebuje (jako například v současném daňovém přiznáním).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;antivirus&quot;&gt;Antivirus&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Program &lt;a href=&quot;https://antivirus.mpsv.cz/&quot;&gt;Antivirus&lt;/a&gt; pro zaměstnavatele je naopak ukázkou, že srozumitelnou, jednoduchou a dobře popsanou žádost umí rychle udělat i MPSV, když je k tomu vůle. Web zvládá automaticky vyplňovat některé údaje, má srozumitelné UX a díky responzivnímu designu je přehledný i na mobilu. Nezvládá ale doplnění všech údajů - například právní formy nebo rodného čísla (jehož nutnost je zde diskutabilní). Formulář chce na závěr přiložit doklad o vlastníkovi bankovního účtu, tedy něco, co lze vyčíst z Centrální evidence účtů. Nutnost vyplnění těchto údajů, které již stát někde má, tak uživatelskou přívětivost snižuje.
Pokud by bylo implementováno přihlášení skrz NIA, které by mělo být u podobných aplikací standardem, šlo by snadno pracovat i s neveřejnými údaji.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kompenzační-bonus---program-pětadvacítka&quot;&gt;Kompenzační bonus - program Pětadvacítka&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Program Pětadvacítka, který poskytuje kompenzační bonus až 25 000 Kč pro živnostníky, se hned po svém spuštění 10.4. stal předmětem velkého zájmu. Finanční správa k němu nejprve zveřejnila ”interaktivní” &lt;a href=&quot;https://ouc.financnisprava.cz/osvc25/Zadost_o_bonus_pro_OSVC_bez_zastupce.pdf&quot;&gt;formulář PDF&lt;/a&gt;, který je spustitelný jen a pouze v Adobe Acrobat Reader. Jediná interaktivita tohoto formuláře navíc spočívala ve vyplnění emailu na příslušné pracoviště Finančního úřadu, kam je třeba žádost poslat. Pod který úřad spadáte, si ale musíte zjistit sami jinak. Kromě toho šlo opět o formu “co na papíře, to na webu”.
Příznačné je, jak sama finanční správa tuto formu žádosti komentuje:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;První zveřejněný formát žádosti byl přizpůsoben formě očekávané cílovou skupinou OSVČ: „aby to vypadalo jako formulář“, neboť to byl jeden z nejčastějších podnětů přijímaný na zřízených informačních linkách Finanční správy.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jinými slovy: děláme uživatelsky nepřívětivé formuláře, protože takové uživatelé očekávají.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prostřednictvím DocAssemble jsme začali připravovat alternativu, avšak Finanční správa nás naštěstí sama předběhla. Během jednoho dne měla hotový &lt;a href=&quot;https://ouc.financnisprava.cz/kompenzace&quot;&gt;nový formulář&lt;/a&gt;, který je značně příjemnější. Avšak i ten by bylo možné vylepšit:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Formulář načítá data, ale pouze z veřejného přístupu k ARES. Nezvládne tak doplnit třeba DIČ či datum narození. DIČ by šlo implementovat při přihlášení datovkou či skrze NIA. Datum narození živnostníků zveřejňuje sám stát v jiném dotazu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Formulář nedokáže podle IČ a adresy určit, k jakému finančnímu úřadu žadatel náleží.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Formulář nutí uživatele vyplnit jak kód banky, tak i její název.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nevaliduje - dovolí vyplnit špatné DIČ&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Naopak závěrečná shrnující stránka s možnostmi podání si zaslouží pochvalu, stejně jako přehledné UX a responzivní design.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;srovnání-formulářů&quot;&gt;Srovnání formulářů&lt;/h2&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;&lt;strong&gt;žádost&lt;/strong&gt;&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;MOP&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Antivirus&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Pětadvacítka&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;instituce&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Úřad práce&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;MPSV&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Finanční správa&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;odkaz&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mpsv.cz/web/cz/-/zadost-o-mimoradnou-okamzitou-pomoc&quot;&gt;zde&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://antivirus.mpsv.cz/&quot;&gt;zde&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://ouc.financnisprava.cz/kompenzace&quot;&gt;zde&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;přihlášení NIA&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ne&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ne&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ne&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;možnosti poslání&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;datovka, email s el. podpisem,  pošta&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;datovka, email s el. podpisem&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;datovka, emailem s naskenovaným podpisem, pošta&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;předvyplnění dat&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ne&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;jen veřejné rejstříky&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;jen veřejné rejstříky&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;validace dat&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;některých&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;nedostatečná&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ano&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;zbytečně požadované údaje&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;mnoho (zejména k identitě a adrese žadatele)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;rodné číslo, právní forma, doklad o vlastníkovi účtu&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;DIČ, rodné číslo, název banky, územní pracoviště Finančního úřadu&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;přehledné UX&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ne&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ano&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ano&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;responzivní design&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ne&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ano&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ano&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;dodavatel&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Software602, OKsystem&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.oksystem.com/cz/aktuality/oksystem-pomaha-v-dobe-krize-pro-mpsv-zajisti-upravy-systemu-pro-vyplatu-socialnich-davek-bez-naroku-na-odmenu&quot;&gt;OKsystem&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&quot;ponaučení&quot;&gt;Ponaučení&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Současné situace přinesla několik poznatků k digitalizaci veřejné správě:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Na příkladu Antiviru a Pětadvacítky se ukázalo, že veřejná správa dokáže velice promptně vytvářet moderní a uživatelsky přívětivé rozhraní pro podávání žádostí. Vyvstává otázka, proč se to děje až nyní, pět minut po dvanácté, když tuto úroveň mohla již několik let mít veškerá komunikace s veřejnou správou?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Většina služeb této úrovně nedosahuje, jak je zřejmé na MOP nebo na daňovém přiznání.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Stát by měl ke svým službám poskytovat veřejně dostupné API, aby umožnil připojení dalších služeb a vznik alternativních formulářů. Na tomto principu funguje například služba &lt;a href=&quot;https://podejto.cz/&quot;&gt;podejto&lt;/a&gt;. V zahraničí běžně najdeme různé formuláře veřejné správy např. v internetovém bankovnictví. Budeme navrhovat přidání této povinnosti do zákona.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Propojení státních databází stále nefunguje správně - formuláře neumějí načítat neveřejná data (DIČ, datum narození, telefon, email), nutí vyplňovat zbytečné položky (jméno banky) a nedokáží určit příslušnost k místnímu pracovišti úřadu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Místní struktura úřadů neodpovídá potřebě propojeného digitálního světa. Mnoho agend veřejné správy má odlišnou místní strukturu od administrativního členění (Správa sociálního zabezpečení, Úřad práce, Finanční úřad, …). Pokud tato instituce vyžaduje podání na místně příslušnou pobočku, je často problém zjistit, která to je - ani sama Finanční správa pak na základě vašeho IČ a adresy nedokáže poradit, ke kterému jejímu pracovišti spadáte. Řešením je zřízení centrální podatelny těchto úřadů.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Roztříštěnost úřadů a nepřehlednost jejich webových stránek často brání v orientaci, na co má žadatel nárok. To je zřejmé například v oblasti sociálních dávek, kde jsme proto připravili přehledný web &lt;a href=&quot;https://socialnisystem.pirati.cz/&quot;&gt;SocialniSystem.cz&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hlavním problémem všech řešení je digitální identita. Přístup k digitálním identitním prostředkům (datová schránka, e-občanka) nemá více jak 90 % občanů. Jakkoliv chytré řešení bude bez ověřené identity pouze polovičaté.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Systém formulářů je administrativní pomůcka a je to zároveň jedno z nejčastějších rozhraní komunikace mezi občany a státem. Některé formuláře svoji formou spíše odrazují. To ale rozhodně nemá být jejich funkce - naopak mají motivovat žadatele, aby se nebáli ozvali. Už samo o sobě podání žádosti o pomoc může být pro někoho psychicky těžké, snažme se místo komplikací vycházet lidem co nejvíce vstříc. Stejně jako v mezilidských vztazích je i ve vztahu občanů a státu komunikace a její forma důležitá. Chceme zdravý stát se zdravou ekonomikou, který je tu pro lidi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veškeré úspěchy Pirátů v oblasti digitalizace najdete na &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/vysledky/#type=resorts&amp;amp;datefilter2=all&amp;amp;resorty-select-2=resort-informatika&quot;&gt;pirati.cz&lt;/a&gt;. Pracujeme, předkládáme, ale vládní většina blokuje.&lt;/p&gt;</content><author><name>Bára Soukupová, Ondřej Profant</name></author><category term="egovernment" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">Současná krize s sebou přináší dosud nevídaný nápor na státní správu, ve velké míře pak speciálně na náš sociální systém. Úřady nejsou připraveny na masový příjem žádostí o podporu a pod jejich náporem lehce kolabují. Přitom na podobnou situaci mohly být připraveny daleko lépe.</summary></entry><entry><title type="html">Zpráva o transparentnosti leden 2020 - březen 2020</title><link href="https://www.profant.eu/2020/transparentni-report-010.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zpráva o transparentnosti leden 2020 - březen 2020" /><published>2020-04-08T09:00:00+00:00</published><updated>2020-04-08T09:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/transparentni-report-010</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/transparentni-report-010.html">&lt;p&gt;Souhrnný report mé činnosti v období leden až březen 2020. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;Otevřenost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;leden-2020&quot;&gt;Leden 2020&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;shrnutí-dosavadních-úspěchů-v-oblasti-informatiky&quot;&gt;Shrnutí dosavadních úspěchů v oblasti informatiky&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ještě na konci minulého roku jsem na blogu publikoval &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/bilancovani.html&quot;&gt;zhodnocení&lt;/a&gt; plnění programu v oblasti, za kterou jsem jako gesční poslanec odpovědný - za informatiku. Mezi hlavní úspěchy a činnosti, na kterých jsem se v uplynulých dvou letech podílel, bych označil především zákon o právu na digitální služby, návrh založení firmy za 1 den, podporu open source, boj proti vendor lock-in a obranu svobody internetu.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;shrnutí-plnění-digitálního-česka&quot;&gt;Shrnutí plnění Digitálního Česka&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Své shrnutí provedla i vláda při projednání Zprávy o plnění programu Digitální Česko. Nedostatečné vládní výsledky jsem zkritizoval ve svém textu pro &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-2807-komentar-ondreje-profanta-program-digitalni-cesko-plany-nechybi-vysledky-ano&quot;&gt;Pirátské listy&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;schůzka-s-ředitelem-správy-železnic&quot;&gt;Schůzka s ředitelem Správy železnic&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na schůzce s generálním ředitelem Správy železnic (dříve SŽDC) Jiřím Svobodou jsem navázal na svou &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/eknih/2017ps/stenprot/039schuz/s039300.htm#r8&quot;&gt;interpelaci&lt;/a&gt;  na ministra dopravy v záležitosti poskytování otevřených dat. Více o &lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/4108/&quot;&gt;schůzce v evidenci kontaktů&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;účast-na-zasedání-celostátního-fóra&quot;&gt;Účast na zasedání celostátního fóra&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Zúčastnil jsem se zasedání celostátního fóra, nejvyššího orgánu Pirátské strany, které probíhalo v Ostravě. Hlavní náplní zasedání byla volba nového vedení strany.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;podezřelá-zakázka-na-e-shop-na-dálniční-známky&quot;&gt;Podezřelá zakázka na e-shop na dálniční známky&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;V půlce ledna se na veřejnost dostala informace o podezřelé a předražené zakázce na informační systém k nákupu elektronických dálničních známek (EDAZ) za více než 400 milionů. Tuto zakázku jsme důrazně zkritizovali jako ukázkový příklad nehospodárného přístupu k IT zakázkám. Já osobně jsem v návaznosti na to navrhl odvolání dozorčí rady SFDI, která při kontrole fondu zcela selhala.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/dozorci-rada-sfdi-pochybila.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=71965&quot;&gt;Hlasování&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;cs&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Předseda vlády představuje v Poslanecké sněmovně státní rozpočet a hřímá, že jeho vláda nebude zvyšovat daně.&lt;br /&gt;Paní ministryně financí bohužel nemůže být na jednání o rozpočtu přítomna - obhajuje zrovna v Senátu vládní návrh na zvýšení daní.  (převzato od Matouše Vanči)&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1202167028540477440?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;4. prosince 2019&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;další-problémové-it-zakázky&quot;&gt;Další problémové IT zakázky&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Není to ale zdaleka jen Ministerstvo dopravy, jehož IT zakázky vykazují značné nedostatky. I další resorty trpí kvůli nevýhodným zadávacím dokumentacím a smluvním závazkům. Tuto skutečnost jako Piráti dlouhodobě kritizujeme a snažíme se ji napravit.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/it-zakazky-problemy-maji-i-dalsi-ministerstva.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/prirucka-rizeni-statnich-it-projektu.html&quot;&gt;Další doporučení&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;účast-na-hackathonu-znamkamarada&quot;&gt;Účast na hackathonu #znamkamarada&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Spolu s Ivanem Bartošem jsem se zúčastnil hackathonu, na kterém dobrovolníci za jeden víkend naprogramovali alternativní e-shop na dálniční známky, který poskytli k volnému užití. Přesně v duchu komunitního vývoje software, který Piráti podporují.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;vyjádření-k-rezignaci-šéfa-čtú&quot;&gt;Vyjádření k rezignaci šéfa ČTÚ&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Předseda Rady Českého telekomunikačního úřadu Jaromír Novák rezignoval na svou funkci na protest proti připravované aukci 5G sítí. Pana Nováka &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10216088826280126&quot;&gt;považuji za velmi zodpovědného úředníka&lt;/a&gt;, který svůj úřad učinil otevřenějším, jeho konec ve funkci proto nepředstavuje příliš dobrou zprávu pro koncové zákazníky.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;účast-na-otevření-centra-na-praze-11&quot;&gt;Účast na otevření centra na Praze 11&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;V pondělí 27. 1. jsem se zúčastnil slavnostního otevření Pirátského centra na Praze 11. Považuji za velmi důležité najít si čas na Piráty z místních sdružení, aby byla naše politika dostatečně diskutovaná na všech úrovních. V únoru se podívám na piráty z Plzně a další měsíc jedu do Jižních Čech.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;den-ochrany-osobních-údajů&quot;&gt;Den ochrany osobních údajů&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na mezinárodní den ochrany osobních údajů &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10216100117562401&quot;&gt;jsem připomněl&lt;/a&gt; užitečnost evropských předpisů, jako je GDPR, ve vztahu k ochraně soukromí jednotlivce.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;interpelace-ministra-dopravy&quot;&gt;Interpelace ministra dopravy&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;V interpelaci nového ministra dopravy Karla Havlíčka jsem poukázal na další z možných problémů zakázky na informační systém k dálničním známkám. Tím je nebezpečí plošného sledování prostřednictvím průmyslových kamer, které by bylo výrazným narušením soukromí.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/komentar-profant-smirovani-na-dalnicich.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/videos/10216117906367110/&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Zeptal jsem se ministra &lt;a href=&quot;https://twitter.com/KarelHavlicek_?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@KarelHavlicek_&lt;/a&gt;, zda hodlá plošně šmírovat občany. Tvrdí že ne. Jsem rád, budu to i nadále hlídat.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Na otázky ohledně působení Kremlíka v rezortu a odpovědnosti vedení SFDI jednoznačnou odpověď již neměl.&lt;a href=&quot;https://t.co/OgzrMCNisU&quot;&gt;https://t.co/OgzrMCNisU&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/soukromi?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#soukromi&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/znamkamarada?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#znamkamarada&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1222941710113812480?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;January 30, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;schůzka-s-frank-bold&quot;&gt;Schůzka s Frank Bold&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na &lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/4107/&quot;&gt;schůzce&lt;/a&gt; s Jitkou Mihulkovou z Frank Bold jsme řešili úpravy matričního zákona, které by měly usnadnit práci při oddávání.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;vyjádření-ke-skandálu-avast&quot;&gt;Vyjádření ke skandálu AVAST&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10216108979543945&quot;&gt;Vyjádřil jsem se&lt;/a&gt; ke kauze přeprodávání osobních údajů společností AVAST. Ta se při využívání uživatelských dat dopustila velmi nevhodných praktik, které by &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10216115515667344&quot;&gt;měly být prošetřeny Úřadem pro ochranu osobních údajů&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;příručka-řízení-státních-it-projektů&quot;&gt;Příručka řízení státních IT projektů&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;V rámci dobrovolnické platformy Česko.Digital vznikl další dokument s doporučeními dobré praxe a osvědčených postupů. Příručka řízení státních IT projektů je určena pro vedoucí pracovníky, rozpočtáře, politiky a další osoby, které o veřejných IT projektech rozhodují.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/cesko-digital/derisking-handbook/blob/master/handbook.md&quot;&gt;Příručka online&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/prirucka-rizeni-statnich-it-projektu.html&quot;&gt;Blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;schůzka-s-emfsmog&quot;&gt;Schůzka s EMFsmog&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na &lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/4058/&quot;&gt;schůzce 29. 1.&lt;/a&gt; jsem se setkal s aktivisty z &lt;a href=&quot;http://www.emfsmog.cz&quot;&gt;EMFsmog&lt;/a&gt;, kteří se věnují kritice přílišného elektromagnetického záření. Upozornili mě, že při testování výrobků není zohledněna celá populace, ale parametry odpovídají jen dospělému muži. Tuto informaci si hodlám prověřit.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;sběr-podnětů-pro-pracovní-skupinu-veřejné-zakázky&quot;&gt;Sběr podnětů pro pracovní skupinu veřejné zakázky&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;V rámci sběru námětů pro pracovní skupinu veřejné zakázky jsem se &lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/4059/&quot;&gt;setkal s Jiřím Šimonem&lt;/a&gt;, odborníkem z několika úřadů. Bavili jsme se o příkladech dobré praxe veřejných zakázek v zahraničí.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;únor-2020&quot;&gt;Únor 2020&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;účast-na-fosdem&quot;&gt;Účast na FOSDEM&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Hned zkraje února jsem se společně s dalšími Piráty vypravil do Bruselu na konferenci o otevřeném software a hardware FOSDEM 2020. Na konferenci bylo jako vždy množství zajímavých přednášek, například o důležitosti otevřeného přístupu k umělé inteligenci.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;návštěva-kypo&quot;&gt;Návštěva KYPO&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Přímo z Bruselu jsme 3. 2. zamířili do brněnského kybernetického polygonu KYPO. Více informací o FOSDEM a KYPO v samostatném &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/fosdem-a-kypo.html&quot;&gt;článku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;zasedání-komise-núkib&quot;&gt;Zasedání komise NÚKIB&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na zasedání Stálé komise pro kontrolu činnosti Národního úřadu pro kybernetickou a informační bezpečnost jsme projednávali penetrační testy prováděné na Ministerstvu práce a sociálních věcí. Také jsme řešili nedostatky ve vzdělávání uživatelů, protože neinformovanost a nezkušenost patří mezi největší kybernetické hrozby, kterým čelíme.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;zasedání-podvýboru-pro-egovernment&quot;&gt;Zasedání Podvýboru pro egovernment&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na zasedání podvýboru jsme probírali zakázku České pošty na outsourcing a vyžádali jsme si dokumentaci zakázky na eshop dálničních známek.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;schůzka-na-mhmp&quot;&gt;Schůzka na MHMP&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na schůzce na Magistrátu hlavního města Prahy k Portálu Pražana jsme řešili zákonné zmocnění k základním registrům. Dohodli jsme se na pozměňovacím návrhu k ST 756 DEPO (Další elektronizaci postupů orgánů veřejné moci), který celý proces pro samosprávy usnadní.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;pracovní-skupina-veřejné-zakázky&quot;&gt;Pracovní skupina Veřejné zakázky&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Dále pokračujeme v činnosti pracovní skupiny. Štěpán Rattay připravuje manuál pro zastupitele.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;schůzka-na-gfř&quot;&gt;Schůzka na GFŘ&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na schůzce s vedením Generálního finančního ředitelství jsme probírali povinnosti vyplývající z EET a jejich kontroly, projekt MOJE Daně a daň z nabytí nemovitých věcí (&lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/4151/&quot;&gt;záznam&lt;/a&gt; v evidenci).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;představení-akčního-plánu-ke-kyberbezpečnosti&quot;&gt;Představení Akčního plánu ke kyberbezpečnosti&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;V pražském pirátském centru jsem 10. 2. resortnímu týmu, krajskému expertnímu týmu a dalším zainteresovaným osobám představil osnovu chystaného Akčního plánu ke kyberbezpečnosti.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;firma-za-jeden-den-na-sněmovním-plénu&quot;&gt;Firma za jeden den na sněmovním plénu&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Návrh na zjednodušení založení firmy, který jsme slíbili před volbami voličům a který se opírá o data z Ministerstva spravedlnosti a Světové banky, byl především kvůli hlasům poslanců ANO, ČSSD a KSČM vrácen k přepracování. Proto jsme hned pár hodin po vrácení návrhu zaslali vládě žádost o připomínky, abychom je mohli do návrhu zapracovat a předložit jej znovu. Více informací na &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/videos/10216216082821460/&quot;&gt;Facebooku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Dnes ve sněmovně probíráme: &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;- Vyměřování lodí 📏🚢 📐&lt;br /&gt;- Srážky na moři 🚣 🐙 🐟&lt;br /&gt;- Nosné rakety 🚀&lt;br /&gt;- Filmová produkce 🎥&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Co se tu člověk nedozví :-). &lt;a href=&quot;https://t.co/1GimOpRRcD&quot;&gt;pic.twitter.com/1GimOpRRcD&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1227919677487296513?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;February 13, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;volba-ombudsmana-a-pokrytectví-andreje-babiše&quot;&gt;Volba ombudsmana a pokrytectví Andreje Babiše&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;O volbě ombudsmana bylo napsáno už mnohé, já si proto jen dovolím připomenout možná přehlédnutou lež Andreje, který si posteskl, že je volba tajná. Byli to přitom &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1229154926099681281&quot;&gt;především poslanci hnutí ANO, kteří hlasovali pro tajnou volbu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;návštěva-pirátů-v-plzni&quot;&gt;Návštěva Pirátů v Plzni&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;V pondělí 17. 2. jsem se vypravil na návštěvu plzeňských Pirátů. Účelem setkání bylo vzájemné předání zkušeností a informací a sdílení nových poznatků o egovernmentu.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;konference-veřejná-správa-prakticky&quot;&gt;Konference Veřejná správa prakticky&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Zúčastnil jsem se konference pořádané spolkem Otevřená města a Univerzitou Pardubice. Ústředním tématem byla “politika a rozhodování založené na datech”, což je princip, který se osobně snažím v politické praxi prosazovat co nejvíce.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;schůzka-k-novele-zákona-o-vojenském-zpravodajství&quot;&gt;Schůzka k novele zákona o Vojenském zpravodajství&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na koordinační schůzce 19. 2. jsme se dohodli na zorganizování kulatého stolu k tématu. Sněmovna nám ho ale zrušila kvůli obavám z koronaviru. Samotnou novelu nadále podrobně zkoumáme a proti šmírování internetu budeme bojovat.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;umělá-inteligence-v-eu&quot;&gt;Umělá inteligence v EU&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;S místopředsedou Evropského parlamentu za Piráty Marcelem Kolajou jsem probíral plány Evropské komise na rozšiřování umělé inteligence v Unii a umělou inteligenci obecně. Marcel se k tématu vyjádřil v několika článcích na svém blogu:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.kolaja.eu/cs/post/20200219-artificial_intelligence_the_future_european_approach/&quot;&gt;Umělá inteligence: Budoucí přístup Evropy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.kolaja.eu/cs/post/20200219-thoughts_on_the_european_digital_strategy/&quot;&gt;Komentáře k evropské digitální strategii&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.kolaja.eu/cs/post/20200215-automated_decision_making/&quot;&gt;Automatizované rozhodování&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;zasedání-výboru-pro-veřejnou-správu-a-regionální-rozvoj&quot;&gt;Zasedání Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na zasedání výboru 20. 2. byl odhlasován pozměňovací návrh k zařazení dobrovolné otázky na náboženské vyznání do Sčítání lidí, domů a bytů 2021. Přestože se jedná jen o dobrovolnou kategorii údajů, považuji za vhodné věřícím umožnit se ke své víře přihlásit. Umožňuje to získávání přesnějších statistik, které pak mohou být použity do dalších analýz či studií.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;pivo-s-poslancem&quot;&gt;Pivo s poslancem&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Jelikož je přímý kontakt důležitý, zúčastnil jsem se opět akce Pivo s poslancem. Na akci jsem odpovídal na dotazy ohledně egovernmentu. Tento měsíc jste mě mohli potkat hned dvakrát, 20. a 25. února.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;vyjádření-ke-špionážnímu-skandálu-crypto-ag&quot;&gt;Vyjádření ke špionážnímu skandálu Crypto AG&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10216285223789941&amp;amp;set=a.2739428731603&quot;&gt;Facebooku&lt;/a&gt; jsem se vyjádřil ke skandálu amerických a německých tajných služeb, které prostřednictvím švýcarské bezpečnostní firmy prodávali vadná šifrovací zařízení. Považuji to za další důkaz potřebnosti otevřeného hardware.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kauza-czechiana&quot;&gt;Kauza Czechiana&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Jako další problémový IT projekt se nám podařilo identifikovat kulturní portál Czechiana, na který byl plánovaný rozpočet okolo 450 milionů korun. To je dost vysoká částka vzhledem k tomu, že tvorba portálu je vzhledem k existenci evropského portálu kulturního dědictví Europeana. Ministr kultury, kterého jsem dopisem na nedostatky Czechiany upozornil, tento projekt naštěstí zrušil. Více informací v samostatném &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/czechiana.html&quot;&gt;článku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;propagace-otevřených-licencí&quot;&gt;Propagace otevřených licencí&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Veřejná správa často při používání a požadování otevřených licencí tápe. Proto jsem napsal &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/otevrene-licence.html&quot;&gt;krátké shrnutí&lt;/a&gt;, které může zodpovědným osobám (zaměstnanci a vedoucí IT útvarů na úřadech, zastupitelé a radní zodpovědní za informatiku a další) usnadnit základní orientaci v problematice.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;březen-2020&quot;&gt;Březen 2020&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;open-data-expo&quot;&gt;Open Data Expo&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Letošního ročníku jsem se žel nemohl osobně zúčastnit, naštěstí na akci dorazila naše specialistka pro e-government Bára Soukupová. Na &lt;a href=&quot;https://opendataexpo.osf.cz/&quot;&gt;webu Open Data Expo&lt;/a&gt; naleznete záznamy, které doporučuji každému, koho využívání open dat zajímá.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;účast-na-předání-cen-velkého-bratra&quot;&gt;Účast na předání Cen Velkého bratra&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na Ceny Velkého bratra se mi už naštěstí podařilo dorazit, takže jsem i letos podpořil spolek Iuridicum Remedium v jeho snaze o ochranu soukromí. Více se dočtete na &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10216383173998635&quot;&gt;Facebooku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;zpackané-it-zakázky&quot;&gt;Zpackané IT zakázky&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Pro Svět Chytře jsem napsal &lt;a href=&quot;https://svetchytre.cz/a/p7YuB/zpackane-it-zakazky-ty-stat-umi&quot;&gt;článek s názvem “Zpackané IT zakázky? Ty stát umí”&lt;/a&gt;, který obsahuje mnoho příkladů nepovedených IT zakázek veřejné správy. Výčet obsahuje mimo jiné ADIS, EET, NEN a další.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;účast-na-schůzi-krajského-sdružení&quot;&gt;Účast na schůzi krajského sdružení&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ještě před propuknutím epidemie jsem se zúčastnil krajské schůze pražských Pirátů. Záznamy pražských schůzí jsou dostupné na &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/channel/UC6zpUdw-MTT1WUBDo4K-nHA&quot;&gt;youtubovém kanále Piráti Praha&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;účast-na-schůzi-krajského-expertního-týmu&quot;&gt;Účast na schůzi krajského expertního týmu&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Na pražském KET pro IT jsme řešili Cityvizor a jeho rozšiřování jeho použití v Praze a nedostatečnou akceschopnost Operátora ICT. Přestože si uvědomuji, že není možné dosáhnout okamžitě na některé vytyčené cíle, myslím si, že můžeme dělat víc.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;schůze-poslanecké-sněmovny&quot;&gt;Schůze Poslanecké sněmovny&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Březnová schůze Sněmovny byla předčasně ukončena 11. 3. s ohledem na probíhající koronavirou pandemii. Proběhla ale ještě volba do Rady České televize, o které se můžete dozvědět více v &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/medialni-rady-obsazuje-ano-dle-svych-zajmu.html&quot;&gt;tiskové zprávě&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;novela-zákona-o-vojenském-zpravodajství&quot;&gt;Novela zákona o Vojenském zpravodajství&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;V době koronavirové krize vláda zařadila na program svého jednání kritizovanou novelu zákona o Vojenském zpravodajství. Úprava tohoto zákona nijak nesouvisí s koronavirem nebo prevencí jeho šíření, proto je jeho projednávání v současné době velmi zvláštní. S Františkem Kopřivou jsme se proto v &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/internet-pod-dohledem-zpravodajcu.html&quot;&gt;tiskové zprávě&lt;/a&gt; proti tomuto kroku ohradili.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#prichazirozvedka&lt;/code&gt; &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;#bigbrother&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;potvrzení-nového-ředitele-núkib&quot;&gt;Potvrzení nového ředitele NÚKIB&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Již v době epidemie proběhl Výbor pro bezpečnost, který potvrzuje ředitele NÚKIB. Po výběrovém řízení se jím stal generál Karel Řehka, který vystřídá premiérem Babišem odvolaného Dušana Navrátila. Osobně doufám, že vojenský duch se projeví v cílevědomosti chránit česko před kybernetickými hrozbami. Byl bych však velmi nerad, kdyby se NÚKIB ubíral směrem k americké NSA či tajným službám - k tomu neslouží a nemá sloužit.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Výbor pro bezpečnost Poslanecké sněmovny dnes jednal o novém řediteli NÚKIB. &lt;br /&gt;Panu generálovi přeji hodně zdaru. Kyberbezpečnost bude čím dál tím důležitější.&lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/nukib?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#nukib&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/FNEHO6Kmkv&quot;&gt;pic.twitter.com/FNEHO6Kmkv&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1240255495585366017?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;March 18, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&quot;newsletter-resortního-týmu&quot;&gt;Newsletter resortního týmu&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Pro zájemce o aktivity Pirátů v oblasti informatiky jsme vydali další &lt;a href=&quot;https://nalodeni.pirati.cz/news/msg/232/&quot;&gt;shrnutí činnosti resortního týmu&lt;/a&gt;. Nezapomeňte, že si můžete zobrazit &lt;a href=&quot;https://nalodeni.pirati.cz/news/list/17/&quot;&gt;všechny dosud vydané newslettery&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;koronavirovirová-epidemie&quot;&gt;Koronavirovirová epidemie&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;V souvislosti s koronavirovou krizí, která postihla i ČR, jsem na svém blogu vydal několik článků za účelem sdílení užitečných informací. Více informací ke koronaviru včetně rozcestníku užitečných kontaktů můžete najít také na &lt;a href=&quot;https://koronavirus.pirati.cz/&quot;&gt;&lt;strong&gt;koronavirus.pirati.cz&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/covid-19.html&quot;&gt;Informace k epidemii COVID-19&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/jak-vydr%C5%BEet-karantenu.html&quot;&gt;Jak vydržet karanténu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/chytra-karantena.html&quot;&gt;Chytrá karanténa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;vývoj-aplikace-pro-distribuci-lékařského-materiálu&quot;&gt;Vývoj aplikace pro distribuci lékařského materiálu&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Společně s členy technického odboru a spolkem Otevřená města jsme pomáhali Praze operativně vytvořit aplikaci, která má napomoci vnitřní logistice v době pandemie. OCR modul poskytl český startup Rossum.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;formulář-mimořádné-pomoci&quot;&gt;Formulář mimořádné pomoci&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Společně s Bárou Soukupovou jsme prostřednictvím videokonference představili proof of concept pro digitální formuláře pro Úřad práce. Takové formuláře by v současné krizi mohly zmírnit problémy s velkým počtem žadatelů na pobočkách úřadů, zároveň by mohly do budoucna sloužit jako příklad dobré praxe. Více v &lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/4251/&quot;&gt;evidenci kontaktů a schůzek&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/transparentni-report-009.html&quot;&gt;«« Předchozí report (říjen 2019 - prosinec 2019)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="transparence" /><category term="report" /><category term="Piráti" /><summary type="html">Souhrnný report mé činnosti v období leden až březen 2020. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci Otevřenost.</summary></entry><entry><title type="html">Chytrá karanténa</title><link href="https://www.profant.eu/2020/chytra-karantena.html" rel="alternate" type="text/html" title="Chytrá karanténa" /><published>2020-04-01T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/chytra-karantena</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/chytra-karantena.html">&lt;p&gt;Chytrá karanténa je skloňována ve všech médiích a denně o ní slyšíme od náměstka ministra zdravotnictví a bývalého předsedy ústředního krizového štábu Romana Prymuly. Pojďme si říct, co to doopravdy je, s čím nám pomůže a jaká má naopak úskalí. Zvláště se zaměříme na ochranu soukromí.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-co-se-jedná&quot;&gt;O co se jedná?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Situaci nejlépe popíšeme na ukázkovém příkladu.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Vezměme si fiktivního Jana Nováka. Projeví se u něj symptomy (horečka, kašel) a nechá se otestovat.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jeho test vyjde pozitivní, je tedy nakažen onemocněním Covid-19. O tom je informován pomocí SMS.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Od momentu, kdy to Novák zjistí, je v klasické &lt;strong&gt;domácí karanténě&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Janu Novákovi závolají z call centra hygieniků, které připravila skupina &lt;a href=&quot;https://covid19cz.cz&quot;&gt;Covid19CZ&lt;/a&gt;. Ta si dala za cíl bojovat daty a informačními technologiemi proti pandemii.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vyškolený pracovník se Nováka zeptá, zda chce (dává informovaný souhlas) vytvořit &lt;strong&gt;vzpomínkovou mapu pohybu&lt;/strong&gt;. Je třeba zkoumat cca 5 dní zpětně.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pokud pan Novák &lt;strong&gt;souhlasí&lt;/strong&gt;, pracovník hygieny dostane data od mobilního operátora (triangulace na základě BTS) a data od bank. Díky tomu uvidí, kde se pohyboval s mobilem a kde platil. Díky těmto informací bude snazší sestavit mapu pohybu nakaženého pana Nováka a identifikovat, kde mohl koho nakazit.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pokud pan Novák &lt;strong&gt;neudělí souhlas&lt;/strong&gt;, tak se pracovník hygieny bude ptát “kde jste byl včera”, “s kým jste přišel do styku” apod. a nebude mít žádné vodítko. Vědomé lhaní o nakažlivých nemocech je postižitelné.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hygiena takto sestaví mapu pohybu a kontaktů nakaženého. Následně se pokusí kontaktovat ohrožené jedince (napříkald člověk, s kterým byl pan Novák 4h v jedné místnosti apod.). K tomuto kontaktovní hygiena nedostane žádná data od mobilních operátorů, v případě souhlasu je k dispozici jen vzpomínková mapa.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Tohle je základní a nejdůležitější proces. Vidíme z něj, že Chytrá karanténa se opírá o běžnou domácí karanténu. Sama o sobě nám pouze usnadňuje hledání nakažených. Další informace naleznete na &lt;a href=&quot;https://covid19cz.cz/covid19-cz/manifest/chytra-karantena&quot;&gt;oficiálním webu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;další-aplikace&quot;&gt;Další aplikace&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dílčí součastí Chytré karantény jsou také mobilní aplikace &lt;strong&gt;Mapy.cz&lt;/strong&gt; a eRouška. První jmenovaná je dobře známá a má v ČR mnoho uživatelů. Ta vám opět nabídne možnost dobrovolně sledovat polohu. Tu sleduje na základě GPS a Wifi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aplikace &lt;strong&gt;eRouška&lt;/strong&gt; funguje na základě technologie bluetooth. Skrze bluetooth zkoumá, zda jsou po okolí další přístroje s touto aplikací. V případě, že držitel zjistí, že je roznašeč, následuje proces vyhodnocení, s kým vším se potkal a zda to setkání mělo vyšší pravděpodobnost přenosu (byli spolu déle). Samozřejmě aplikace opět není povinná a funguje jen, když máte zapnutý bluetooth. Skvělé na této aplikaci je, že se nejedná o black box. Její &lt;a href=&quot;https://github.com/covid19cz/&quot;&gt;&lt;strong&gt;zdrojový kód je zveřejněn&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kdo-to-vše-provozuje&quot;&gt;Kdo to vše provozuje?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vzpomínkovou mapu provozuje Ministertsvo zdravotnictví, v call centru jsou hygienici a vyškolení medici a software vyvinula skupina &lt;a href=&quot;hhttps://covid19cz.cz&quot;&gt;Covid19CZ&lt;/a&gt;. Vše audituje PWC. Osobně doufám, že vše ještě zkontroluje i ÚOOÚ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aplikace Mapy.cz je od společnosti Seznam.cz. Aplikace eRouška teprve vzniká.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;role-armády&quot;&gt;Role armády&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;V mediích často slyšíme, že pomáhá armáda. To může znít jako velmi děsivé sdělení. Nicméně armáda slouží hlavně jako logistická pomoc. Jezdí odebírat vzorky od potenciálních nakažených, staví odběrová místa a dalšími způsoby pomáhá v postižené oblasti. U případů, kde to jinak nejde, může vozit nákup lidem v karanténě.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Též pomáháhá ve vnitřní logistice státu, kterou nevidíme.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;výhrady-pirátů&quot;&gt;Výhrady Pirátů&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Současnou verzi Chytré karantény podporujeme, protože je založena na dobrovolnosti a respektu k soukromí jednotlivce. Avšak je třeba varovat před neopatrným rozšiřováním či zasahováním do současného systému. Další problémy jsou:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Efektivnost&lt;/strong&gt;: Je třeba si uvědomit, že nás ochrání jen důsledné dodržování hygienických pravidel. Chytrá karanténa nám pomůže rychleji odhalit kontakty, které by mohly vést k nákaze. Ale rozhodně nám nepomůže například proti nákaze od infikované kliky či tlačítka výtahu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Reakce vlády&lt;/strong&gt;: Pokud opravdu Chytrá karanténa nezabrání opětovnému masovému šíření, vláda bude muset reagovat. My se bojíme, aby nešla cestou likvidace soukromí občanů.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Black box&lt;/strong&gt;: Aplikace vzpomínkové mapy ani další aplikace nejsou opensource. Jedná se o blackbox, u kterého odborná veřejnost nemůže ověřit, zda opravdu dělá jen to, co nám říkají tvůrci. Další problém může být, co se stane, až situace pomine. Toto je třeba hlídat. Jedinou výjimkou je aplikace eRouška.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ostrakizace&lt;/strong&gt;: Nezanedbatelné riziko jsou útoky proti lidem, kteří souhlas nedají. Je třeba si uvědomit, že tito lidé nic špatného nedělají a nemoc nešíří vědomě. Špatné je, pokud někdo nedodržuje hygienická pravidla (kašle bez zakrytí obličeje, nenosí roušku) či odmítne spolupracovat s hygienikem - to však může i bez šmírování.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kontrola&lt;/strong&gt;: Celý systém musí být pod důslednou kontrolou. Audit PWC je nezbytné minimum. Jak už jsem zmínil, je jistě důležité, aby se k věci vyjádřil i ÚOOÚ. Piráti budou požadovat i kontrolu ze strany sněmovní komise.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Stejně jako omezení pohybu jsou zásahy do soukromí velmi nebezpečný precedent. Musíme k nim přistupovat po velmi pečlivé úvaze a vždy jen na jasně omezenou dobu. Naštěstí u nás je vše na dobrovolné bázi narozdíl od mnoha jiných zemí. Podrobnější rozepsání obav naleznete v článku &lt;a href=&quot;https://www.lupa.cz/clanky/inteligentni-karantena-vzdavame-se-kvuli-koronaviru-soukromi/&quot;&gt;Daniela Dočekala&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Bezpečnost" /><category term="Zdraví" /><summary type="html">Chytrá karanténa je skloňována ve všech médiích a denně o ní slyšíme od náměstka ministra zdravotnictví a bývalého předsedy ústředního krizového štábu Romana Prymuly. Pojďme si říct, co to doopravdy je, s čím nám pomůže a jaká má naopak úskalí. Zvláště se zaměříme na ochranu soukromí.</summary></entry><entry><title type="html">Česko v digitálních žebříčcích</title><link href="https://www.profant.eu/2020/cesko-v-zebriccich.html" rel="alternate" type="text/html" title="Česko v digitálních žebříčcích" /><published>2020-03-21T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-21T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/cesko-v-zebriccich</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/cesko-v-zebriccich.html">&lt;p&gt;České vlády se dlouhodobě nevěnovaly digitální problematice, a tak z relativně dobré startovní pozice na začátku tisíciletí se Česko v digitálních žebříčcích dostává do průměru a někdy až podprůměru hodnocených zemí. Různé mezinárodní organizace vydávají k hodnocení ICT, digitalizace a e-governmentu své vlastní hodnocení. Pojďme se na ně podívat.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;united-nations-e-government-survey&quot;&gt;United Nations e-Government Survey&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://publicadministration.un.org/en/Research/UN-e-Government-Surveys]&quot;&gt;Stránka UN e-Government Surveys&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Organizace spojených národů vydává od roku 2003 každé dva roky vlastní report zahrnující svých 193 členských států. Výkon států je měřen prostřednictvím tzv. &lt;strong&gt;E-Government Development Indexu (EGDI)&lt;/strong&gt;, který je tvořen třemi komponentami:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Online Service Index (OSI)&lt;/strong&gt; - hodnotí e-government, portály a webové stránky veřejné správy&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;2. Telecommunication Infrastructure Index (TII)&lt;/strong&gt; - hodnotí dostupnost a kvalitu připojení k internetu&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;3. Human Capital Index (HCI)&lt;/strong&gt; - hodnotí gramotnost, vzdělanost a počet let školní docházky&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;EGDI je pak doplněn &lt;strong&gt;E-Participation Indexem (EPI)&lt;/strong&gt;, který hodnotí sdílení informací veřejnou správou, interakci a participaci občanů a institucí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hodnota všech komponent i indexů je relativní - nejhorší stát má hodnotu 0 a nejlepší 1.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;&lt;/th&gt;&lt;th colspan=&quot;4&quot;&gt;E-Government Development Index&lt;/th&gt;&lt;th colspan=&quot;4&quot;&gt;E-Participation Index&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;th&gt;&amp;nbsp;&lt;/th&gt;&lt;th colspan=&quot;2&quot;&gt;Česko&lt;/th&gt;&lt;th colspan=&quot;2&quot;&gt;Slovensko&lt;/th&gt;&lt;th colspan=&quot;2&quot;&gt;Česko&lt;/th&gt;&lt;th colspan=&quot;2&quot;&gt;Slovensko&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;th&gt;rok&lt;/th&gt;&lt;th&gt;index&lt;/th&gt;&lt;th&gt;pořadí&lt;/th&gt;&lt;th&gt;index&lt;/th&gt;&lt;th&gt;pořadí&lt;/th&gt;&lt;th&gt;index&lt;/th&gt;&lt;th&gt;pořadí&lt;/th&gt;&lt;th&gt;index&lt;/th&gt;&lt;th&gt;pořadí&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;
 &lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2003&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.54&lt;/td&gt;&lt;td&gt;35&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.53&lt;/td&gt;&lt;td&gt;40&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.24&lt;/td&gt;&lt;td&gt;46&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.17&lt;/td&gt;&lt;td&gt;55&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;2004&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.62&lt;/td&gt;&lt;td&gt;28&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.56&lt;/td&gt;&lt;td&gt;37&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.21&lt;/td&gt;&lt;td&gt;46&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.15&lt;/td&gt;&lt;td&gt;58&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;2005&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.64&lt;/td&gt;&lt;td&gt;29&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.59&lt;/td&gt;&lt;td&gt;36&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.21&lt;/td&gt;&lt;td&gt;48&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.17&lt;/td&gt;&lt;td&gt;56&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;2008&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.67&lt;/td&gt;&lt;td&gt;25&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.59&lt;/td&gt;&lt;td&gt;38&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.2&lt;/td&gt;&lt;td&gt;69&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.07&lt;/td&gt;&lt;td&gt;134&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;2010&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.61&lt;/td&gt;&lt;td&gt;33&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.56&lt;/td&gt;&lt;td&gt;43&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.13&lt;/td&gt;&lt;td&gt;92&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.07&lt;/td&gt;&lt;td&gt;126&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;2012&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.65&lt;/td&gt;&lt;td&gt;46&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.63&lt;/td&gt;&lt;td&gt;53&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.26&lt;/td&gt;&lt;td&gt;57&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.13&lt;/td&gt;&lt;td&gt;100&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;2014&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.61&lt;/td&gt;&lt;td&gt;53&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.61&lt;/td&gt;&lt;td&gt;51&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.25&lt;/td&gt;&lt;td&gt;126&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.63&lt;/td&gt;&lt;td&gt;44&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;2016&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.65&lt;/td&gt;&lt;td&gt;50&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.59&lt;/td&gt;&lt;td&gt;68&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.56&lt;/td&gt;&lt;td&gt;81&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.54&lt;/td&gt;&lt;td&gt;83&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;&lt;td&gt;2018&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.71&lt;/td&gt;&lt;td&gt;54&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.72&lt;/td&gt;&lt;td&gt;50&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.62&lt;/td&gt;&lt;td&gt;96&lt;/td&gt;&lt;td&gt;0.81&lt;/td&gt;&lt;td&gt;50&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Česko v nultých letech oscilovalo kolem 30. místa ve světě, bohužel se kvůli relativní nečinnosti v této oblasti propadlo až na předloňské 54. místo (4 místa za Slovenskem). Na letošní výsledky se stále čeká. Ještě horší výsledky jsou v digitální participaci, kde jsme se umístili naposledy na 96. místě (tedy za Ukrajinou, Ugandou, Burkinou Faso i Ghanou).
Hodnota EGDI Česka (0.71) je navíc do velké míry tažena indexem lidského kapitálu, tedy systémem vzdělávání (HCI = 0.88). Kvalita telekomunikační infrastruktury (TII = 0.60) a poskytovaných online služeb (OSI = 0.65) jsou výrazně nižší.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;oecd-key-ict-indicators&quot;&gt;OECD Key ICT Indicators&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.oecd.org/sti/ieconomy/oecdkeyictindicators.htm]&quot;&gt;Stránka OECD Key ICT Indicators&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Organizace pro ekonomickou spolupráci a rozvoj monitoruje oblast ICT vlastní sadou indikátorů s různými daty aktualizace. Za zmínku stojí &lt;a href=&quot;http://www.oecd.org/sti/broadband/1.2.OECD-FixedMobileBB-2018-12.xls&quot;&gt;data o přístupu k širokopásmovému připojení k internetu&lt;/a&gt;. Ze 37 hodnocených členů OECD se Česko umístilo na podprůměrném 24. místě s nízkým zastoupením kvalitního optického připojení a naopak nejvyšším podílem nepříliš stabilního bezdrátového připojení.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;eu-digital-economy-and-society-index-desi&quot;&gt;EU Digital Economy and Society Index (DESI)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/digital-single-market/en/desi&quot;&gt;Stránka The Digital Economy and Society Index (DESI)&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/newsroom/dae/document.cfm?doc_id=59981&quot;&gt;Profil Česka&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://digital-agenda-data.eu/datasets/desi/visualizations&quot;&gt;Grafy a vizualizace&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evropská unie od roku 2014 každý rok zveřejňuje index digitální ekonomiky a společnosti. Index se skládá z 5 komponent, z nichž každá je tvořena sadou indikátorů:
&lt;strong&gt;1. Konektivita&lt;/strong&gt; - hodnotí se pokrytí širokopásmovým internetem, mobilními sítěmi 4G a 5G, jejich využití a cena&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;2. Lidský kapitál&lt;/strong&gt; - hodnotí digitální dovednosti populace a počty odborníků&lt;em&gt;nic a absolventů&lt;/em&gt;tek v oblasti ICT&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;3. Využívání internetových služeb&lt;/strong&gt; - shrnuje používání internetu a jednotlivých typů jeho služeb&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;4. Integrace digitálních technologií&lt;/strong&gt; - zaměřuje se na podniky, jejich digitalizaci a zapojení do digitální ekonomiky&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;5. Digitální veřejné služby&lt;/strong&gt; - hodnotí elektronické služby veřejné správy, předvyplněné formuláře, otevřená data a elektronické zdravotnictví&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Celkově se Česko žebříčkem pomalu, ale jistě propadá. Ze 14. místa v roce 2015 (skóre 55 - průměr EU) na 18. místo v roce 2019 (skóre 50 - podprůměr EU).&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;770&quot; height=&quot;600&quot; src=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/desi-composite/embedded#chart={%22indicator%22:%22desi_sliders%22,%22breakdown%22:{%22desi_1_conn%22:5,%22desi_2_hc%22:5,%22desi_3_ui%22:3,%22desi_4_idt%22:4,%22desi_5_dps%22:3},%22unit-measure%22:%22pc_desi_sliders%22,%22time-period%22:%222019%22}&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/desi-composite/#chart={%22indicator%22:%22desi_sliders%22,%22breakdown%22:{%22desi_1_conn%22:5,%22desi_2_hc%22:5,%22desi_3_ui%22:3,%22desi_4_idt%22:4,%22desi_5_dps%22:3},%22unit-measure%22:%22pc_desi_sliders%22,%22time-period%22:%222019%22}&quot;&gt;Skóre v DESI a jeho jednotlivé komponenty&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V oblasti konektivy je Česko průměrné. Zaostává ve využití mobilního širokopásmového připojení (82 účastníků na 100 obyvatel - 22. místo) a využití rychlého širokopásmového připojení domácností (37 % domácností - 18. místo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V lidském kapitálu jsou stále rezervy ve vzdělávání - vyšší než základní digitální dovednosti má jenom 24 % osob (22. místo v EU).&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;770&quot; height=&quot;600&quot; src=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/desi-components/embedded#chart={%22indicator%22:%22desi_2a2_abds%22,%22breakdown-group%22:%22total%22,%22unit-measure%22:%22pc_ind%22,%22time-period%22:%222019%22}&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/desi-components/#chart={%22indicator%22:%22desi_2a2_abds%22,%22breakdown-group%22:%22total%22,%22unit-measure%22:%22pc_ind%22,%22time-period%22:%222019%22}&quot;&gt;Procento osob s vyššími než základními digitálními dovednostmi&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ještě horší situace je při rozpadu tohoto indikátoru na jednotlivé věkové skupiny. Ve věkové skupině 35 - 44 let, tedy u osob, které budou ještě nejméně 20 let v produktivním věku, má vyšší digitální znalosti jen 29 % osob (25. místo). Státu se tak dlouhodobě nedaří digitálně vzdělávat dospělé, což bude problémem nejen při rozvoji e-governmentu u nás, ale hlavně při dalším rozvoji digitální ekonomiky.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;770&quot; height=&quot;600&quot; src=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/analyse-one-indicator-and-compare-breakdowns/embedded#chart={%22indicator-group%22:%22ict-skills%22,%22indicator%22:%22i_dsk_ab%22,%22breakdown-group%22:%22byage6classes%22,%22unit-measure%22:%22pc_ind%22,%22time-period%22:%222019%22,%22ref-area%22:[%22CZ%22,%22DK%22,%22EU%22]}&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/analyse-one-indicator-and-compare-breakdowns/#chart={%22indicator-group%22:%22ict-skills%22,%22indicator%22:%22i_dsk_ab%22,%22breakdown-group%22:%22byage6classes%22,%22unit-measure%22:%22pc_ind%22,%22time-period%22:%222019%22,%22ref-area%22:[%22CZ%22,%22DK%22,%22EU%22]}&quot;&gt;Procento osob s vyššími než základními digitálními dovednostmi podle věku&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;770&quot; height=&quot;600&quot; src=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/analyse-one-indicator-and-compare-countries/embedded#chart={%22indicator-group%22:%22ict-skills%22,%22indicator%22:%22i_dsk_ab%22,%22breakdown%22:%22y35_44%22,%22unit-measure%22:%22pc_ind%22,%22ref-area%22:[%22BE%22,%22BG%22,%22CZ%22,%22DK%22,%22DE%22,%22EE%22,%22IE%22,%22EL%22,%22ES%22,%22FR%22,%22IT%22,%22CY%22,%22LV%22,%22LT%22,%22LU%22,%22HU%22,%22MT%22,%22NL%22,%22AT%22,%22PL%22,%22PT%22,%22RO%22,%22SI%22,%22SK%22,%22FI%22,%22SE%22,%22UK%22,%22EU%22,%22HR%22,%22IS%22,%22NO%22]}&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/analyse-one-indicator-and-compare-countries/#chart={%22indicator-group%22:%22ict-skills%22,%22indicator%22:%22i_dsk_ab%22,%22breakdown%22:%22y35_44%22,%22unit-measure%22:%22pc_ind%22,%22ref-area%22:[%22BE%22,%22BG%22,%22CZ%22,%22DK%22,%22DE%22,%22EE%22,%22IE%22,%22EL%22,%22ES%22,%22FR%22,%22IT%22,%22CY%22,%22LV%22,%22LT%22,%22LU%22,%22HU%22,%22MT%22,%22NL%22,%22AT%22,%22PL%22,%22PT%22,%22RO%22,%22SI%22,%22SK%22,%22FI%22,%22SE%22,%22UK%22,%22EU%22,%22HR%22,%22IS%22,%22NO%22]}&quot;&gt;Procento osob s vyššími než základními digitálními dovednostmi - věková skupina 35 – 44 let&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ve využívání internetových služeb je Česko dlouhodobě podprůměrné - např. video na vyžádání (tedy služby typu Netflix) používá jen 5 % populace (28. místo v EU), profesní sociální sítě jen 5 % (26. místo) a online kurzy jen 4 % (26. místo). Slabá je i online participace - konzultace a hlasování online využívají jen 3 % osob (27. místo). Naproti tomu nadprůměrně využívané je elektronické bankovnictví (72 % osob - 10. místo).&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;770&quot; height=&quot;600&quot; src=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/desi-components/embedded#chart={%22indicator%22:%22desi_3b_acton%22,%22breakdown-group%22:%22desi_3b_acton%22,%22unit-measure%22:%22pc_desi_3b_acton%22,%22time-period%22:%222019%22}&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/desi-components/#chart={%22indicator%22:%22desi_3b_acton%22,%22breakdown-group%22:%22desi_3b_acton%22,%22unit-measure%22:%22pc_desi_3b_acton%22,%22time-period%22:%222019%22}&quot;&gt;Aktivity online - skóre&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V oblasti integrace digitálních technologií, tedy v podnikatelské sféře, jsou mezery hlavně v elektronickém sdílení informací (28 % podniků - 20. místo), používání sociálních médií (13 % podniků - 23. místo) a použití velkých dat (8 % podniků - 21. místo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nejvíce však Česko zaostává v digitálních veřejných službách - celkově 20. místo v Evropě, podprůměrné jsou hodnoty všech indikátorů (i když postupně pomalu vzrůstají). 52 % uživatelů internetu používající služby elektronické veřejné správy je stále podprůměrnou hodnotou (22. místo). Hodnocení předvyplněných formulářů (18. místo), úplnosti online postupů (21. místo) a digitálních služeb pro podniky (19. místo) je také nízké. Nedávno přijatý Zákon o právu na digitální služby má ambici právě hodnoty těchto indikátorů výrazně zlepšit. Hodnocení otevřených dat je jen na 62 % maxima (21. místo v EU). Samostatnou kapitolou jsou služby eHealth, které, vyjma nedávno zavedeného eReceptu, jsou v ČR stále ještě nerozvinuté.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;770&quot; height=&quot;600&quot; src=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/desi-components/embedded#chart={%22indicator%22:%22desi_5_dps%22,%22breakdown-group%22:%22desi_5_dps%22,%22unit-measure%22:%22pc_desi_5_dps%22,%22time-period%22:%222019%22}&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/desi-components/#chart={%22indicator%22:%22desi_5_dps%22,%22breakdown-group%22:%22desi_5_dps%22,%22unit-measure%22:%22pc_desi_5_dps%22,%22time-period%22:%222019%22}&quot;&gt;Digitální veřejné služby - skóre&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;eu-women-in-digital-wid&quot;&gt;EU Women in Digital (WiD)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/digital-single-market/en/women-digital-scoreboard&quot;&gt;Women in Digital Scoreboard&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/newsroom/dae/document.cfm?doc_id=59824&quot;&gt;Profil Česka&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Samostatný report vydává Evropská unie o pozici žen v digitální sféře. Celoevropsky totiž v posledních letech varovně klesá zapojení žen v digitálním sektoru, ICT a oborech STEM (přírodní vědy, matematika, technika a technologie).&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;770&quot; height=&quot;600&quot; src=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/analyse-one-indicator-and-compare-countries/embedded#chart={%22indicator-group%22:%22wid%22,%22indicator%22:%22wid_score%22,%22breakdown%22:%22women%22,%22unit-measure%22:%22egov_score%22,%22ref-area%22:[%22BE%22,%22BG%22,%22CZ%22,%22DK%22,%22DE%22,%22EE%22,%22IE%22,%22EL%22,%22ES%22,%22FR%22,%22IT%22,%22CY%22,%22LV%22,%22LT%22,%22LU%22,%22HU%22,%22MT%22,%22NL%22,%22AT%22,%22PL%22,%22PT%22,%22RO%22,%22SI%22,%22SK%22,%22FI%22,%22SE%22,%22UK%22,%22EU%22,%22HR%22,%22IS%22,%22NO%22]}&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/analyse-one-indicator-and-compare-countries/#chart={%22indicator-group%22:%22wid%22,%22indicator%22:%22wid_score%22,%22breakdown%22:%22women%22,%22unit-measure%22:%22egov_score%22,%22ref-area%22:[%22BE%22,%22BG%22,%22CZ%22,%22DK%22,%22DE%22,%22EE%22,%22IE%22,%22EL%22,%22ES%22,%22FR%22,%22IT%22,%22CY%22,%22LV%22,%22LT%22,%22LU%22,%22HU%22,%22MT%22,%22NL%22,%22AT%22,%22PL%22,%22PT%22,%22RO%22,%22SI%22,%22SK%22,%22FI%22,%22SE%22,%22UK%22,%22EU%22,%22HR%22,%22IS%22,%22NO%22]}&quot;&gt;Celkové skóre Women in Digital&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Celkově se v tomto žebříčku Česko v roce 2019 umístilo na podprůměrném 23. místě (z 28 zemí EU). Hodnocení se skládá ze 3 komponent:&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;1. Use of internet&lt;/strong&gt; - používání internetových služeb&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;2. Internet user skills&lt;/strong&gt; - dovednosti internetových uživatelek&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;3. Specialist skills and employment&lt;/strong&gt;  - ICT specialistky, absolventky STEM oborů a genderové rozdíly v odměňování&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Špatné hodnocení mělo Česko zejména v používání profesních sociálních sítí (jen 4 % žen, 26. místo, pro srovnání v 2. Dánsko - 28 %), online kurzů (4,2 % žen - 25. místo) a konzultacích a hlasování online (2,6 % žen - 27. místo).&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;770&quot; height=&quot;600&quot; src=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/analyse-one-indicator-and-compare-countries/embedded#chart={%22indicator-group%22:%22wid%22,%22indicator%22:%22wid_ui_oc%22,%22breakdown%22:%22f_y16_74%22,%22unit-measure%22:%22pc_ind_iu3%22,%22ref-area%22:[%22BE%22,%22BG%22,%22CZ%22,%22DK%22,%22DE%22,%22EE%22,%22IE%22,%22EL%22,%22ES%22,%22FR%22,%22IT%22,%22CY%22,%22LV%22,%22LT%22,%22LU%22,%22HU%22,%22MT%22,%22NL%22,%22AT%22,%22PL%22,%22PT%22,%22RO%22,%22SI%22,%22SK%22,%22FI%22,%22SE%22,%22UK%22,%22EU%22,%22HR%22,%22IS%22,%22NO%22]}&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/analyse-one-indicator-and-compare-countries/#chart={%22indicator-group%22:%22wid%22,%22indicator%22:%22wid_ui_oc%22,%22breakdown%22:%22f_y16_74%22,%22unit-measure%22:%22pc_ind_iu3%22,%22ref-area%22:[%22BE%22,%22BG%22,%22CZ%22,%22DK%22,%22DE%22,%22EE%22,%22IE%22,%22EL%22,%22ES%22,%22FR%22,%22IT%22,%22CY%22,%22LV%22,%22LT%22,%22LU%22,%22HU%22,%22MT%22,%22NL%22,%22AT%22,%22PL%22,%22PT%22,%22RO%22,%22SI%22,%22SK%22,%22FI%22,%22SE%22,%22UK%22,%22EU%22,%22HR%22,%22IS%22,%22NO%22]}&quot;&gt;Procento intertnetových uživatelek, které si v posledních 3 měsících udělaly online kurz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;770&quot; height=&quot;600&quot; src=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/analyse-one-indicator-and-compare-countries/embedded#chart={%22indicator-group%22:%22wid%22,%22indicator%22:%22wid_sse%22,%22breakdown%22:%22wid_score%22,%22unit-measure%22:%22egov_score%22,%22ref-area%22:[%22BE%22,%22BG%22,%22CZ%22,%22DK%22,%22DE%22,%22EE%22,%22IE%22,%22EL%22,%22ES%22,%22FR%22,%22IT%22,%22CY%22,%22LV%22,%22LT%22,%22LU%22,%22HU%22,%22MT%22,%22NL%22,%22AT%22,%22PL%22,%22PT%22,%22RO%22,%22SI%22,%22SK%22,%22FI%22,%22SE%22,%22UK%22,%22EU%22,%22HR%22,%22IS%22,%22NO%22]}&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/analyse-one-indicator-and-compare-countries/#chart={%22indicator-group%22:%22wid%22,%22indicator%22:%22wid_sse%22,%22breakdown%22:%22wid_score%22,%22unit-measure%22:%22egov_score%22,%22ref-area%22:[%22BE%22,%22BG%22,%22CZ%22,%22DK%22,%22DE%22,%22EE%22,%22IE%22,%22EL%22,%22ES%22,%22FR%22,%22IT%22,%22CY%22,%22LV%22,%22LT%22,%22LU%22,%22HU%22,%22MT%22,%22NL%22,%22AT%22,%22PL%22,%22PT%22,%22RO%22,%22SI%22,%22SK%22,%22FI%22,%22SE%22,%22UK%22,%22EU%22,%22HR%22,%22IS%22,%22NO%22]}&quot;&gt;Dovednosti ICT specialistek a zaměstnávání - skóre&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alarmující jsou výsledky v komponentě &lt;strong&gt;Specialist skills and employment&lt;/strong&gt;. V Česku je jen 9,3 % žen ze všech ICT specialistů a specialistek (průměr EU je 17,2 %) a jen 0,7 % žen jsou ICT specialistky (v porovnání s 5,8 % mužů - 24. místo v EU). Procentuální rozdíl v odměňování mužů a žen v ICT je 33 % (28. místo - největší rozdíl v EU). To je 1,5x větší platový rozdíl než v české ekonomice jako celku (22 %).&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;770&quot; height=&quot;600&quot; src=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/analyse-one-indicator-and-compare-breakdowns/embedded#chart={%22indicator-group%22:%22wid%22,%22indicator%22:%22wid_sse_icts%22,%22breakdown-group%22:%22bygender%22,%22unit-measure%22:%22pc_ind_emp%22,%22time-period%22:%222017%22,%22ref-area%22:[%22CZ%22,%22DK%22,%22EU%22]}&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/analyse-one-indicator-and-compare-breakdowns/#chart={%22indicator-group%22:%22wid%22,%22indicator%22:%22wid_sse_icts%22,%22breakdown-group%22:%22bygender%22,%22unit-measure%22:%22pc_ind_emp%22,%22time-period%22:%222017%22,%22ref-area%22:[%22CZ%22,%22DK%22,%22EU%22]}&quot;&gt;Genderová struktura ICT specilistů*tek&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;770&quot; height=&quot;600&quot; src=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/analyse-one-indicator-and-compare-countries/embedded#chart={%22indicator-group%22:%22wid%22,%22indicator%22:%22wid_sse_gpg%22,%22breakdown%22:%22women%22,%22unit-measure%22:%22pc_male_earning%22,%22ref-area%22:[%22AT%22,%22BE%22,%22BG%22,%22HR%22,%22CY%22,%22CZ%22,%22DK%22,%22EE%22,%22EU%22,%22FI%22,%22FR%22,%22DE%22,%22EL%22,%22HU%22,%22IE%22,%22IT%22,%22LV%22,%22LT%22,%22LU%22,%22MT%22,%22NL%22,%22PL%22,%22PT%22,%22RO%22,%22SK%22,%22SI%22,%22ES%22,%22SE%22,%22UK%22]}&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/analyse-one-indicator-and-compare-countries/#chart={%22indicator-group%22:%22wid%22,%22indicator%22:%22wid_sse_gpg%22,%22breakdown%22:%22women%22,%22unit-measure%22:%22pc_male_earning%22,%22ref-area%22:[%22AT%22,%22BE%22,%22BG%22,%22HR%22,%22CY%22,%22CZ%22,%22DK%22,%22EE%22,%22EU%22,%22FI%22,%22FR%22,%22DE%22,%22EL%22,%22HU%22,%22IE%22,%22IT%22,%22LV%22,%22LT%22,%22LU%22,%22MT%22,%22NL%22,%22PL%22,%22PT%22,%22RO%22,%22SK%22,%22SI%22,%22ES%22,%22SE%22,%22UK%22]}&quot;&gt;Procentuální rozdíl v odměňování mezi ICT specialisty a specialistkami&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;shrnutí-a-co-s-tím&quot;&gt;Shrnutí a co s tím?&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;konektivita&quot;&gt;Konektivita&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Žebříčky ve shodě konstatují průměrnou dostupnost a kvalitu připojení k internetu. Problémem je jeho skladba - Česko má ze zemí OECD zdaleka největší podíl bezdrátového připojení, které však nevykazuje takovou stabilitu a přenosovou rychlost jako připojení optickým kabelem. Optika však v Česku není zatím příliš rozšířená a dostupná. Pro správce optických sítí není jejich rozšiřování v mnoha méně lidnatých oblastech rentabilní a stát nedokázal vytvořit podmínky, které by tento rozvoj podpořily. Mnoho peněz z EU určených na rozvoj vysokorychlostního internetu tak bylo namísto toho využito pro financování digitálních technických map (DTM). Ač se jedná o prospěšný projekt, dopad DTM na budoucí rozvoj vysokorychlostního internetu je mírně řečeno diskutabilní.
Mobilní internet přes sítě 4G má velmi dobrou dostupnost (99 % domácností - 3.místo v EU), avšak, vlivem cenové politiky operátorů, ho využívá poměrně málo uživatelů (až 22. místo v EU).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;lidský-kapitál&quot;&gt;Lidský kapitál&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Česko má solidní základ ve vzdělávání a základních počítačových dovednostech, nedaří se však tento základ zúročit. Čechům a Češkám chybí pokročilé digitální dovednosti (má je jen 24 % osob - 22. místo v EU) a nepoužívají internet ke zlepšování své pozice na trhu práce, ať už prostřednictvím online kurzů nebo profesních sociálních sítí (např. LinkedIn).
Dobrým příkladem může být právě &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/newsroom/dae/document.cfm?doc_id=59821&quot;&gt;Dánsko&lt;/a&gt;, které pro své (zejména starší) občany pořádá v rámci popularizace e-governmentu plošné kurzy digitálních dovedností. Zajímavé je také porovnání se &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/newsroom/dae/document.cfm?doc_id=59841&quot;&gt;Slovenskem&lt;/a&gt;, které u všech věkových kategorií dosahuje lepších výsledků digitálních dovedností než &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/newsroom/dae/document.cfm?doc_id=59824&quot;&gt;Česko&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;770&quot; height=&quot;600&quot; src=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/analyse-one-indicator-and-compare-countries/embedded#chart={%22indicator-group%22:%22ict-specialist%22,%22indicator%22:%22e_itspvac2%22,%22breakdown%22:%22ent_all_xfin%22,%22unit-measure%22:%22pc_ent_itsprcr2%22,%22ref-area%22:[%22BE%22,%22BG%22,%22CZ%22,%22DK%22,%22DE%22,%22EE%22,%22IE%22,%22EL%22,%22ES%22,%22FR%22,%22IT%22,%22CY%22,%22LV%22,%22LT%22,%22LU%22,%22HU%22,%22MT%22,%22NL%22,%22AT%22,%22PL%22,%22PT%22,%22RO%22,%22SI%22,%22SK%22,%22FI%22,%22SE%22,%22UK%22,%22EU%22,%22HR%22,%22IS%22,%22NO%22]}&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/analyse-one-indicator-and-compare-countries/#chart={%22indicator-group%22:%22ict-specialist%22,%22indicator%22:%22e_itspvac2%22,%22breakdown%22:%22ent_all_xfin%22,%22unit-measure%22:%22pc_ent_itsprcr2%22,%22ref-area%22:[%22BE%22,%22BG%22,%22CZ%22,%22DK%22,%22DE%22,%22EE%22,%22IE%22,%22EL%22,%22ES%22,%22FR%22,%22IT%22,%22CY%22,%22LV%22,%22LT%22,%22LU%22,%22HU%22,%22MT%22,%22NL%22,%22AT%22,%22PL%22,%22PT%22,%22RO%22,%22SI%22,%22SK%22,%22FI%22,%22SE%22,%22UK%22,%22EU%22,%22HR%22,%22IS%22,%22NO%22]}&quot;&gt;Procento společností, které mají problémy naplnit ICT pozice&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Českým firmám dlouhodobě chybí ICT odbornice a odborníci - máme 2. největší nedostatek v EU. Podstata tohoto problému se odhalí při analýze genderového rozložení. V Česku 5,8 % mužů pracuje jako ICT specialisté (tj. průměr EU), avšak pouze 0,7 % žen pracuje na pozicích ICT specialistek (tj. polovina průměrné hodnoty EU). Není se moc čemu divit - v ICT oblasti je v Česku 33% rozdíl v odměňování mužů a žen (nejvíce v EU). Ani iniciativy jako Czechitas nebo motivační programy fakult informatiky zaměřené na ženy tak zatím nedokázaly do ICT oborů nalákat dostatek žen. A ženy, které přeci jen v informačních technologiích pracují, dostávají v průměru o třetinu méně peněz než jejich mužští kolegové. Jsou to právě ženy, kdo v oboru chybí, a (na rozdíl od mužů) dlouhodobě jejich počet &lt;a href=&quot;https://www.czso.cz/documents/10180/123719703/063010-19.pdf/8efe77a4-937b-4eaa-904d-acc5b729fda3?version=1.0&quot;&gt;stagnuje&lt;/a&gt;.
Oblast lidského kapitálu vykazuje od roku 2014 stagnaci, z nadprůměrných hodnot v rámci EU se Česko svoji nečinností dostalo do podprůměru. Ač si stále držíme slušnou 17. pozici v EU, za námi se nacházejí už jenom spíše agrárnější země.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;770&quot; height=&quot;400&quot; src=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/desi-see-the-evolution-of-two-indicators-and-compare-countries/embedded#chart={%22indicator%22:%22desi%22,%22breakdown%22:%22desi_2_hc%22,%22unit-measure%22:%22pc_desi%22,%22ref-area%22:[%22CZ%22,%22EU%22]}&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://digital-agenda-data.eu/charts/desi-see-the-evolution-of-two-indicators-and-compare-countries/#chart={%22indicator%22:%22desi%22,%22breakdown%22:%22desi_2_hc%22,%22unit-measure%22:%22pc_desi%22,%22ref-area%22:[%22CZ%22,%22EU%22]}&quot;&gt;DESI - vývoj komponenty lidského kapitálu - Česko a průměr EU&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;digitální-veřejné-služby&quot;&gt;Digitální veřejné služby&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;E-government a e-health jsou v Česku dlouhodobě podceňovány a hodnoty jejich indikátorů jsou podprůměrné. To je zřetelné jak z průzkumu EU DESI (20. místo v digitálních veřejných službách z 28), tak z průzkumu OSN (54. místo v E-Government Development Indexu a 96. v E-Participation Indexu). Až změny posledních let - vytvoření strategie Digitální Česko a hlavně přijetí Zákona o právu na digitální službu - dávají reálnou šanci na zlepšení situace. Záležet však bude hlavně na systematickém přístupu vlády k e-governmentu napříč resorty. Rovněž rozvoj portálů samospráv s důrazem na e-government a e-participaci představuje příležitost k pozitivní změně v této oblasti. E-health si na výrazný posun počká ještě déle - debaty o klíčovém zákonu o elektronickém zdravotnictví stále probíhají a změna v této oblasti bude ještě pomalejší.&lt;/p&gt;</content><author><name>Bára Soukupová</name></author><category term="egovernment" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">České vlády se dlouhodobě nevěnovaly digitální problematice, a tak z relativně dobré startovní pozice na začátku tisíciletí se Česko v digitálních žebříčcích dostává do průměru a někdy až podprůměru hodnocených zemí. Různé mezinárodní organizace vydávají k hodnocení ICT, digitalizace a e-governmentu své vlastní hodnocení. Pojďme se na ně podívat.</summary></entry><entry><title type="html">Informace k epidemii Covid-19</title><link href="https://www.profant.eu/2020/covid-19.html" rel="alternate" type="text/html" title="Informace k epidemii Covid-19" /><published>2020-03-14T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/covid-19</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/covid-19.html">&lt;p&gt;Epidemie, které zasáhla Evropu, je opravdu nová situace. Pojďme si shrnout to nejpodstatnější. Samozřejmě informace čerpejte především z oficiálního webu a oficiálních vyjádření.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Oficiální web Ministerstva zdravotnictví k epidemii &lt;a href=&quot;https://koronavirus.mzcr.cz&quot;&gt;&lt;strong&gt;koronavirus.mzcr.cz&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Další informace také naleznete na neoficiálním webu &lt;a href=&quot;https://www.okoronaviru.cz&quot;&gt;okoronaviru.cz&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Situaci je třeba nepodceňovat.&lt;/strong&gt; Prosím:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;respektujte pokyny&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;žádnou paniku&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;žádné přehnané nákupy&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dobrou hygienu, hlavně mytí rukou (stačí normální mýdlo, nepotřebujete desinfekční gel)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;nepodnikat zbytečné cesty mezi lidi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;proč-dodržovat-opatření&quot;&gt;Proč dodržovat opatření&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Musíme si uvědomit, že obdobnou situaci nikdo z nás nezažil. Ano, budou ohromné ekonomické ztráty, ale když budeme odpovědní, tak zabráníme zbytečným ztrátám na lidských životech.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nejde o vás jako jednotlivce. Pro zdravého člověka riziko není velké. Velké riziko je, že nakazíte jiné. Pro seniory a lidi se slabší imunitou je tato nemoc extrémně nebezpečná. V Itálii lékaři již stojí před &lt;a href=&quot;https://denikn.cz/313758/uprednostnete-mladsi-a-zdravejsi-pokyn-pomaha-kolabujicim-italskym-nemocnicim-vybrat-koho-zachranit/&quot;&gt;volbou koho budou léčit&lt;/a&gt;. Ve vážných případech nemohou léčit všechny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/epidemie.jpg&quot; alt=&quot;Průběh epidemie&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karantení opatření nezabrání šíření nemoci, ale rozloží nemoc v čase. Čili náš zdravotní systém zvládne léčit všechny vážné případy. Bez karantény a opatrnosti by se nemoc rozšířila třeba za 2 týdny a měli bychom hrozně moc pacientů s vážným průběhem najednou. Tak vážným, že by potřebovali plicní ventilaci. Těch máme v celé ČR dva tisíce. Normálně to stačí. Díky karanténě to snad bude stačit i teď.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;piráti&quot;&gt;Piráti&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Piráti pracují, hlídají vládu a snaží se pomáhat:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Snažíme se získávat relevantní informace a předáváme je dál, např. našim zastupitelům. Též předáváme zpětnou vazbu Vládě. Potvrzovat a správně vyhodnocovat informace není lehké. Náš resortní tým pro zdravotnictví pracuje naplno.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/cba-opatreni-martinek.html&quot;&gt;Tomáš Martínek vyzval&lt;/a&gt; Českou bankovní asociaci, aby &lt;strong&gt;odložila splátky hypoték&lt;/strong&gt;. Ta ho vyslyšela!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Piráti v Kutné hoře &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/PiratiKutnaHora/posts/1315397998660802?hc_location=ufi&quot;&gt;&lt;strong&gt;nabízí pomoc seniorům&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Nakoupí jim léky, potraviny i drogerii. Díky Kláře Kocmanové!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Poradili jsme &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10218817811256937&amp;amp;set=a.1533172209836&amp;amp;type=3&amp;amp;theater&quot;&gt;&lt;strong&gt;jak si vyřídit ošetřovné&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; (finanční náhradu pro zaměstnance, pokud se staráte o děti).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zdeněk Hřib, primátor Prahy, samozřejmě zavedl celou řadu opatření. Byla třeba zřízena &lt;strong&gt;linka pro seniory&lt;/strong&gt;, kteří potřebují nakoupit či obstarat léky. Dobrovolníci nebo kurýři jim je obstarají a donesou až před dům. Číslo linky je 800 160 166.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Piráti v Trutnově začali &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/pirati.trutnov/posts/3476575422359145&quot;&gt;&lt;strong&gt;šít roušky ve velkém&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Prioritně to půjde do Domova pro seniory, Pečovatelské služby Trutnov, Charity a dále dle aktuální situace.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;pomáhají-všichni&quot;&gt;Pomáhají všichni&lt;/h2&gt;

&lt;ol class=&quot;roman-list&quot;&gt;
  &lt;li&gt;Výrobce 3D tiskáren &lt;a href=&quot;https://prusalab.cz&quot;&gt;Josef Průša&lt;/a&gt; začal vyrábět v rámci stávajících kapacit vlastní dezinfekční gel na ruce.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Stejný Josef Průša a také &lt;a href=&quot;http://rohlik.cz&quot;&gt;Rohlik.cz&lt;/a&gt; sponzorují bikesharing Rekola. Ten je do do 27. 3. zdarma.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O2 CZ spustilo pro zákazníky neomezená data.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desítky IT firem se pod hlavičkou “Data proti Covid” spojily ve skupině Covid19cz a nabízí pomoc Bezpečnostní radě státu pro zásadně důležitou a nezbytnou práci s daty, jejich analýzou a následně službami pro lidi.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Část zákazníků v rámci podpory divadel a dalších kulturních organizací nepožaduje vrátit zaplacené vstupné.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;1) Výrobce 3D tiskáren Josef Průša začal vyrábět v rámci stávajících kapacit vlastní dezinfekční gel na ruce.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2) Stejný Josef Průša a také &lt;a href=&quot;https://t.co/3ghOoKTEft&quot;&gt;https://t.co/3ghOoKTEft&lt;/a&gt; sponzorují bikesharing &amp;lt;a href=&quot;https://twitter.com/RekolaEU&amp;gt;@RekolaEU&amp;lt;/a&amp;gt;. Ten je do do 27. 3. zdarma.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Skvělá práce! &lt;a href=&quot;https://t.co/VIm9Gf1REU&quot;&gt;https://t.co/VIm9Gf1REU&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1238521725194842113?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;March 13, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;jsme-v-tom-spolu&quot;&gt;Jsme v tom spolu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Děkuji všem, kteří pomáhají. Stejně tak děkuji všem, kteří respektují pokyny a chovají se ohleduplně. Musíme to zvládnout společně. Na závěr pár rád, co dělat během koronavirové epidemie:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/co-delat-covid.jpg&quot; alt=&quot;Co dělat během epidemie&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sněmovna&quot;&gt;Sněmovna&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sněmovna teď nejedná. Některé výbory zasedají, shází se gremium. V úterý 17. 2. se rozhodne co dál. Nicméně pokud by se stav nouze měl prodloužit nad 30 dní, tak by to muselo odhlasovat plénum sněmovny. Jsme připraveni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Samozřejmě stále pracujeme. I v této vážné situaci kontrolojeme kroky Vlády. Zatím to stále vypadá, že v pondělí na Vládě budou velmi kontroverzní návrhy zákonů nesouvisejících s pandemii. Hlava mi to nebere. Situace je vážná, nesmírně vyčerpávající a nejméně polovina Vlády má opravdu hodně práce. Uvidíme v pondělí, osobně doufám, že tyhle body vyřadí a zaměří se na reálné problémy. Zvláště pak na problém extrémního nedostatku ochranných pomůcek u lékařů.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Lékaři jsou v první linii! Nemocnice a mnoho soukromých lékařů potřebuji respiratory typu FFP3. &lt;a href=&quot;https://t.co/Pe864NCkF0&quot;&gt;https://t.co/Pe864NCkF0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1238747768002314240?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;March 14, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mimochodem opoziční poslanec Bohuslav Svoboda (ODS) se na připravenost České Republiky &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/eknih/2017ps/stenprot/040schuz/s040160.htm#r8&quot;&gt;zeptal již na schůzi sněmovny 28. 1.&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Jaké lůžkové kapacity má Česká republika připravena pro případ většího počtu pacientů s podezřením na infekci koronavirem? Máme nachystaný dostatečný počet zdravotních pomůcek, ochranné oděvy, dezinfekce, masky atd.? Máme dostatek personálu, který je připraven na možné nenadálé situace? Jaký bude postup v případě rozšíření viru do okolních zemí? A jaký postup bude v případě rozšíření České republiky? Spolupracujeme na těchto otázkách se sousedními zeměmi, například s Francií, která už nějaká opatření proti koronaviru přijala? Jak budeme vychytávat rizikové cestující a návštěvníky? Domnívám se, že tam je nutný aktivní přístup…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Odpověď ministra zdravotnictví Adama Vojtěcha (ANO 2011):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nemyslím si, že je něco, co bychom zanedbali, nebo že bychom nebyli na něco připraveni. Teď se zdá, že velké mediální téma jsou roušky. Samozřejmě, mediální panika způsobila, že se lidé snaží chránit, byť reálně ty roušky příliš nechrání, to asi jako lékaři velmi dobře víte, jsou spíše dobré jako protekce právě pro ty, kteří jsou třeba nachlazeni nebo mají chřipku, aby nenakazili ostatní. V takovém případě je to dobré, ale aby to chránilo lidi, kteří jsou zdraví, tak to nechrání, to by skutečně musely být roušky s respirátory, což samozřejmě možné je, ale v tuto chvíli to vůbec není nutné, není to namístě.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Na druhou stranu, prověřoval jsem u dodavatelů roušek, že jich bude dostatek, že se připravuje další dodávka 25 tisíc roušek, a jeden český výrobce jich má v tuto chvíli celkově milion na skladě, takže roušky skutečně budou. Možná byl jeden den výpadku, kdy byl nějaký run na lékárny v některých částech, ale jinak by s rouškami žádný zásadní problém být neměl.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Opravdu smutné je, že Vláda zatím nevyřadila z programu zasedání v pondělí 16. 3. velmi &lt;strong&gt;kontrovorzní body&lt;/strong&gt;, které nesouvisí s epidemii. Například:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;šmírovací &lt;strong&gt;novelu zákona o Vojenském zpravodajství&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;zákon o &lt;strong&gt;evidenci konečných vlastniků&lt;/strong&gt; z které jsou vyňaty svěřenecké fondy, čili i Agrofert&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Vláda jen několik hodin po vyhlášení nouzového stavu zařadila na program svého pondělního jednání zákony o evidenci skutečných majitelů, které mohou být zásadní pro posuzování střetu zájmů premiéra Babiše ve vztahu k Agrofertu. Snad Bureš doufal, že si toho nikdo nevšimne. Všiml.&lt;/p&gt;&amp;mdash; František Navrkal (@NavrkalF) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/NavrkalF/status/1238503754405687297?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;March 13, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Bezpečnost" /><category term="Zdraví" /><summary type="html">Epidemie, které zasáhla Evropu, je opravdu nová situace. Pojďme si shrnout to nejpodstatnější. Samozřejmě informace čerpejte především z oficiálního webu a oficiálních vyjádření.</summary></entry><entry><title type="html">Jak vydržet karanténu</title><link href="https://www.profant.eu/2020/jak-vydr%C5%BEet-karantenu.html" rel="alternate" type="text/html" title="Jak vydržet karanténu" /><published>2020-03-14T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/jak-vydr%C5%BEet-karantenu</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/jak-vydr%C5%BEet-karantenu.html">&lt;p&gt;Současná omezení jsou nezbytná, ale zároveň silně omezující. Ekonomické dopady budou znát, ale děláme to pro zdraví nás všech. Dnes bych se chtěl ale zaměřit na pozitivnější stránky věci, a třeba i inspirovat další. Pojďme se podívat, jak vydržet karanténu!&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;pomáhat-okolí&quot;&gt;Pomáhat okolí&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;První věc, co by měl udělat každý z nás udělat, je porozhlédnout se okolo. Všichni můžeme:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Optat se sousedů&lt;/strong&gt;, zda něco nepotřebují: zvláště seniorům může velmi pomoci, když jim zajdete nakoupit&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;V obchodě &lt;strong&gt;pustit rizikové skupiny ve frontě&lt;/strong&gt;: Jednoduše řečeno, čím dýl jste v okolí někoho nakaženého, tím větší je pravděpodobnost přenosu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Každý si může vytvořit &lt;strong&gt;domácí roušku&lt;/strong&gt;, přesněji ústenku. Nosit roušku je základ ohleduplnosti vůči ostatním lidem. Nemoc můžete mít a roznášet i bez příznaků. Rouška nechrání primárně vás ale vaše okolí! &lt;a href=&quot;https://daya.cz/blogs/news/jak-usit-klasickou-a-detskou-dvouvrstvou-bavlnenou-rousku&quot;&gt;Návod jak ušít bavlněnou roušku&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pomuzeme.si/&quot;&gt;Pomůžeme si&lt;/a&gt; propojuje dobrovolníky s místy kde jsou třeba&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;služby-online-i-předobjednání&quot;&gt;Služby online i předobjednání&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I když je karanténa, tak funguje mnoho služeb online. Samozřejmostí je to u čistě online služeb jako je webová aplikace podejto.cz, která vám umožní připravit daňové přiznání, a pokud máte datovou schránku, tak ho i odeslat. Ale jsou i další služby, které online objednáte a přijdou vám hmotné produkty:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Online nákup potravin a drogerie:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.kosik.cz/&quot;&gt;Kosik.cz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://rohlik.cz&quot;&gt;Rohlik.cz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://itesco.cz&quot;&gt;iTesco.cz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.potravinydomu.cz/&quot;&gt;Potravinydomu.cz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Objednání hotového jídla (nezapomeňte, že tím podpoříte dané restaurace, které teď mají opravdu těžké období):
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.damejidlo.cz/&quot;&gt;Damejidlo.cz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://wolt.com/cs/&quot;&gt;Wolt&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://foodbox.cz/&quot;&gt;FoodBox.cz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.breakfaststory.cz/karantena-special&quot;&gt;Breakfaststory.cz&lt;/a&gt; - pokud si koupíte oběd přispějete na obědy pro seniory, navíc vaří kuchařky bez domova&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://hillbilly.cz/&quot;&gt;HillBilly&lt;/a&gt; - burgery na Praze 7&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nepřeberné množství eshopů s elektronikou&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nakoupení ve fyzickém obchodě a následné doručení
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.liftago.cz&quot;&gt;Liftago&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://idodo.cz&quot;&gt;iDoDo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;V neposlední řadě nezapomínejte na řemeslníky, kteří teď mají též velmi ztíženou práci. Zároveň však nejspíše mají více volna než jindy. Čili může být ta pravá doba začít domlouvat vestavěnou skříň s truhlářem či předobjednávat věci třeba až na květen. Můžete jim hodně pomoct stabilizovat jejich obtížné podnikání.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;homeoffice---práce-z-domova&quot;&gt;Homeoffice - práce z domova&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;K práci z domova je teď přinuceno mnohem více lidí. Mnozí živnostníci, zvláště pak z IT, to již znají. A není to vůbec lehké. Je potřeba disciplína, nenechat se rozptylovat, určit si jasná pravidla a hlavně si to všechno přizpůsobit vlastním potřebám. Někomu nic z toho nedělá problém. Ráno sedne k pracovnímu stolu a večer má hotovo. Ale mnozí sednout k pracovnímu stolu, který je u nich doma, a neustále se něčím rozptylují. Jejich výkonnost je úplně jiná než běžně v práci. Zvláště pak, pokud se potkávají s dalšími členy domácnosti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obecné rady jsou:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vymezit si přesný čas a neporušovat ho, čas by měl být souvislý&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Upravte si pracovní místo, normálně se oblečte&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dohodněte si pravidla s ostatními lidmi v bytě (žádné vtípky a vyrušování jako byste byli v práci)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Více k problematice v &lt;a href=&quot;https://www.businessanimals.cz/prace-z-domova-home-office/&quot;&gt;článku na businessanimals&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vaření&quot;&gt;Vaření&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mnoho lidí se stravuje v zaměstnání a zbylá jídla jsou jen drobnější nenáročné doplnění. Nicméně příležitost, kdy je celá domácnost zdravá doma je skvělá příležitost pro prohlubování si dovedností v oblasti vaření a pečení. Přežít celou karanténu na těch nejjednodušších jídlech, jako jsou těstoviny, samozřejmě lze, ale rozhodně bude lepší si jídelníček zpestřit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moje oblíbená kuchařka je Čtyřhodinový šéfkuchař od Timothy Ferrisse. Není to prostá sbírka receptů, ale spíš seznámení se základními principy. Naučí vás i takové věci jako jak správně krájet, poznat, zda je něco uvařeno, jaké nástroje používat apod.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tady je pár zajímavých jídel, které jsem v posledních dnech dělal, třeba se inspirujete.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;gemista---plněné-papriky-na-řecký-způsob&quot;&gt;Gemista - plněné papriky na řecký způsob&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Papriky, rajčata, cibule, rýže a trocha balkanského sýru a trouba. Spolu s plněnou zeleninou jsem upekl i domácí hranolky. Podrobnosti v &lt;a href=&quot;https://fresh.iprima.cz/recepty/gemista-plnena-rajcata-papriky&quot;&gt;receptu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;quiche---slaný-koláč&quot;&gt;Quiche - slaný koláč&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Slaný koláč z listového těsta. Sypká náplň v mém případě byla pórek, cibule, česnek, klobasa a vše jsem zalil směsí smetany, vajíčka a sýra. Chvilka pečení a je to!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kuřecí-maso-v-páře&quot;&gt;Kuřecí maso v páře&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Kuřecí maso asi známe všichni. Nicméně překvapivě zajímavé jsou kuřecí nudličky pečené v páře. Stačí k tomu maso, hrnec a napařovák na knedlíky a napařovat 15 minut. 
Velmi chutné dochucení je směs jarní cibulky, olivového oleje, zázvoru a sojové omáčky (lépe tamari).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mimochodem toto je jeden z prvních receptů právě z knihy Čtyřhodinový šéfkuchař.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;cheesecake&quot;&gt;Cheesecake&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Cheesecake je můj oblíbený dezert. Připravuji ho z &lt;a href=&quot;https://www.oetker.cz/cz-cs/nase-vyrobky/smesi-na-peceni/mezinarodni-speciality/cheesecake&quot;&gt;předpřipravených prášku&lt;/a&gt;. K přípravě je potřeba 180 g másla, 500 g polotučného tvarohu, 300 ml mléka, 3 vejce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/vareni.jpg&quot; alt=&quot;Takhle to dopadlo u mě&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pohyb&quot;&gt;Pohyb&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Je potřeba nezapomínat na pohyb. Pokud bychom jen seděli doma, tak by nám to rozhodně neprospělo. Dokonce by to oslabilo náš imunitní systém.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rozumné je začít ráno klasickou rozcvičkou. Nahradí pohyb cestou do práce, vaše tělo se plně prokrví a i váš mozek bude tedy mnohem lépe pracovat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zacvičte si doma s lektorem online. Některé fitness a jógová studia a další projekty streamují v současné situaci každý den, například &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/Yogamestudio&quot;&gt;YOGAME&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/Fpohybu-992590464274425&quot;&gt;Fpohybu&lt;/a&gt; nebo &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/paulusyoga.cz/&quot;&gt;Paulus YOGA&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Individuální sporty nejsou zakázané, čili si můžete jít do parku či lesa zaběhat, či si udělat výlet na kole. Kolo je také skvělý způsob, jak se za této situace pohybovat po městě.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;duševní-zdraví&quot;&gt;Duševní zdraví&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;V neposlední řadě je třeba v aktuální karanténní situaci dbát o duševní zdraví vás i vašich blízkých - je stejně důležité jako to fyzické. Vypjaté stresové situace jako je tato totiž mohou mít dalekosáhlé zdravotní následky v krátkodobém i dlouhodobém horizontu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bojujte se sociální izolací - když se nemůžete s vašimi blízkými a přáteli vídat osobně, napište jim nebo zavolejte a ujistěte se, že jsou v pořádku. Každý člověk vnímá obtížné nestandardní situace jinak a pro některé to může být psychicky obzvláště složité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Najděte si chvilku pro sebe a svůj klid. Můžete zkusit meditovat (online meditace teď nabízí &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/paulusyoga.cz/&quot;&gt;Mindfullness club&lt;/a&gt; nebo zkuste meditovací aplikaci - třeba &lt;a href=&quot;https://insighttimer.com/&quot;&gt;Insight Timer&lt;/a&gt;). Mnohé církev také vysílají online.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A hlavně se nenechte převálcovat všudypřítomným stresem a panikou. Nezapomeňte si dopřávat věci, které máte rádi - ať už je to horké kakao, chutné jídlo, teplá sprcha nebo oblíbená hra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Více informací v článku na &lt;a href=&quot;https://denikn.cz/317063/karantena-ukaze-jakou-mame-povahu-je-to-prilezitost-k-sebepoznani-rika-psycholog-spok/&quot;&gt;Deníku N&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Zdraví" /><summary type="html">Současná omezení jsou nezbytná, ale zároveň silně omezující. Ekonomické dopady budou znát, ale děláme to pro zdraví nás všech. Dnes bych se chtěl ale zaměřit na pozitivnější stránky věci, a třeba i inspirovat další. Pojďme se podívat, jak vydržet karanténu!</summary></entry></feed>