<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator><link href="https://www.profant.eu/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.profant.eu/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-01-07T12:06:25+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/feed.xml</id><title type="html">Blog Ondřeje Profanta</title><subtitle>Zápisník pirátského poslance Ondřeje Profanta, který se zaměřuje na opendata a e-government. Rád bych byl, aby Česká republika byla moderním státem s rozvinutou digitální ekonomikou, kde je kladen silný důraz na vzdělávání a svobodu. V digitalizaci se musíme inspirovat ve Velké Britanii a Estonsku, řešení musí být otevřená a uživatelsky přívětivá.
</subtitle><author><name>Ondřej Profant</name></author><entry><title type="html">Přínos GDPR pro ochranu osobních dat</title><link href="https://www.profant.eu/2019/prinos-gdpr.html" rel="alternate" type="text/html" title="Přínos GDPR pro ochranu osobních dat" /><published>2019-01-06T21:00:00+00:00</published><updated>2019-01-06T21:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/prinos-gdpr</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/prinos-gdpr.html">&lt;p&gt;V loňském roce evropské nařízení GDPR zavedlo celoevropský rámec práv občanů na rozhodování o jejich osobních údajích. V praxi to znamená, že půl miliardy občanů EU má od května 2018 možnost jasně říci, že nechce, aby se kupříkladu šířilo jejich telefonní číslo či si reklamní agentury přeprodávaly údaje o jejich příjmech. Dosud byla obdobná legislativa velmi roztříštěná a bezzubá. V ČR již od roku 2000 platil obdobný zákon (101/2000 Sb., o ochraně osobních údajů), ale jeho vymahatelnost byla v porovnání s GDPR velmi slabá.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Evropské nařízení jednotně definovalo osobní údaje a též zvláště citlivé osobní údaje&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Jednotný výklad v celé EU velmi zjednodušuje život nejen občanům v jejich rolích spotřebitelů a zákazníků, ale i velkým internetovým společnostem, které tak nemusí řešit 28 evropských zákonů, ale jen jeden. Tato jednotná pravidla jsou tak velkými portály opravdu implementována, čímž se značně zlepšuje jejich přístup k osobním údajům jako takovým. Navíc se tímto způsobem rozvinutý evropský princip ochrany osobních údajů může pozvolna rozšiřovat i do dalších zemí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak již bylo řečeno, hlavním přínosem GDPR je právo na rozhodnutí o svých osobních údajích a nakládání s nimi. To znamená, že mohu u správců a zpracovatelů mých osobních údajů namítat účel jejich zpracování, pokud se třeba ukáže, že je provozovatel zneužil pro cílenou reklamu. Případně mohu rovnou žádat o smazání svých údajů v databázích zpracovatelů. Neméně důležité je, že nařízení zcela jasně mluví i o možnosti již udělený souhlas se zpracováním odvolat. Čili pokud jsem dříve souhlasil s nevýhodnými podmínkami, nyní je mohu odmítnout. A ještě lepší je, že pokud to služba ze své podstaty nevyžaduje, tak souhlasem nesmí být služba podmíněna. Například eshop mi nemůže vnucovat marketingové maily a podmiňovat tím nákup.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V praxi to vypadá tak, že webové portály velkých společností (českých i mezinárodních) mají svou specializovanou stránku s informacemi o přístupu k soukromí svých uživatelů a zákazníků. Několik příkladů známých společností a jejich nastavení soukromí:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://safety.google/privacy/privacy-controls/&quot;&gt;Goggle&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/settings/your_twitter_data&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.czc.cz/soukromi/nastaveni&quot;&gt;CZC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://account.microsoft.com/privacy/&quot;&gt;Microsoft&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dalším úžasným důsledkem je právo na migraci vlastních dat. Máte možnost zažádat si o data, která o vás poskytovatel služby vede. V případě Google či Apple jsou to ohromná množství dat. Český obchod CZC vám dokonce zašle i zahashované heslo&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Toto opatření vám umožní například přechodně zrušit účet a později ho obnovit. Anebo dokonce migrovat k jinému poskytovateli služeb. Dnes to ještě není příliš obvyklé, ale do budoucna nejspíše bude běžné, že si stáhnete například celou vlastní fotogalerii z jednoho webu a na druhý se nahraje včetně popisků a dalších dat neuložených přímo v samotných obrázcích.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GDPR upravuje i takové detaily, že třeba souhlas se zpracováním osobních údajů musí být psán srozumitelně a nesmí být jen přílepkem složitější smlouvy. Zvláštní ohled máme dbát na děti (například provozujeme-li službu zaměřenou na děti).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ale-co-když-jsem-provozovatel&quot;&gt;Ale co když jsem provozovatel?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Velcí provozovatelé měli opravdu hodně času se připravit. Ve věstníku bylo nařízení vyvěšeno 4. 5. 2016. Povinnost (účinnost) jej dodržovat však byla až 25. 5. 2018. Čili byly dva roky na seznámení se s jeho obsahem a přípravu nezbytných opatření. Tato opatření se týkala primárně firem, jejichž byznys je založen na masivním sběru dat. Pro malou webovou službu víceméně postačí možnost odhlášení newsletterů, smazání celého uživatelského účtu a export uživatelských dat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trochu děsivá je povinnost mít takzvaného DPO (Data Protection Officer). Ale tato povinnost se týká jen velkých zpracovatelů a veřejné správy. DPO je osoba zodpovědná za správné nakládání s daty v organizaci. Zároveň je jakýmsi styčným důstojníkem pro otázky osobních dat. Například se na něj můžete obrátit, pokud chcete vědět, co o vás daná instituce eviduje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Za porušení GDPR hrozí velmi odstrašující pokuty. Po vzoru předpisů na ochranu hospodářské soutěže zavedlo několikanásobně vyšší pokuty, než jsme byli doposud zvyklí. Jejich maximální výše je 20 000 000 eur nebo 4 % z celkového ročního obratu společnosti (vyšší z obou možností). Avšak pokud jednáme zodpovědně, nemusíme se vůbec obávat. U nás uděluje pokuty Úřad pro ochranu osobních údajů, který se jasně vyjádřil, že chce primárně věci řešit domluvou (předpokládají to i české adaptační zákony) a pokuty v běžných případech budou obdobné jako doposud podle zákona 101/2000.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nařízení je dostupné &lt;a href=&quot;http://www.privacy-regulation.eu&quot;&gt;online&lt;/a&gt;. Existuje též řada příruček a materiálů o GDPR. Například praktické rady pro menší organizace typu zapsaných spolků od Petra Kamínka pro usnadnění problematiky pro laika naleznete &lt;a href=&quot;https://sites.google.com/site/jaknagdpr/home&quot;&gt;zde&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;piráti-a-gdpr&quot;&gt;Piráti a GDPR&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;GDPR jsme se věnovali velmi důsledně, ochrana osobních údajů patří mezi naše stěžejní témata. Stručný přehled našich kroků:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Martin Jiránek prosadil srozumitelné návody pro podnikatele: &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/pirati-posoudili-vliv-gdpr-na-podnikatele.html&quot;&gt;Piráti prosadili ověření skutečných dopadů zavedení GDPR na podnikatele &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Společně se spolky Otevřenými městy a Iuridicum Remedium jsme uspořádali seminář pro samosprávy: &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/seminar-gdpr.html&quot;&gt;https://www.profant.eu/2018/seminar-gdpr.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vysvětlili jsme, proč je potřeba ochrana osobních údajů na celoevropské úrovni: &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/selhani-facebooku.html&quot;&gt;https://www.profant.eu/2018/selhani-facebooku.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jakub Michálek požadoval předřazení adaptačních zákonů na plénu Sněmovny. Jeho žádost nebyla vyslyšena. Zákony nakonec byly schváleny až 6 měsíců po účinnosti nařízení z důvodů laxnosti vlády.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;V průběhu jednání jsme chtěli zrychleně schválit provizorní zákony či alespoň jasné vyjádření ÚOOÚ, že v mezičase do schválení adaptačních zákonů nebude výrazně pokutovat. Tohoto ujištění se nám od &lt;a href=&quot;https://www.uoou.cz/desatero-omylu/ds-4818/archiv=0&amp;amp;p1=4841&quot;&gt;ÚOOÚ dostalo&lt;/a&gt;:
&lt;a href=&quot;https://www.podnikatel.cz/clanky/pokut-u-gdpr-se-zatim-nebojte-urad-chce-zprvu-hlavne-vysvetlovat/&quot;&gt;Pokut u GDPR se zatím nebojte, úřad chce zprvu hlavně vysvětlovat&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tomáš Martínek navrhl snížení “internetové plnoletosti” z 15 na 13 let, což je nejnižší hranice přípustná dle nařízení. Náš návrh však zastavila vláda.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pečlivě jsme zkoumali a jednali o pozměňovacích návrzích: &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/gdpr-ve-snemovne.html&quot;&gt;Ze života GDPR: Cesta Sněmovnou&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;V rámci adaptačních zákonů se mi podařilo odhalit a zastavit omezení práva na informace. V původním vládním návrhu bylo totiž obsaženo silné vykostění infozákona. &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/pirati-zabranili-silnemu-omezeni-prava-na-informace.html&quot;&gt;Piráti zabránili silnému omezení práva na informace &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jakub Michálek prosadil lepší vymahatelnost 106ky: &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/tretim-ctenim-prosel-informacni-prikaz-konec-obstrukci-pri-psokytovani-informacim.html&quot;&gt;Informační příkaz zastaví nekonečný „ping-pong“, kterým úřady dělají obstrukce při poskytování informací, říká Jakub Michálek&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Navzdory velké panice, kterou GDPR v minulém roce vyvolalo, se vskutku jedná o veskrze pozitivní krok. Osobní údaje jsou totiž v dnešní době také obchodní komoditou, je proto zcela na místě občany EU chránit před jejich zneužíváním. Přestože se Pirátům v prováděcí legislativě nepodařilo prosadit všechny naše pozměňovací návrhy, už jen samotné nařízení je velkým úspěchem na poli ochrany soukromí.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Názvoslovím GPDR zvláštní kategorie osobních údajů. Údajů, které vypovídají o rasovém či etnickém původu, politických názorech, náboženském vyznání či filozofickém přesvědčení nebo členství v odborech, dále genetické údaje, biometrické údaje zpracovávané za účelem jedinečné identifikace osoby a údaje o zdravotním stavu či o sexuálním životě nebo sexuální orientaci osoby. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Hashování je metoda skrytí hesla před adminy. Vaše heslo není v databázi v čitelné podobě, proto vám mohou poslat jen zahashované. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="EU" /><category term="osobní údaje" /><category term="soukromí" /><category term="egovernment" /><summary type="html">V loňském roce evropské nařízení GDPR zavedlo celoevropský rámec práv občanů na rozhodování o jejich osobních údajích. V praxi to znamená, že půl miliardy občanů EU má od května 2018 možnost jasně říci, že nechce, aby se kupříkladu šířilo jejich telefonní číslo či si reklamní agentury přeprodávaly údaje o jejich příjmech. Dosud byla obdobná legislativa velmi roztříštěná a bezzubá. V ČR již od roku 2000 platil obdobný zákon (101/2000 Sb., o ochraně osobních údajů), ale jeho vymahatelnost byla v porovnání s GDPR velmi slabá.</summary></entry><entry><title type="html">Otevřený hardware jako součást kybernetické bezpečnosti</title><link href="https://www.profant.eu/2019/otevreny-hardware.html" rel="alternate" type="text/html" title="Otevřený hardware jako součást kybernetické bezpečnosti" /><published>2019-01-01T16:00:00+00:00</published><updated>2019-01-01T16:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/otevreny-hardware</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/otevreny-hardware.html">&lt;p&gt;Skandál okolo čínských společností Huawei a ZTE poukázal na další citlivou oblast kybernetické bezpečnosti, přičemž příčinou je využívání uzavřených technologií. Obavy o bezpečnost státních informačních systémů jsou zcela určitě na místě. Vyhazováním telefonů Huawei a ZTE a zákazem jejich používání se ale nic nevyřeší, problém je jako vždy daleko hlubší a složitější.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Národní úřad pro kybernetickou a informační bezpečnost (NÚKIB) vydal 17. 12. 2018 varování před používáním technických a programových prostředků společností Huawei Technologies a ZTE Corporation. Toto varování vyvolalo značný mediální ohlas, v určitých politických kruzích by se dalo téměř až hovořit o panice (zbrklé chování premiéra v souvislosti s touto kauzou jsem popsal již v předchozím &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/nahy-premier.html&quot;&gt;článku&lt;/a&gt;). Pro odborníky v oblasti informačních technologií se ale nejedná o žádnou novinku. Rizika spojená s proprietárním hardware využívajícím uzavřené technologie jsou odborné komunitě známy již desítky let.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je samozřejmě dobře, že se o těchto problémech začíná ve veřejném prostoru více uvažovat a diskutovat. Koneckonců v případě informační infrastruktury státu se skutečně jedná o záležitosti národní a potažmo i unijní bezpečnosti, které mohou mít v krizových scénářích fatální dopady pro naši republiku a naše spojence. Stačí si jen například představit, že backdoor v hardware využívaném pro zabezpečování chodu jaderné elektrárny způsobí v kritický moment selhání. A nemusí jít o katastrofickou vizi zakončenou výbuchem celého areálu elektrárny, obyčejná sabotáž s následným výpadkem a nucenou odstávkou produkce elektřiny může sama o sobě napáchat až miliardové škody.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Není zároveň možné uvažovat v přísně geopolitických intencích, čili na jedné straně se vyhýbat čínským výrobkům, ale zároveň upřednostňovat ty americké. Základní principy kontroly hardware by měly být mnohem více systémové, aby bylo možné jakékoliv pochyby o používaných zařízeních snadno rozptýlit, nebo naopak potvrdit a vyvodit patřičné důsledky.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;správná-výrobní-praxe-pro-hardware&quot;&gt;Správná výrobní praxe pro hardware&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Rozumným přístupem by bylo zavedení jasných a striktních principů při kontrole procesů výroby produktu. Podobně jako se například ve farmaceutickém průmyslu nebo potravinářství uplatňuje takzvaná správná výrobní praxe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hardwarové produkty by tak například musely mít svůj “rodný list”, který by spotřebitele informoval o veškerých náležitostech, které by regulátor potřeboval. Výrobci a dodavatelé rizikových součástek pro kritickou infrastrukturu by museli mít certifikovaný provoz, na který by dohlížel státní kontrolní orgán. Jistě by se dalo vymyslet dostatek dalších kontrolních a ochranných opatření.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tato forma regulace a kontroly výrobků se může na první pohled zdát jako poněkud přehnaná. Je však nutné si uvědomit, že stát nemůže pro svůj kritický provoz pořizovat potenciálně nebezpečný hardware. Stejně tak státní orgány chrání trh před jinými závadnými výrobky, ať už to jsou vadné elektrospotřebiče, nebezpečné hračky nebo jedovaté léky. A v případě hardware, který je součástí širší sítě kritických informačních systémů státu, je zapotřebí postupovat se srovnatelnou opatrností.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;otevřený-hardware-jako-bezpečné-řešení&quot;&gt;Otevřený hardware jako bezpečné řešení&lt;/h3&gt;

&lt;p class=&quot;article-note&quot;&gt;&lt;strong&gt;Co je otevřený hardware?&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Open-source_hardware&quot;&gt;Otevřený hardware&lt;/a&gt; nebo open source hardware jsou technické prostředky založené na otevřeném designu. Koncový spotřebitel tak může důkladně prozkoumat schémata daného výrobku a případně je upravit pro své potřeby. Svobodná licence otevřeného hardware umožňuje snadné a rychlé sdílení technologií. Vzhledem k rozmachu 3D tisku se pojem otevřený hardware nevztahuje pouze k elektronice, ale například i k předmětům běžné potřeby, které si může uživatel na základě designu uvolněného pod svobodnou licencí stáhnout a vytisknout. Velkou výhodou otevřeného hardware je přístup k jeho kompletní dokumentaci. To velmi usnadňuje práci s výrobkem i jeho případný bezpečnostní audit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dobrým řešením by také mohlo být využívání otevřeného hardware od certifikovaného regionálního výrobce. Do otevřeného hardware by pak mohlo investovat více států, případně by se z toho mohl stát společný projekt na úrovni EU či NATO. Tím by se jednak blíže propojoval průmysl s vědou, aniž by při tom docházelo ke zvýhodňování konkrétních výrobců a s tím spojené korupci, ale zároveň by se jednalo o formu investice do společné infrastruktury kybernetické obrany.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otevřený hardware aktuálně využívá například Facebook při výstavbě svých datových center. Své zkušenosti převedl na nadaci &lt;a href=&quot;https://www.opencompute.org&quot;&gt;Open Compute Project (OCP)&lt;/a&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, která certifikuje otevřený hardware. Dávno se tedy nejedná (stejně jako v případě otevřeného software) o “zábavu v garáži”, nýbrž o plnohodnotnou funkční alternativu, do které investují nadnárodní korporace. Státy by neměly zůstat stranou, jinak budou opět na korporacích zcela závislé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Širší využívání otevřeného hardware v rámci informačních infrastruktur členských států EU by jednotlivým státům mohlo pomoci získat větší kontrolu a tím posílit jejich bezpečnost. Zároveň se tak může významně podpořit pokrok v oblasti vývoje nového hardware, který by byl vyroben čistě v zemích EU. Příslušnými legislativními opatřeními by se pak dalo velmi snadno předejít podobným problémům, jako jsou nyní se společnostmi Huawei a ZTE. Taková strategie ale může fungovat pouze za předpokladu, že se na ní členské státy EU shodnou.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;OCP není jediná obdobná organizce. Za zmínku jistě stojí i &lt;a href=&quot;https://www.ohwr.org&quot;&gt;Open Hardware Repository&lt;/a&gt; od CERNu. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="bezpečnost" /><category term="egovernment" /><summary type="html">Skandál okolo čínských společností Huawei a ZTE poukázal na další citlivou oblast kybernetické bezpečnosti, přičemž příčinou je využívání uzavřených technologií. Obavy o bezpečnost státních informačních systémů jsou zcela určitě na místě. Vyhazováním telefonů Huawei a ZTE a zákazem jejich používání se ale nic nevyřeší, problém je jako vždy daleko hlubší a složitější.</summary></entry><entry><title type="html">Nahý premiér v kybernetickém trní</title><link href="https://www.profant.eu/2018/nahy-premier.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nahý premiér v kybernetickém trní" /><published>2018-12-28T21:00:00+00:00</published><updated>2018-12-28T21:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2018/nahy-premier</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2018/nahy-premier.html">&lt;p&gt;V pohádce Císařovy nové šaty se na základě vlastního pokrytectví odhalí císař. Nám se obdobně odhalil premiér. Premiér, který se trvale snaží působit svou aurou úspěšného podnikatele, má viditelně problém s řízením státu.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Národní úřad kybernetické a informační bezpečnosti (NÚKIB) vydal varování. Tento úřad je přímo podřízen premiérovi. Varování bylo v podstatě jednoduché:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Výrobky čínských výrobců telekomunikačních technologii HUAWEI a ZTE představují vážné riziko.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jde o to, že v Číně jsou tyto firmy úzce napojeny na čínský stát, který se jejich prostřednictvím snaží uplatňovat své globální zájmy. Zároveň jsou tyto výrobky masově využívány v naší telekomunikační infrastruktuře (například u mobilních operátorů). Výrobky Huawei též používají někteří ústavní činitelé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jako obvykle premiér Andrej Babiš nebyl schopný zareagovat jednou a informovaně, ale dostali jsme spršku výroků. Ty hlavní by se daly shrnout následovně:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Andrej Babiš vyhodí všechny telefony Huawei z úřadu vlády.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;NÚKIB to celé zkazil, protože nedodal právní analýzu (to samé jsem několikrát slyšel od poslanců z hnutí ANO).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Andrej Babiš se schází s čínským velvyslancem a výsledek schůzky je nadmíru prazvláštní. Čiňané vydávají své &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=2205660102812630&amp;amp;id=978664115512241&quot;&gt;stanovisko&lt;/a&gt;. Premiér toto stanovisko dementuje, avšak klíčová věta “stanovisko je NÚKIB, nikoliv vlády” v něm zůstává.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Reakce předsedy vlády byla jako vždy zbrklá a neuvážená. A to z těchto důvodů:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ad 1. O mobilní telefony jde až v poslední řadě.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ad 2. Pokud nás například Interpol varuje, že hrozí útok na pražské metro, tak nám také nedodává analýzu, co s tím máme dělat. Počítá se s elementární svéprávností. Máme být rádi za varování a máme se podle toho zařídit. Právní analýza navíc zabere daleko více času než předání varování, u které může rychlost hrát rozhodující roli.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ad 3. Můžeme to chápat jako pedantské slovíčkaření, ale v praxi se tím říká “nestojím za NÚKIB”. Též je ve stanovisku věta: “Vytvářet příznivé podnikatelské prostředí pro firmy z Číny”, což je jen třešnička na dortu. Když pomineme fakt, že Babiš dlouhodobě vytváří nepřátelské prostředí pro české podnikatele a jejich firmy, je snaha podbízet se Číně v současné situaci domácí i zahraniční politiky poněkud nerozvážná.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ještě je třeba zdůraznit, že to vše se děje v době, kdy prezident Miloš Zeman prohlásil o příslušnících tajné služby BIS, že jsou to čučkaři.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Andrej Babiš jedná impulzivně a jasně ukazuje, že nejdříve koná a až pak se ptá. To je dost špatná vlastnost pro člověk, který se už rok snaží být premiérem a řídit stát. Stát je velmi složitý celek s velmi specializovanými institucemi. Nestačí mít silácké řeči, nestačí si vzít úvěr v bance, nestačí být tvrdý na svou konkurenci i své partnery, jako to Andrej Babiš dělal v byznyse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vzhledem k tomu, že premiér stále trvá na vypracování právní analýzy, velmi pochybuji, že pochopil rozsah a závažnost problému. Je zcela jasné, že případná právní analýza od NÚKIB nic nezmění. V této oblasti je viditelně třeba učinit dlouhodobé koncepční kroky na úrovni EU a NATO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A co s tím popisuji v článku &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/otevreny-hardware.html&quot;&gt;Otevřený hardware jako součást kybernetické bezpečnosti&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="bezpečnost" /><category term="egovernment" /><summary type="html">V pohádce Císařovy nové šaty se na základě vlastního pokrytectví odhalí císař. Nám se obdobně odhalil premiér. Premiér, který se trvale snaží působit svou aurou úspěšného podnikatele, má viditelně problém s řízením státu.</summary></entry><entry><title type="html">Poslední dějství GDPR</title><link href="https://www.profant.eu/2018/gdpr-posledni-dejstvi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Poslední dějství GDPR" /><published>2018-12-09T17:00:00+00:00</published><updated>2018-12-09T17:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2018/gdpr-posledni-dejstvi</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2018/gdpr-posledni-dejstvi.html">&lt;p&gt;Cesta GDPR Sněmovnou snad byla završena ve středu 5. 12. Nařízení je účinné již od 25. května, ale Česká republika stále nemá adaptační zákony, které vyjasňují některé části a zavádí tolik žádané výjimky.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;K sněmovním tiskům &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;T=138&quot;&gt;138&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;T=139&quot;&gt;139&lt;/a&gt; se nashromáždilo 54 pozměňovacích návrhů. Většinu z nich jsem již shrnul v předchozím &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/gdpr-ve-snemovne.html&quot;&gt;článku&lt;/a&gt;. Pojďme si shrnout, co prošlo a co ne.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ohrožení-svobody-informací&quot;&gt;Ohrožení svobody informací&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vláda ve svém návrhu doprovodných změn zákonů k GDPR (ST 139) chce utajit mnoho informací. Jedná se o vyjmutí následujících věcí z infozákona:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Utajit informace o průběhu trestního řízení&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Utajit porušování závazků vůči EU&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Utajit činnost GIBS a tajných služeb&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Utajit informace, které by “mohly ohrozit zájmy ČR v zahraničí”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Utajit informace o úřednících pracujících s utajovanými informacemi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Proto jsem obratem navrhl pozměňovací návrh (D2, SD &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/text/orig2.sqw?idd=135177&quot;&gt;709&lt;/a&gt;) na zrušení těchto omezení a ponechání pouze jediné potřebné věty. Tento návrh však neměl ve Sněmovně podporu. Proto jsem dále připravil návrh (D3, SD &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/text/orig2.sqw?idd=135813&quot;&gt;971&lt;/a&gt;), který řeší hlavní motivace MVČR k restrikcím v zákoně 106. Avšak tyto restrikce činí výrazně citlivějším způsobem. Vylučuje “bezpečnostní opatření” a “výkon zahraniční služby” z poskytovaných informací. Oba dva pojmy jsou již v legislativě existující a pokrývají šedou zónu mezi vyloženě utajovanými informacemi a informacemi volně šiřitelnými. Ale ani tento návrh nebyl MVČR po chuti. Po několika týdnech vyjednávání s ministerstvem vznikl kompromisní návrh (D4, SD &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/text/orig2.sqw?idd=136154&quot;&gt;1075&lt;/a&gt;), který je kompromisem mezi návrhem D3 a ministerskou verzí. Díky vyjednávání s ministerstvem jsem k tomuto návrhu dostal kladné stanovisko ministra. Moje odhady se potvrdily i při finálním hlasování. První dva návrhy příliš šancí neměly. Dopadlo to následovně:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Návrh&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Pro&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Proti&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Zdržel se&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Pro byly tyto strany&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;D2: Původní 106ka&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;26&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;106&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;52&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Piráti, KDU, TOP09&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;D3: Nové pojmy&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;37&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;119&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;28&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Piráti, KDU, TOP09&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;D4: Kompromisní varianta&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;146&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;18&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;20&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Piráti, ANO, ODS, ČSSD, KDU, TOP09, STAN&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Je mi líto, že se nepodařilo prosadit návrh D2 nebo D3. Byly lepší. Ale je velkým úspěchem, že varianta D4 měla ohromnou podporu a byla schválena.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;infozákon-bez-obstrukcí-informační-příkaz&quot;&gt;Infozákon bez obstrukcí: Informační příkaz&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pirátský návrh se snaží rozřešit reálnou vymahatelnost přístupu k informacím. Dnes je to ve sporných případech tak, že odvolací orgán zruší rozhodnutí o nevydání informace, avšak původní úřad může vymyslet nový zástupný důvod, proč informaci není možné vydat. Takový ping pong mezi úřady pak může trvat velmi dlouho. Setkali jsme se až s desítkami iterací.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tento problém rozetnul Jakub Michálek návrhem na Informační příkaz (SD &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/text/orig2.sqw?idd=136143&quot;&gt;1074&lt;/a&gt;), který se rozhodl inspirovat v zahraničí. Pravomoc rozhodnout obdobné spory dává Úřadu pro ochranu osobních údajů. Ten by měl na starost jak ochranu informací, tak její protipól - zveřejňování informací. Což je logické, jelikož může nejlépe vyvážit tyto protichůdné zájmy. Navíc to obvykle není tak složité, jen si s tím prvoinstanční úřady neumí poradit. Tento návrh se podařilo prosadit.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;snížení-internetové-plnoletosti-na-13-let&quot;&gt;Snížení internetové plnoletosti na 13 let&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Z dalších pozměňovacích návrhů k tisku 138 nás zajímala úprava Tomáše Martínka, který snižoval věkovou hranici pro “internetovou plnoletost” z 15 let (Vláda) na 13 let (minimum co nařízení připouští). Návrh neprošel.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rozpoznávání-obličejů&quot;&gt;Rozpoznávání obličejů&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Policie si do návrhu prosadila plný přístup do databáze fotek z dokladů (občanky, cestovní pasy apod). Tomu jsem se snažil zabránit pozměňovacím návrhem, který dával jen možnost rozpoznávat obličeje (policie by dostala jen markery) a až na základě shody by si policie vyžádala samotnou fotografii. Tento návrh se ve sněmovně nesetkal s pochopením. Návrh neprošel.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;espis&quot;&gt;Espis&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;V tomto pozměňovacím návrhu se Jakub Michálek snažil o důslednější vymáhání standardů spisové služby. Ty jsou dnes sice definovány v legislativě, ale některé části jsou dosti ignorovány. Idea je taková, že například EZÚ by certifikoval spisové služby. Návrh neprošel.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tabulka-významnějších-pozměňovacích-návrhů&quot;&gt;Tabulka významnějších pozměňovacích návrhů&lt;/h3&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt; &lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Návrh&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Tisk&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Předkladatel&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Výsledek&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;AD&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Výjimka pro vědecký a historický výzkum&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;138&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ÚPV&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?g=68409&amp;amp;l=cz&quot;&gt;Prošel&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;AE&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Novinářská výjimka&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;138&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ÚPV&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?g=68410&amp;amp;l=cz&quot;&gt;Prošel&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;C5&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Snížení pokuty pro všechny územní samosprávy na 10 000 Kč.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;138&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ÚPV&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?g=68417&amp;amp;l=cz&quot;&gt;Neprošel&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;E&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Internetová plnoletost snížena na 13 let&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;138&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Tomáš Martínek&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?g=68415&amp;amp;l=cz&quot;&gt;Neprošel&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;G&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Max. pokuta 5000 Kč pro malé obce&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;138&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Věra Kovářová&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?g=68418&amp;amp;l=cz&quot;&gt;Prošel&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;J&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ÚOOÚ jako úřad odpovědný za právo na informace&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;138&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Jakub Michálek&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?g=68420&amp;amp;l=cz&quot;&gt;Prošel&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;D1&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Sdílet s policií se nebude databáze fotek, ale pouze markery nutné ke strojovému posouzení.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;139&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Ondřej Profant&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?g=68596&amp;amp;l=cz&quot;&gt;Neprošel&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;D2&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Původní 106ka&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;139&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Ondřej Profant&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?g=68597&amp;amp;l=cz&quot;&gt;Neprošel&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;D3&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;106ka s novými pojmy&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;139&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Ondřej Profant&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?g=68598&quot;&gt;Neprošel&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;D4&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Kompromisní návrh u 106ky&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;139&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Ondřej Profant&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?g=68599&quot;&gt;Prošel&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;H1-H3&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Espis&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;139&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Jakub Michálek&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=68605&quot;&gt;Neprošel&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1xOBelces2J9kLUGqYxDEoxCWTeNsk-vhlzVyHHkRUJk/edit?usp=sharing&quot;&gt;Všech 54 pozměňovacích návrhů&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ohlasy v mediích: &lt;a href=&quot;https://ct24.ceskatelevize.cz/domaci/2671181-poslanci-prijali-vyjimky-v-ochrane-soukromi-skryta-kamera-v-mediich-zustane-pripustna&quot;&gt;ČT&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.irozhlas.cz/zpravy-domov/osobni-udaje-pravo-na-informace-106-poslanecka-snemovna-pirati_1812051114_kno&quot;&gt;ČRO&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="egovernment" /><category term="osobní údaje" /><category term="soukromí" /><category term="GDPR" /><summary type="html">Cesta GDPR Sněmovnou snad byla završena ve středu 5. 12. Nařízení je účinné již od 25. května, ale Česká republika stále nemá adaptační zákony, které vyjasňují některé části a zavádí tolik žádané výjimky.</summary></entry><entry><title type="html">Strategie pro Egovernment cloud v ČR</title><link href="https://www.profant.eu/2018/egov-cloud.html" rel="alternate" type="text/html" title="Strategie pro Egovernment cloud v ČR" /><published>2018-12-02T18:00:00+00:00</published><updated>2018-12-02T18:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2018/egov-cloud</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2018/egov-cloud.html">&lt;p&gt;V předchozím &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/vlada-v-oblacich.html&quot;&gt;článku o využití cloudových technologií&lt;/a&gt; pro český egovernment jsem popsal základní vlastnosti těchto technologií. V tomto článku se podrobněji zaměřím na chystanou vládní implementaci.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;co-vláda-chystá&quot;&gt;Co vláda chystá&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vláda 14. 11. schválila strategický rámec pro Egovernment cloud (eGC). Aplikace v cloudu budou rozděleny do čtyř úrovní kritičnosti (nízká, střední, vysoká, kritická). Samotný eGC se má v budoucnu skládat z komerčního cloud (KeGC), který bude skupinou poskytovatelů komerčních cloudových služeb, kteří splnili patřičné podmínky. Služby poskytované v KeGC se budou nakupovat formou dynamického nákupního systému. Proces nákupu služeb by pak měl v praxi umožňovat snadné objednání a nákup požadované služby.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Další částí eGC je státní cloud (SeGC), který bude využíván pro nejkritičtější systémy a aplikace, tedy například základní registry, datové schránky nebo ADIS (daňový systém).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pro orgány státní moci má být zapojení do cloudu povinné do dvou let od spuštění eGC. Pokud by se některý orgán nechtěl připojit, musel byl dostatečně prokázat, že jeho vlastní řešení je úspornější. Dále vládní materiál navrhuje zavedení řídícího orgánu eGC složeného ze zástupců Ministerstva vnitra, Ministerstva financí, Národního úřadu pro kybernetickou a informační bezpečnost, zpravodajských služeb, ústředních orgánů státní správy, orgánů veřejné správy a údajně i zástupců odborné veřejnosti.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;jaká-jsou-rizika&quot;&gt;Jaká jsou rizika?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ačkoliv v obecné rovině se s vládním návrhem dá souhlasit, neboť cloudové technologie jsou pro efektivnější egovernment nezbytným infrastrukturním prvkem, některé oblasti působí dost rozpačitým dojmem. Takže zatímco u služeb typu IAAS a PAAS (neboli “Infrastruktura jako služba” a “Platforma jako služba”) se dá předpokládat racionální přístup, problémy se dají očekávat u SAAS (“Software jako služba”). U tohoto typu služeb bude velmi záležet na tom, jaké služby budou vybrány do katalogu. Velmi snadno zde může dojít k protežování některých firem na úkor jiných. Tento problém ilustrují rámcové smlouvy, které MVČR uzavřelo s dodavateli některých platforem - například Microsoft, VMware, Oracle a další. Tyto smlouvy jsou velmi silnou konkurenční výhodou oproti jiným tržním subjektům. V praxi je tak jednodušší objednat si drahou Oracle DB, než se snažit vysoutěžit podporu k otevřenému databázovému řešení, která je často poskytována zdarma a nemá ani další licenční omezení.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Další otazníky se pojí s administrativním a organizačním zajištěním chystaných změn. Není ponechána dostatečná rezerva pro nezbytnou migraci dat, není vyřešen soulad definic s širší legislativou, není jisté, zda jsou na přechod všechny státní instituce připraveny. Zejména přesun nákladů z kapitálových do běžných výdajů může pro mnoho organizací představovat významné komplikace. Ty mohou vyústit až v kritický nedostatek finančních prostředků v provozních rozpočtech jednotlivých organizací. Nemluvě o tom, že mnoho institucí investovalo nemalé peníze, např. I z grantů, na výstavbu vlastních datových center.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V rámci SeGC pak jistě vznikne několik nových datových center, která budou chod státního cloudu zabezpečovat. Dá se předpokládat, že hardware pro tato datová centra se bude soutěžit v jedné nebo několika málo zakázkách. Znovu tedy hrozí významné riziko, že veškeré hardwarové vybavení bude od několika málo dodavatelů. Takový stav není správný, jelikož v hardware se často objevují chyby nebo dokonce i backdoory od výrobce. Drtivá většina hardware se navíc vyrábí mimo území ČR i EU, k jeho pořizování pro účely SeGC je proto nutné přistupovat nanejvýše obezřetně. Kromě zjevného bezpečnostního rizika, které představuje nebezpečí sabotáže či špionáže prostřednictvím dodaného hardware, je třeba se důkladně zaměřit na odstranění neúmyslných chyb. Příkladem takových chyb jsou třeba meltdown a spectre, které tvrdě postihly právě důvěryhodnost cloudu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na jednání &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/text/text2.sqw?idd=152824&quot;&gt;Podvýboru pro egovernment 12. prosince&lt;/a&gt;, kdy je projednání vize Egovernment cloudu na programu, se tedy zaměříme na následující nevyřešené otázky:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;V regionech je &lt;strong&gt;již vystavěna infrastruktura&lt;/strong&gt; za 100 milionů Kč. Jaka je její budoucnost?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jaké je bezpečnostní riziko, pokud nebudou různí dodavatelé HW, zvláště pokud budou výhradně ze zemí jako je Čína. Stejně tak je problémem &lt;strong&gt;Single point of failture&lt;/strong&gt; (SPOF), pokud by byl jeden dodavatel (např. switchů).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jaká bude podpora &lt;strong&gt;IPv6&lt;/strong&gt;? Stále není běžné, že je plná podpora v komerčních cloudech.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Konektivita&lt;/strong&gt; regionů nemusí být dostatečná pro cloudové řešení interních aplikací. Může se jednat např. o věci přímo komunikující s HW, kde je velmi těžké zajistit moderní standardy protokolů. Typickým příkladem může být kamerový systém apod. Přenáší se zde velké množství dat a bez výměny HW nejde ani zaručit, že v kvalitně komprimovaném formátu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rozdělení dle &lt;strong&gt;kritičnosti de facto určí cenu&lt;/strong&gt;. Zde je potřeba postupovat velmi obezřetně, aby se aplikace nedostávaly do příliš vysoké úrovně zabezpečení zbytečně (popř. z důvodu navýšení ceny či preferování vybraného dodavatele).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;SAAS&lt;/strong&gt; může vést k oligopolu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Velká změna v &lt;strong&gt;rozpočtován&lt;/strong&gt;í (kapitálové vs běžné výdaje) je potřeba, ale samozřejmě musí být provedena dobře.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Realističnost &lt;strong&gt;termínu migrace&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;závěr&quot;&gt;Závěr&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Výhody eGC jsou nesporné a nejlépe se mohou projevit zejména u menších institucí a úřadů, které si v objednávkovém rozhraní budou moci jednoduše vybrat a naklikat například pár virtuálních serverů, které budou moci hned využívat. Zároveň ale hrozí známá a reálná nebezpečí typu vendor lock-in (závislost na dodavateli) nebo single point of failure (jednoho místa selhání), kterým je potřeba předcházet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Strategický rámec eGC je stále jen strategií, velmi bude záležet na skutečném nasazení, do kterého se může ještě mnohé změnit. Jasné je ale jedno - projekt eGC bude jedním z největších a nejrozsáhlejších projektů digitalizace států. Je proto nutné mu věnovat patřičnou pozornost.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;odkazy&quot;&gt;Odkazy&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/vlada-v-oblacich.html&quot;&gt;Vláda v oblacích?&lt;/a&gt; - úvodní článek k problematice egovernment cloudu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/pirati-varuji-pred-riziky-cloudu-pro-verejnou-spravu.html&quot;&gt;Piráti varují před bezpečnostními riziky cloudového řešení pro veřejnou správu&lt;/a&gt; - tisková zpráva Pirátské strany k problematice&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Egovernment" /><category term="Digitalizace" /><summary type="html">V předchozím článku o využití cloudových technologií pro český egovernment jsem popsal základní vlastnosti těchto technologií. V tomto článku se podrobněji zaměřím na chystanou vládní implementaci.</summary></entry><entry><title type="html">Vláda v oblacích?</title><link href="https://www.profant.eu/2018/vlada-v-oblacich.html" rel="alternate" type="text/html" title="Vláda v oblacích?" /><published>2018-11-12T18:00:00+00:00</published><updated>2018-11-12T18:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2018/vlada-v-oblacich</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2018/vlada-v-oblacich.html">&lt;p&gt;Pohodlné, výhodné, užitečné. Tak by se dalo popsat používání cloudových technologií. Cloud computing je další technologickou realitou, která nám může pomoci zlepšit současnou úroveň egovernmentu v ČR. S každou příležitostí ale přicházejí rizika.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;co-to-je-cloud&quot;&gt;Co to je cloud?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“Cloud”, “cloudová řešení” nebo “cloudové technologie” jsou dnes často používány jako moderní buzzword, výraz pro upoutání pozornosti zejména v marketingových prezentacích. Technologicky je cloud založen na principu sdílení výpočetního výkonu, případně na poskytování určité platformy nebo služby. Cloudová řešení jsou postavena na distribuci zátěže a na možnosti vzdáleného přístupu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Přes určitou zprofanovanost cloudových řešení se skutečně jedná o řešení poskytující reálné výhody. Ty tkví především ve snadném škálování výkonu při užívání cloudových služeb, kdy lze z uživatelského hlediska snadno a pružně zvyšovat i snižovat náklady na výpočetní výkon. To je velmi výhodné z hlediska hospodaření, kdy po neúspěšném nebo dokončeném projektu zůstává například nevyužité diskové pole. Nebo naopak když je nutné skokově zvýšit výpočetní výkon organizace, ale není v plánu udržovat si takový výkon dlouhodobě.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Další výhodou cloudu je snadné síťování, zálohování a celková správa infrastruktury. Tím se organizaci uleví od značného množství provozních povinností a problémů, které musí pro zajištění bezproblémového chodu svých výpočetních a komunikačních technologií vyřešit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je třeba ale upozornit i na rizika cloudu. Ta jsou spojena s dodavatelem cloudových služeb. Infrastrukturu totiž vlastní právě dodavatel, nikoliv zákazník. Ten si musí vyjednat dostatečné garance, že s jeho daty bude nakládáno zodpovědně a dle veškerých zákonných předpisů týkajících se kybernetické bezpečnosti a ochrany soukromí. Zároveň si zákazník musí dávat pozor, aby se nedostal do nevýhodného smluvního vztahu, který by pro něj mohl představovat nebezpečí vazby na jediného dodavatele (vendor lock-in).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;egovernment-v-cloudu&quot;&gt;Egovernment v cloudu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cloud by mohl být odpovědí na některé z obtíží, se kterými se v oblasti ICT technologií úřady potýkají. Státní správu a samosprávy tvoří vysoký počet úřadů, přičemž i například velké státní fondy s celorepublikovou působností mohou mít v útvaru zodpovědném za ICT pouze tři zaměstnance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zejména pro menší úřady s nedostatečným personálem je pak velmi náročné řešit i jen běžnou správu, natož se věnovat nějakému vývoji nebo optimalizaci procesů. Pro tyto úřady tak možnost si jednoduše objednat VPS představuje úsporu času a nákladů oproti situaci, kdy si musí každý úřad soutěžit, nasazovat a udržovat vlastní řešení.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cloudová řešení dávají smysl i pro větší organizace, které například při realizaci rozsáhlejších projektů nakoupí ze státní nebo evropské dotace či grantu hardware. Ten častokrát po skončení projektu pouze vytápí serverovnu, těžko se dá tedy hovořit o účelně vynaložených prostředcích. Adaptabilita cloudových řešení těmto situacím může pomoci předcházet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Model sdílení a distribuování zátěže cloud computingu je tak díky svému flexibilnímu škálování naprosto ideální pro potřeby veřejné správy. Je ale otázkou, jak se přistoupí k jeho praktickému nasazení.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vládní-implementace&quot;&gt;Vládní implementace&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vláda strategický rámec egovernment cloudu projedná již ve středu 14. 11. Tím se ukončí první fáze celého projektu, která spočívala ve vytyčení cílů. Dalším důležitým mezníkem je 30. 6., což je termín, kdy má MVČR odevzdat finální přípravu (návrh změn v legislativě a další materiály). Piráti budou tento ohromný projekt pozorně sledovat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pokračování v článku &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/egov-cloud.html&quot;&gt;Strategie pro Egovernment cloud v ČR&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Egovernment" /><category term="Digitalizace" /><summary type="html">Pohodlné, výhodné, užitečné. Tak by se dalo popsat používání cloudových technologií. Cloud computing je další technologickou realitou, která nám může pomoci zlepšit současnou úroveň egovernmentu v ČR. S každou příležitostí ale přicházejí rizika.</summary></entry><entry><title type="html">Zpráva o transparentnosti červenec 2018 - září 2018</title><link href="https://www.profant.eu/2018/transparentni-report-004.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zpráva o transparentnosti červenec 2018 - září 2018" /><published>2018-10-27T18:00:00+00:00</published><updated>2018-10-27T18:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2018/transparentni-report-004</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2018/transparentni-report-004.html">&lt;p&gt;Souhrnný mé činnosti v období červenec až září 2018. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;Transparentnost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;červenec-2018&quot;&gt;Červenec 2018&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovní prázdniny&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Během července ještě Sněmovna zasedala, ale poslanci ostatních stran odhlasovali předčasné ukončení jednání. A to navzdory tomu, že na pořadu jednání byly podstatné návrhy jako zastropování platů politiků nebo druhé čtení doprovodného zákona k GDPR. Další informace v &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/poslanci-si-odhlasovali-predcasne-prazdniny.html&quot;&gt;tiskové zprávě&lt;/a&gt; Pirátů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlasování o důvěře vládě&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V červenci se ještě hlasovalo o důvěře druhé vládě Andreje Babiše. Babišův vládní projekt, který v novodobé historii naší republiky nemá obdobu, je po všech stránkách a pro všechny její aktéry naprosto ostudný. Přesto se Andreji Babišovi podařilo vytvořit účelový slepenec ANO, ČSSD a KSČM. Více si o mém názoru na Babišovu vládu můžete přečíst v &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/babisova-vlada-a-oposmlouva.html&quot;&gt;mém blogu&lt;/a&gt;, v dalším článku pak naleznete mé &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/jak-se-rozviji-egov.html&quot;&gt;vystoupení na plénu&lt;/a&gt; k tématu digitalizace v programovém prohlášení vlády.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Spuštění elektronických občanek&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elektronické občanky jsou dalším krokem k efektivnější elektronizaci státní správy. Přesto se však při jejich nasazení opět podcenilo technické řešení. Komentář ke spuštění elektronických občanek naleznete v tiskové zprávě Pirátů. Pochopitelně jsme &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/eobcanky-nemaji-vyreseny-software.html&quot;&gt;zkritizovali&lt;/a&gt; (prozatimní) nedostupnost software pro linux a mobilní platformy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Spuštění Portálu občana&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Velmi pozitivním počinem v oblasti egovernmentu je Portál občana, který je novým a užitečným nástrojem, který může občan využívat prostřednictvím celoevropské identity. Více se Portálu občana a dalších pilířích českého egovernmentu můžete dočíst v &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/pilire-egovernmentu-cr.html&quot;&gt;mém blogu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zákon o digitální službě&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Byl nám představen Zákon o digitální službě a připravili jsme připomínky, který připravila ICT Unie. Myšlenka zákona o egovernmentu se nám líbí, proto se Piráti rozhodli na jeho přípravě podílet spolupracovat s ICT při předložení návrhu zákona Sněmovně. Více v &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ictu-a-pirati-pripravuji-zakon-o-digitalni-sluzbe.html&quot;&gt;tiskové zprávě&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dovolená&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na konci července a začátkem srpna jsem si také dovolil vzít na 2 týdny dovolenou, abych nabral síly na srpen. Narozdíl od většiny poslanců z ostatních (i vládních) stran totiž pirátští poslanci fungují naplno i o prázdninách.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;srpen-2018&quot;&gt;Srpen 2018&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plány pro digitalizaci v Praze&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Společně s lídrem kandidátky Pirátů na pražský Magistrát jsem představil plány Pirátů pro digitalizaci v hlavním městě. Ty se týkají především lepšího a širšího využívání otevřených dat, datové suverenity, zabránění vendor lock-in u městských informačních systémů a zavedení „městského eshopu“. Více informací naleznete v &lt;a href=&quot;https://praha.pirati.cz/pirati-zavedou-jeden-portal-pro-vyrizovani-zadosti-obcanu.html&quot;&gt;tiskové zprávě&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jednání s vládním zmocněncem pro digitalizaci&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimír Dzurilla, vládní zmocněnec pro IT a digitalizaci, potvrdil po společném jednání se mnou a Ivanem Bartošem zapojení Pirátů do RVIS (Rady vlády pro informační společnost). Další informace v &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/vladni-zmocnenec-pro-IT-potvrdil-roli-piratu-v-rvis.html&quot;&gt;tiskové zprávě&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mimořádná řádná schůze Sněmovny&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V srpnu proběhla mimořádná řádná schůze, kde se kromě důchodů a platů politiků řešila i invaze v srpnu 1968. Nakonec Sněmovna schválila usnesení, které označilo vpád vojsk Varšavské smlouvy za akt invaze. Osobně mi připadá poněkud hloupé, aby o tomto tématu musela Sněmovna jednat a hlasovat, ale žijeme ve zvláštní době. Více se o schůzi dočtete v &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/mimoradne-radna-schuze.html&quot;&gt;mém blogu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konference Umění vládnout s otevřenou radnicí&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vystoupil jsem na konferenci &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/events/479557202473076/&quot;&gt;Umění vládnout s otevřenou radnicí&lt;/a&gt;, kterou pořádalo občanské sdružení Oživení v Litomyšli. Hovořil jsem o &lt;a href=&quot;https://www.otevrenamesta.cz/&quot;&gt;Otevřených městech&lt;/a&gt; a svých zkušenostech z Magistrátu hlavního města prahy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Personální posily v odborném zázemí&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Piráti uspořádali &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/egoverment-specialista-vyberove-rizeni.html&quot;&gt;výběrové řízení&lt;/a&gt; na specialistu pro egovernment. Ladislav Koubek doplní náš sněmovní tým jako full time specialista na egovernment. Na základě stejného výběrového řízení jsem mezi své asistenty přijal Jana Hamala Dvořáka (a snížil některé jiné úvazky asistentů).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Během srpna jsem také zapojil nového stážistu. Další informace o našem sněmovním týmu expertů se můžete dočíst v článku na &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-2097-pirati-ve-snemovne-boduji-se-svym-tymem-expertu-mezi-politickymi-stranami-je-to-rarita&quot;&gt;Pirátských listech&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Účast na demonstraci Zachraň Internet&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Samozřejmě jsem se zúčastnil i další demonstrace za svobodný internet, která se konala 26. 8. O kampani Zachraň internet si můžete více přečíst na &lt;a href=&quot;https://zachraninternet.cz&quot;&gt;webu&lt;/a&gt; kampaně.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůzky&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;21.8. jsem se setkal s Věrou Průchovou ze Seznam.cz ohledně GDPR a legislativy dopadající na média. Probrali jsme pozměňovací návrhy, které předkládám, a další návrhy, jako je například e-privacy z EU.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;30.8. jsme se já, Ivan Bartoš, Jakub Michálek a Jan Hamal Dvořák setkali s Lukášem Kulovaným ze Státní tiskárny cenin. Řešili jsme rozvoj této organizace. Převážilo téma rozpoznávání padělaných dokladů.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Na doporučení Olgy Richterové jsem se opakovaně v průběhu srpna sešel s představiteli SFRB a probíral jsem s nimi zakázku na nový informační systém. Sepisujeme řadu doporučení, která jsme již vyjádřili ústně. Tato práce bude dále použita v metodickém materiálu proti vendor lock-in.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dlouhodobě komunikuji s představiteli MVČR. Zvláště pak s Romanem Vrbou (odbor eGovernmentu) a Petrem Kuchařem (odbor Hlavního architekta eGovernmentu), se kterými probírám nové projekty, koncepci apod. Též se setkávám s jejich podřízenými na odborných tématech typu CzechPoint.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;září-2018&quot;&gt;Září 2018&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zákon o digitální službě&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jako předseda sněmovního Podvýboru pro egovernment se intenzivně věnuji přípravám a propagaci chystaného zákona o digitální službě. Ten jsem v průběhu září řešil se zainteresovanými aktéry několikrát. Například na konferenci v Mikulově, kde se domlouvala integrace s Registrem práv a povinností (součást Základních registrů), nebo v rámci Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj. Více informací v &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/zakon-pravo-na-digitalni-sluzbu-ma-podporu-snemovny.html&quot;&gt;tiskové zprávě&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Účast na Hackathonu veřejné správy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zúčastnil jsem se dalšího ročníku Hackathonu veřejné správy, který se konal v sídle NKÚ. Na této akci dochází k výměně zkušeností programátorů, správců a odborníků na egovernement působících ve veřejné správě. Svou účast jsem využil ke sdílení informací a poznatků v oblasti používání a vývoje informačních a komunikačních technologií ve veřejné správě. Více informací o Hackathonu na &lt;a href=&quot;https://hackujstat.cz/&quot;&gt;webu&lt;/a&gt; akce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Výjezdní zasedání v Jeseníku&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Výbor pro veřejnou správu a regionální rozvoj měl výjezdní zasedání v Jeseníku. Na tomto zasedání se řešily problémy regionu, například dopravní situace, absence vysokorychlostního internetu či přeshraniční spolupráce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na zasedání sněmovního pléna se Pirátům podařilo prosadit návrhy na změnu ve &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/richterova-a-proplaceni-podpory-nemocnym.html&quot;&gt;vyplácení podpory pro nemocné občany v pěnezích namísto poukázkách&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ano-navrhu-zjednoduseni-krajskych-a-mistnich-referend.html&quot;&gt;sjednocení termínů voleb a referend&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Také proběhlo druhé čtení transpozice GDPR do českého právního řádu. Předložili jsme klíčové pozměňovací návrhy na snížení takzvané “internetové plnoletosti” na 13 let, opravu zákona o svobodném přístupu k informacím a lepší technické řešení pro technologie rozpoznávání obličejů. V rámci pozměňovacích návrhů k GDPR jsme řešili i situaci okolo &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/michalek-elektronicke-spisy-od-roku-2021.html&quot;&gt;elektronických spisových služeb&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůzky&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;24.9. jsem se setkal s mým prastrýčkem Stanislavem Profantem, který působí v Nadačním fondu maltézského kříže. Mírně jsme zmínili mou i jeho práci a politické poměry. Nicméně naše setkání bylo převážně rodinné.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;24.9. jsem se setkal s Davidem Klímkem ohledně zákonu o digitální službě a našem pozměňovacím návrhu o “espis” ke GDPR.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;25.9. jsem se setkal s Petr Říhou ohledně egovernmentu. Na základě jeho zkušeností jsme se dohodli i na budoucí volné spolupráci.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Opakovaně jsem se též setkal se Zdeňkem Zajíčkem, prezidentem ICT unie, se kterým jsem obvykle řešil připravovaný poslanecký zákon o digitální službě a náš pozměňovací návrh “espis”. Občas jsme lehce zabrousili i do pražské politiky. Nicméně jen na velmi odměřené bázi.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="transparence" /><category term="report" /><category term="Piráti" /><summary type="html">Souhrnný mé činnosti v období červenec až září 2018. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci Transparentnost.</summary></entry><entry><title type="html">GINIS+ na MHMP: Příklad úskalí české digitalizace</title><link href="https://www.profant.eu/2018/ginis-priklad-uskali.html" rel="alternate" type="text/html" title="GINIS+ na MHMP: Příklad úskalí české digitalizace" /><published>2018-10-10T18:00:00+00:00</published><updated>2018-10-10T18:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2018/ginis-priklad-uskali</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2018/ginis-priklad-uskali.html">&lt;p&gt;Správný přístup k přípravě a vypisování veřejných zakázek je pro státní správu a samosprávy důležitý nejen v oblasti digitalizace a egovernmentu. Veřejné zakázky na informační a komunikační technologie patří v ČR ale k nejvíce problematickým. V tomto článku podrobněji popíšu jeden konkrétní odstrašující příklad z nedávné minulosti, zároveň se pokusím nabídnout i pozitivní vizi možné alternativy.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;rámcová-smlouva-pro-nákup-rozvojových-prací-ginis&quot;&gt;Rámcová smlouva pro nákup rozvojových prací GINIS+&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Zmíněný negativní příklad se týká veřejné zakázky Magistrátu hlavního města Prahy. Ten v červenci uzavřel smlouvu (&lt;a href=&quot;https://www.hlidacstatu.cz/Detail/6205167&quot;&gt;uveřejněnou v registru smluv dne 20. 7. 2018&lt;/a&gt;) o nákupu rozvojových prací na platformě GINIS+ v rozsahu až 30 milionů Kč ročně. Tato platforma se využívá pro provoz informačních systémů spisové služby (ESSS) a ekonomických systémů (ERP).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Celkem byly vybrány tyto tři společnosti s následujícími sazbami:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;PragoData a.s. (15 800 Kč za den, tedy &lt;strong&gt;1 975 Kč za hod.&lt;/strong&gt; bez DPH)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ADVICE.CZ Solutions s.r.o. (17 200 Kč za den, tedy &lt;strong&gt;2 150 Kč za hod.&lt;/strong&gt; bez DPH)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;NESS Czech s.r.o. (17 500 Kč za den, tedy &lt;strong&gt;2 187,50 Kč za hod.&lt;/strong&gt; bez DPH)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Všechny tři společnosti jsou partnery společnosti Gordic, která je výrobcem platformy GINIS+. Do výběrového řízení se tak mohli přihlásit pouze dodavatelé, kteří byli zároveň certifikováni jako GORDIC PARTNER. Už jen to představuje v případě tak velké zakázky problém, nicméně to v praxi není nic neobvyklého.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalším nedostatkem této zakázky jsou vyjednané licenční podmínky. Magistrát jako objednatel sice dle smlouvy získal výhradní licenci k užívání vzniklých autorských děl. Nicméně jde pouze o licenci k užívání, čili nikdo kromě certifikovaných dodavatelů nemůže dílo dále rozvíjet nebo upravovat. Jedná se proto o další pro Magistrát značně nevýhodnou smlouvu, která jej prohlubuje vendor lock-in. Gordic pak profituje skrze síť svých partnerů, takže se už ani nemusí o zakázky ucházet, protože jeho produkty používané ve veřejné správě za něj dodávají, spravují a rozvíjejí jeho partneři.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To ale není jediný problém s licenčními podmínkami této smlouvy. Další omezení představuje podmínka, že Praha získává výhradní licenci na veškeré výsledky rozvoje. Tímto způsobem tak Praha zavazuje dodavatele, že autorské dílo nesmí využít například v dalších krajských městech, která by měla podobné potřeby. Alarmující je také skutečnost, že Operátor ICT jako městská firma zřízená pro informační a komunikační potřeby hlavního města opět jen nečinně přihlížel.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;jak-to-dělat-lépe&quot;&gt;Jak to dělat lépe?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Konzervativní přístup veřejné správy, kdy se raději alibisticky nakupuje software a podpora pro něj od proprietárních dodavatelů, není pro dynamický rozvoj egovernmentu v ČR vhodný. Má však svou tradici, kterou je možné narušit pouze novým inovativním způsobem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Varianty lepšího řešení pro příklad informačního systému pro ERP a ESSS agendy MHMP jsou následující:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Magistrát by při svém rozpočtu mohl investovat do pořízení &lt;strong&gt;informačního systému na míru&lt;/strong&gt;, který by pak mohl nabízet jako otevřený software ostatním krajským městům, a stále by proti současnému stavu ušetřil. Zvláště pak ve chvíli, kdy by se rozvoje chopila i ostatní města,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;případně by mohl Magistrát upustit od rozšiřování proprietárního systému, při jehož užívání je závislý na jeho jediném výrobci, a naopak jeho roli omezit a &lt;strong&gt;rozvíjet vlastní nadstavby&lt;/strong&gt;, u kterých by bylo možné dodavatele skutečně volit na základě otevřené soutěže.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;I kdybychom ale přistoupili na argumentaci aktuální potřeby určité systémové kontinuity, tedy že MHMP zkrátka z více či méně objektivních důvodů v současnosti musí používat právě platformu GINIS+, vykazuje tato veřejná zakázka výrazné prvky nehospodárnosti. Kupříkladu ve srovnání s podobnou zakázkou, kterou soutěžil Magistrát města Brna rovněž na údržbu a podporu software Ginis. V Brně dokázali vybrat dodavatele za jedenáctkrát nižší cenu, ve srovnání s Prahou tedy za čtyři roky ušetří zhruba 308 000 000,- korun. A to už nejsou zanedbatelné prostředky. Na tento problém jsem &lt;a href=&quot;https://github.com/pirati-byro/spisy-zk-pha-2016/blob/master/4382-gordic/2017-01-26-500M-zakazka/prezentace.pdf&quot;&gt;upozornil již na zastupitelstvu 26. 1. 2017&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pokud bychom pro srovnání vycházeli z &lt;a href=&quot;http://www.mvcr.cz/clanek/prehled-obvyklych-cen-ict-praci.aspx&quot;&gt;Přehledu obvyklých cen ICT prací&lt;/a&gt; prací k dnešnímu datu, dalo by se pouze za rozdíl mezi náklady Prahy a Brna pořídit například &lt;strong&gt;10 000 člověkohodin administrátorů, 10 000 člověkohodin programátorů, 10 000 člověkohodin podpory a 10 000 člověkohodin specialistů v nejvyšší cenové hladině a stále by se ušetřilo téměř 100 000 000,- korun!&lt;/strong&gt; Tolik zbytečně promrhaných prostředků, které se daly využít daleko efektivněji. Když se ale podíváme do přehledu cen, zjistíme, kde vězí problém. Kupříkladu administrátor platformy Ginis je totiž v průměru dvojnásobně dražší než linuxový administrátor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veřejné zakázky na informační systémy a software obecně proto nadále zůstávají pro veřejnou správu značnou překážkou na cestě k efektivnímu egovernmentu. Aplikace stejných metod, které se pro rozvoj egovernmentu v ČR využívají od počátku devadesátých let, nás skutečně nikam neposune.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="egovernment" /><category term="digitalizace" /><category term="informatika" /><category term="veřejná správa" /><summary type="html">Správný přístup k přípravě a vypisování veřejných zakázek je pro státní správu a samosprávy důležitý nejen v oblasti digitalizace a egovernmentu. Veřejné zakázky na informační a komunikační technologie patří v ČR ale k nejvíce problematickým. V tomto článku podrobněji popíšu jeden konkrétní odstrašující příklad z nedávné minulosti, zároveň se pokusím nabídnout i pozitivní vizi možné alternativy.</summary></entry><entry><title type="html">Konec Internetu jak ho známe</title><link href="https://www.profant.eu/2018/konec-internetu.html" rel="alternate" type="text/html" title="Konec Internetu jak ho známe" /><published>2018-09-14T18:00:00+00:00</published><updated>2018-09-14T18:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2018/konec-internetu</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2018/konec-internetu.html">&lt;p&gt;Temný soumrak nad Internetem nám přináší Evropský parlament. Eurolidovci a eurosocialisté prosadili &lt;a href=&quot;https://eur-lex.europa.eu/legal-content/CS/TXT/?uri=CELEX%3A52016PC0593&quot;&gt;Směrnici Evropského parlamentu a Rady o autorském právu na jednotném digitálním trhu&lt;/a&gt;. Jedná se o první ucelené uchopení autorských práv v digitálním věku, avšak zcela špatně pojaté. Zkazili, co mohli. Konečné hlasování o směrnici prošlo drtivou většinou 438 ku 226.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Směrnice je samozřejmě rozsáhlá, ale většinu problémů přinášejí pouhé dva články. Článek 13 zavádějící autofiltry a článek 11.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;autofiltry-cenzura-21-století&quot;&gt;Autofiltry: cenzura 21. století&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Připravte se na novou realitu, kde veškerý obsah nahrávaný na Internet (youtube, flickr, github, …) bude podléhat automatickému filtru. A ten rozhodne o tom, zda obsah smíte umístit. Žádné odvolání nebude možné, protože nikdo kvůli jednotlivci nebude upravovat filtrovací algoritmy. Pokud se ve videu z vaší dovolené objeví příliš mnoho obsahu podobného jinému autorsky chráněnému obsahu, nekompromisně vás zaříznou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak toho europoslanci docílili? Vždyť tohle je zcela evidentní nesmysl. Ano je, avšak jen pro lidi, kteří se někdy pohybovali na Internetu. Poslanci, zvláště pak z řad lidovců, ukázali, že stále žijí ve zcela jiném století.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ale zpět k tomu, co nám článek 13 nařizuje. Obrací dosavadní princip. Velcí provozovate (ang. označeni ISSP&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, např. Google, uložto.cz, leteckapošta.cz, vimeo) dnes provozují jen službu a uživatel služby odpovídá za to, co jejím prostřednictvím provede. Např. pokud nahraju video na youtube, odpovídám za to já, nikoliv Google (který vlastní YouTube a zároveň je vlastněn společností Alphabet). Avšak směrnice toto otáčí. A chce, aby byl primárně zodpovědný ISSP. Je to cesta nejjednodušší šikany, protože velcí hráči neuhnou ani se nikam neschovají. Proto těmto společnostem nezbude nic jiného než nasadit právě automatické filtry. V těchto filtrech uvízne spousta autorsky chráněného obsahu, ale i spousta obsahu nepodléhajícího takové ochraně.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Možná si někdo myslí, že velcí hráči mají dost peněz a nějak to zvládnou. Ti největší opravdu ano. Budou mít přísné autofiltry, které zcenzurují téměř vše. Budou lobbovat za to, aby přesný výklad vyhovoval jejich potřebám. Ale co se stane s malými provozovateli? Ti nebudou mít prostředky na nasazení a udržování filtrů a budou muset zavřít krám. To je ale cílem mediálního průmyslu, který tuto cenzuru tlačí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Praktickým důsledkem tohoto článku je tedy cenzura a likvidace drobných provozovatelů.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;konec-odkazů&quot;&gt;Konec odkazů&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Protokol HTTP je založen na linkování původně relativně jednoduchých dokumentů. Krásně tento princip ilustruje Wikipedia. Proto je opět zcela absurdní, že by bylo odkazování omezeno. Samozřejmě je normální, že provozovatel stránky odkazovaný obsah podmíní přihlášením, ale článek 11 navrhuje něco zcela jiného. Navrhuje, že by byl autor textu odpovědný za to, co odkazuje!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tento nesmysl prosazují evropské mediální domy, které jsou neschopné nabídnout obsah, za který by uživatelé platili. V různé míře toto již zavedlo Španělsko a Německo. Problémem je, že takto restriktivní a plošná úprava zcela jasně naruší fungování Wikipedie (ta nebude moci citovat), vědeckých článků (opět budou problémem citace), agregátorů zpráv (Google news a podobné) a služeb pro uchovávání odkazů (Pocket, Feedly apod). Jenže tyto služby jsou páteří přidané hodnoty Internetu. Opravdu neznalí a viditelně zlobbovaní europoslanci se snaží z Internetu, zázraku 21. století, udělat běžné tištěné noviny, kde banda pantátů rozhoduje o jejich obsahu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zvláště závažné je toto rozhodnutí v kombinaci s vlnou fake news a demagogie, které čelíme. Fake news weby samozřejmě nebudou omezovat šíření odkazů na ně. Čili tento návrh lidovců a socialistů povede k tomu, že si přečteme Sputnik news, ale odkaz na der Spiegel bude zakázán (nebo zpoplatněn).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;jak-to-zastavíme&quot;&gt;Jak to zastavíme?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;To je samozřejmě hlavní otázka, kterou si v Pirátské straně klademe. Evropský parlament jasně rozhodl. Nyní jde návrh do trialogu. V trialogu jak název napovídá, se setkávají při jednáních tři strany: poslanci Evropského parlamentu, úředníci Evropské komise a ministři nebo vysocí úředníci země, která EU právě předsedá. V průměru se koná zhruba 25 takových trialogů za týden.
Čili jediný, kdo může v této chvíli přinést nový pohled, jsou národní vlády. Těm však opět dominují lidovci, kteří jsou hlavními aktéry této tragédie. Největší nadějí jsou Evropské volby na jaře příštího roku. Ty mohou změnit rozložení sil v EU, rozbít koalici eurolidovců a eurosocialistů a vnést do EU nějaký pokrok.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kdo-je-za-to-zodpovědný&quot;&gt;Kdo je za to zodpovědný&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Podobná reforma nevznikla ze dne na den. Naše pirátská europoslankyně Julia Reda na problematice pracovala pilně, avšak naše frakce nemá většinu. Jak již bylo zmíněno, reforma zčásti přebírá špatnou legislativu z Německa a Španělska, kde mají velké slovo tradiční média. Když problematické články 11 a 13 prošly hlasováním výboru, tak jsme samozřejmě reagovali. Spustili jsme web &lt;a href=&quot;https://zachraninternet.cz/&quot;&gt;zachraninternet.cz&lt;/a&gt; a svolali postupně dvě demonstrace. Samozřejmě jsme také informovali media, ale pro ta je to velmi složitá problematika, kterou příliš nechtějí řešit. Čestnou výjimkou je Nový deník, kde Petr Koubský &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/notes/nov%C3%BD-den%C3%ADk/europoslanci-se-rozhodli-osekat-internet-m%C3%A9dia-dostanou-drobky-od-stolu-kde-hodu/262552087927941/&quot;&gt;situaci popsal velmi přesně&lt;/a&gt;. Avšak až po hlasování.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Důležité je také podívat se na konkrétní jména těch, kteří hlasovali pro tuto destrukci Internetu. V klíčovém hlasování o současné podobě článku 13 hlasovali pro zachování tito čeští europoslanci:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://cs.wikipedia.org/wiki/Lud%C4%9Bk_Niedermayer&quot;&gt;Luděk Niedermayer&lt;/a&gt; (TOP 09, zvolen za TOP 09/STAN)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://cs.wikipedia.org/wiki/Michaela_%C5%A0ojdrov%C3%A1&quot;&gt;Michaela Šojdrová&lt;/a&gt; (KDU-ČSL)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://cs.wikipedia.org/wiki/Ev%C5%BEen_To%C5%A1enovsk%C3%BD&quot;&gt;Evžen Tošenovský&lt;/a&gt; (ODS)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://cs.wikipedia.org/wiki/Jan_Zahradil&quot;&gt;Jan Zahradil&lt;/a&gt; (ODS)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://cs.wikipedia.org/wiki/Tom%C3%A1%C5%A1_Zdechovsk%C3%BD&quot;&gt;Tomáš Zdechovský&lt;/a&gt; (KDU-ČSL)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Proti byli &lt;strong&gt;Dlabajová, Charanzová, Ježek, Keller, Konečná, Payne, Maštálka, Poc, Poche, Kohlíček, Sehnalová, Svoboda, Štětina, Telička&lt;/strong&gt; a dva další se zdrželi &lt;strong&gt;Polčák&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Pospíšil&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Nezaměňovat s ISP - to je provozovatel internetového připojení. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="EU" /><category term="copyright" /><category term="cenzura" /><category term="internet" /><summary type="html">Temný soumrak nad Internetem nám přináší Evropský parlament. Eurolidovci a eurosocialisté prosadili Směrnici Evropského parlamentu a Rady o autorském právu na jednotném digitálním trhu. Jedná se o první ucelené uchopení autorských práv v digitálním věku, avšak zcela špatně pojaté. Zkazili, co mohli. Konečné hlasování o směrnici prošlo drtivou většinou 438 ku 226.</summary></entry><entry><title type="html">18. mimořádně řádná schůze Sněmovny</title><link href="https://www.profant.eu/2018/mimoradne-radna-schuze.html" rel="alternate" type="text/html" title="18. mimořádně řádná schůze Sněmovny" /><published>2018-08-23T14:00:00+00:00</published><updated>2018-08-23T14:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2018/mimoradne-radna-schuze</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2018/mimoradne-radna-schuze.html">&lt;p&gt;22. srpna proběhla mimořádná řádná schůze sněmovny. Piráti docela uspěli. Na programu byly tři body jednání: 1. Důchody, 2. Platy poslanců, 3. Invaze v srpnu 1968.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-důchody&quot;&gt;1) Důchody&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;U důchodů se rozhodovalo o tom, zda bude platit senátní, či sněmovní verze. V obou verzích bylo stejné zvýšení důchodového základu. Rozdíl byl v tom, zda speciální přídavek bude od 85 let věku (Sněmovna), či od 25 let pobírání důchodu (Senát).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Senátní návrh měl 2 hlavní nevýhody. První je, že se jejich rozhodné datum neeviduje. Je to ostuda, ale prostě dané datum není jednoduše k dispozici. Musíme si uvědomit, že se jedná o data stará víc jak 25 let, čili digitální evidence nebyla na dnešní úrovni. Druhá nevýhoda je, že lidé, kteří dobrovolně pracovali, déle by na tom byli biti. Proto Piráti hlasovali pro sněmovní verzi. Avšak je třeba říci, že bychom se rádi bavili i o té druhé. Za mě by bylo nejlepší “25 let pobírání nebo 85 let věku”, ale to jsme nemohli navrhnout, jelikož to byl vrácený návrh ze Senátu (tedy ho Sněmovna může jen přijmout, nebo odmítnout).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jsem rád, že se podařilo alespoň malinko zvýšit důchody. Mnohé jsou totiž zcela nedůstojné. Problém však je, že systém potřebuje konsenzuální reformu a tu viditelně tato vláda nechystá. Opakovaně jsme se na to ptali.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-platy-politiků&quot;&gt;2) Platy politiků&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Jedná se o širší zákon, který neurčuje platy jen politiků, ale např. i soudců a státních zástupců. Avšak stejně se to každému měří jinak. Poslanci mají část pravidelného růstu zmraženou. A to skončí tento rok. V praxi to znamená, že by platy poslanců skokově vzrostly o 20%. Někteří nás obviňují z populismu, ale nám to nepřijde přiměřené. Obecně si myslíme, že tyto platy by měly být jednodušší. Různé benefity a náhrady slouží k obcházení daní a k nejasné cílové částce. Pravdou je, že dneska poslanci na účet přijde cca 95 000 Kč. Liší se to dle funkcí a kraje (příplatek za dopravu). Rozhodně je to velký příjem, ale ne zas astronomický. Zodpovědná práce poslance vyžaduje velké nasazení, velmi flexibilní pracovní dobu, ohromnou zodpovědnost za daná rozhodnutí apod. Skokové navýšení jsme proto odmítli. Chtěli jsme zachovat pouze navýšení, které kopíruje růst mezd v nepodnikatelském sektoru.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tento bod byl zařazen na program díky úsilí Pirátů. Ti ho navrhli a dostatečně mediálně tlačili na ANO, které nakonec zařazení podpořilo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ODS se razantně postavila za velký růst. Velmi vtipné a zároveň smutné bylo vystoupení Tomia Okamury k tomuto tématu, ale tato karikatura sebe sama již asi nikoho nepřekvapí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bitva však není vybojována. Toto bylo jen první čtení. Ještě nám zbývají výbory, druhé čtení, garanční výbor, třetí čtení a Senát. To upřímně není málo a vůle politikům nezvyšovat platy je u ostatních stran velmi malá.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-invaze-v-srpnu-1968&quot;&gt;3) Invaze v srpnu 1968&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bod k invazi v srpnu 1968 byl přehlídkou obhajoby KSČ ze strany KSČM. Nakonec jsme schválili usnesení:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Poslanecká sněmovna prohlašuje, že vtrhnutí vojsk pěti států Varšavské smlouvy v srpnu 1968 do Československa bylo aktem invaze a následné okupace a bylo v rozporu s mezinárodním právem.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Je velmi smutné, že toto není jasné, ale je z toho potřeba dělat usnesení. Takovéto usnesení navíc samozřejmě nic nezmění.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ale to nejvtipnější se stalo až poté. Ministr dopravy Dan Ťok odešel ze sálu a neodhlásil se. Tím porušil zákon o jednacím řádu Sněmovny. Z toho důvodu se však stalo, že se při hlasování oficiálně zdržel (namísto aby byl nepřítomen). Toto své lajdáctví následně začal &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1032327231262142464&quot;&gt;shazovat na předsedajícího Vojtěcha Pikala&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/twitter-screen-tok.png&quot; alt=&quot;alt text&quot; title=&quot;Twitter&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A kdyby někoho zajímalo proč tato schůze byla mimořádně řádná, tak to skvěle &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/matous.vanca.77/posts/247693149389684&quot;&gt;vysvětlil náš kolega Matouš Vanča&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="Sněmovna" /><summary type="html">22. srpna proběhla mimořádná řádná schůze sněmovny. Piráti docela uspěli. Na programu byly tři body jednání: 1. Důchody, 2. Platy poslanců, 3. Invaze v srpnu 1968.</summary></entry></feed>