<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="https://www.profant.eu/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.profant.eu/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-05-25T08:37:05+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/feed.xml</id><title type="html">Blog Ondřeje Profanta</title><subtitle>Zápisník pirátského poslance Ondřeje Profanta, který se zaměřuje na opendata a e-government. Rád bych byl, aby Česká republika byla moderním státem s rozvinutou digitální ekonomikou, kde je kladen silný důraz na vzdělávání a svobodu. V digitalizaci se musíme inspirovat ve Velké Britanii a Estonsku, řešení musí být otevřená a uživatelsky přívětivá.
</subtitle><author><name>Ondřej Profant</name></author><entry><title type="html">Pět důvodů proč volit Piráty do Evropského parlamentu</title><link href="https://www.profant.eu/2019/5-duvodu-pirati-ep.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pět důvodů proč volit Piráty do Evropského parlamentu" /><published>2019-05-24T09:00:00+00:00</published><updated>2019-05-24T09:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/5-duvodu-pirati-ep</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/5-duvodu-pirati-ep.html">&lt;p&gt;Dnes tu opět máme svátek demokracie - volby. Prosím, jděte k volbám i vy. Já budu volit Piráty. Proč?&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;program&quot;&gt;Program&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Našich &lt;a href=&quot;https://evropapotrebuje.cz/program/&quot;&gt;20 priorit pro Evropský parlament&lt;/a&gt; je stručných a jasně říkají, co chceme dělat. Nemám rád všeobsáhlé texty, které čtenáři neprozradí ty skutečné cíle a záměry. Ve sněmovně z našich předvolebních priorit máme úkoly na stranickém &lt;a href=&quot;https://redmine.pirati.cz/projects/snemovna/issues?query_id=75&quot;&gt;redmine&lt;/a&gt; a makáme na nich. Plnění našich úkolů si tak kdokoliv může zkontrolovat online. To není náhoda, to je o přístupu k věci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://evropapotrebuje.cz/program/spolecny-eu-pirati/&quot;&gt;Společný evropský program&lt;/a&gt; je již o poznání podrobnější. A pozor! Podepsalo ho celkem 13 pirátských stran napříč Evropou. Evropa je o spolupráci.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/_18spO1PcLA&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h3 id=&quot;kandidáti&quot;&gt;Kandidáti&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Můžete mít sebelepší program, ale pokud ho neplníte, tak je to k ničemu. Tohle je podle mě jeden z největších problémů české politiky. Důvěryhodnost kandidátů je mizivá a následně jsou z toho všichni zklamaní. Ale první pětka Pirátů je skvělá!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://evropapotrebuje.cz/kandidati/marcel-kolaja/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Marcel Kolaja&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marcela znám dlouho. Několik let jsme spolu v Otevřených městech. Je to jeden z největších bojovníků za svobodný software. Někdo takový je v Evropském parlamentu určitě třeba. Bez toho se EU nikam nepohne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://evropapotrebuje.cz/kandidati/marketa-gregorova/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Markéta Gregorová&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Markéta má srdce na správném místě. Je opravdovým ztělesněním Pirátů - mladá, energická, trochu rebel. Zkrátka člověk, kterého chcete mít ve svém týmu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://evropapotrebuje.cz/kandidati/mikulas-peksa/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Mikuláš Peksa&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mikuláš má široký rozhled a analytické myšlení. Má už zkušenosti z českého parlamentu, takže se v Evropě jen tak neztratí. Umí si určit politické priority a vyjednávat o nich. A zároveň víte, že se po zvolení neotočí k programu zády.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://evropapotrebuje.cz/kandidati/lukas-blazej/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Lukáš Blažej&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talentovaný třiadvacetiletý bojovník za spravedlnost z Ústí. Věnuje se právu na životní prostředí, ale jeho život je mnohem zajímavější. Sám se setkal s bezprávím, když mu policie neprávem zabavila počítač a doteď se soudí o škodu. Jsou to již roky. Takový člověk se jistě bude bít za občany, protože už se sám s šikanou setkal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://evropapotrebuje.cz/kandidati/jana-kolarikova/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Jana Koláříková&lt;/strong&gt; &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Má velkou mezinárodní zkušenost, například s budováním školství v Malawi. Ale to není vše. Jana Pirátům pomáhá hledat nové lidi a jde jí to! Umí pomoci skoro každému týmu a má skvělé organizační schopnosti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prvních pět kandidátů znám osobně. Marcela již skoro 10 let. Mohl bych o nich samozřejmě vyprávět více, ale pokusil jsem se zaměřit na to podstatné pro EU. Připomínám, že ve volbách můžete dát až dva kroužky svým preferovaným kandidátům. Já už preferoval v primárkách, čili je dám jen v rámci první pětky.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;elán-a-bezpředsudečnost&quot;&gt;Elán a bezpředsudečnost&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nekandidujeme s již hotovými vazbami. Nebudeme vstupovat do frakce jenom proto, že to dělali “naši dědečkové”, nebudeme se k někomu vtírat, protože nám kdysi v něčem pomohl. Máme čistý stůl a opravdu se můžeme řídit svým svědomím. &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-2401-pirati-a-frakce-evropskeho-parlamentu-kam-se-chceme-zaradit&quot;&gt;Rozhodování o frakci popsala Markéta&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pozitivní-kampaň&quot;&gt;Pozitivní kampaň&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Naše kampaň opět byla pozitivní. Nemáme potřebu si platit armády trolů, manipulovat s články v mediích či tupě útočit na oponenty. My vyznáváme věcnou argumentaci, ukázku výsledků práce. Nerozdáváme koblihy, ale noviny nabité informacemi.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;šance-porazit-babiše&quot;&gt;Šance porazit Babiše&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pokud přijde dost našich voličů, tak je šance, že v těchto volbách Piráti porazí hnutí ANO. Pro Andreje Babiše by to jistě bylo velmi poučné. Třeba by pak pochopil, že se k České republice nemůže chovat bezohledně a autoritářsky, jako by patřila do jeho svěřenského fondu.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="volby" /><category term="EU" /><summary type="html">Dnes tu opět máme svátek demokracie - volby. Prosím, jděte k volbám i vy. Já budu volit Piráty. Proč?</summary></entry><entry><title type="html">Zpráva o transparentnosti leden 2019 - březen 2019</title><link href="https://www.profant.eu/2019/transparentni-report-006.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zpráva o transparentnosti leden 2019 - březen 2019" /><published>2019-05-17T16:00:00+00:00</published><updated>2019-05-17T16:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/transparentni-report-006</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/transparentni-report-006.html">&lt;p&gt;Souhrnný report mé činnosti v období leden až březen 2019. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;Otevřenost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;leden-2019&quot;&gt;Leden 2019&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Upozornění na selhání Ministerstva kultury&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Upozornil jsem na pochybení Ministerstva kultury, které nedokázalo zajistit dostatečné financování pro české knihovny. Těm od nového roku skončila smlouva s kolektivním správcem Dilia pro digitalizaci dokumentů na objednávku. Ačkoliv se Dilia v tomto případě jako v mnoha jiných zachovala naprosto ziskuchtivě a bezohledně, jednalo se především o selhání ministerstva, které nezvládlo situaci začít včas řešit.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/komentar-profanta-konec-digitalnich-kopii-v-knihovnach.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Přínos GDPR&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V loňském roce se velmi intenzivně řešilo přijetí GDPR a zavedení jeho pravidel do českého právního řádu. GDPR bylo však postiženo spoustou dezinformačních kampaní, které různě zkreslovaly jeho obsah a rozsah. Jelikož GDPR považuji za krok správným směrem v oblasti ochrany osobních údajů, sepsal jsem shrnutí o jeho přínosech pro občany a pozměňovacích návrzích, které Piráti při schvalování GDPR měli.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/prinos-gdpr.html&quot;&gt;Článek na blogu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Příprava Akčního plánu a zákona o digitální službě&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V týmu Informatika jsme pracovali na přípravě Akčního plánu boje proti vendor lock-in a podpory open source ve veřejné správě a zákona o právu na digitální službu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Čínské firmy a kybernetická bezpečnost ČR&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problémy okolo čínských firem Huawei a ZTE z konce loňského roku vyvolaly velkou debatu o kybernetické bezpečnosti státu. Piráti i já osobně jsme s k současnému pojetí kybernetické obrany a ke kauze samotné několikrát veřejně vyjádřili a nabídli možné řešení. Tím jsou stejná pravidla pro všechny a širší využívání otevřeného software a hardware.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/komise-k-nukib-o-bezpecnosti-technologii.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/huawei-zte.html&quot;&gt;Článek na blogu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10213486724869217?__tn__=-R&quot;&gt;Vtipné vystoupení: Jan Lipavský vs. Vojtěch Filip&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.irozhlas.cz/zpravy-domov/cina-technologie-hardware-firmy-komunikace-obrana-it-profant_1901121000_ado&quot;&gt;Rozhovor pro ČRo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pokračování v otevírání státního hospodaření&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S Mikulášem Ferjenčíkem a dalšími piráty ve Sněmovně jsme pokračovali v naší snaze o otevírání státního hospodaření. Pracujeme na zpřehlednění rozpočtu samého i informací o jeho plnění.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pracovní skupina k digitalizaci stavebního řízení&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Začala se scházet pracovní skupina výboru pro veřejnou správu k digitalizaci stavebního řízení. Ta má za cíl řešit digitalizaci celého procesu stavebního řízení. Ve skupině jsme se nejprve zaměřili na digitální technickou mapu (DTM), která má přinést jednoduché sdílení map, do kterých budou zaneseny infrastrukturní sítě, stavby a další potřebné informace. V současnosti jsou obdobná řešení dobrovolná a tedy neúplná.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zasedání Celostátního fóra Pirátů&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Od 19. do 20. ledna probíhalo zasedání Celostátního fóra Pirátské strany, kterého jsem se zúčastnil. Na zasedání se v primárních volbách vybíralo čelo pirátské kandidátky do Evropského parlamentu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Opendata pivo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zúčastnil jsem se akce Opendata pivo, což je neformální setkání příznivců konceptu otevřených dat. Jako vždy se sešli zajímaví lidé se zajímavými nápady.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Firma za 1 den&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veřejně jsme představili náš návrh na zjednodušení založení firmy. Projekt Firma za 1 den jsme představili již v říjnu minulého roku na odborném semináři ve Sněmovně. Cílem projektu je značné zjednodušení a zmodernizování administrativy nutné pro zahájení podnikání.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/firmu-pujde-zalozit-za-jeden-den.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/firma-za-1-den.html&quot;&gt;Článek na blogu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;únor-2019&quot;&gt;Únor 2019&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zpřístupnění technických norem&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ve Sněmovně se nám podařilo prosadit doprovodné usnesení, kterým jsme uložili vládě vyřešit situaci ohledně přístupnosti technických norem.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/o-jednu-absurditu-mene-vlada-bude-muset-zverejnovat-technicke-normy.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/technicke-normy-saga.html&quot;&gt;Článek na blogu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konference FOSDEM&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zúčastnil jsem se jedné z největších konferencí o open source software a hardware, FOSDEM. Na konferenci jsem měl možnost pohovořit s řečníky a vývojáři nových aplikací a více tak rozšířit svůj přehled o novinkách ve světě open source.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10213565383355630&quot;&gt;FB post&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Předávání zkušeností v Plzni&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Navštívil jsem piráty v Plzni, abych jim předal některé své zkušenosti z komunální politiky. Bavili jsme se o tom jak zodpovědně dělat opoziční práci, jak z opozice něco prosadit i obecně o problémech veřejné správy v čechách.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Seminář Elektronické komunikace a soukromí v novém ePrivacy nařízení&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ve spolupráci se spolkem Iuridicum Remedium jsem v Poslanecké sněmovně uspořádal odborný seminář o ePrivacy nařízení. Záznam a jednotlivé prezentace ze semináře si můžete prohlédnout na mém blogu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/seminar-eprivacy.html&quot;&gt;Záznam semináře&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Registr smluv na Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na zasedání výboru jsme doporučili schválení pozměňovacích návrhů na rozšíření registru smluv.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;LANka s poslancem&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jako další neformální příležitost, jak se mohu s občany potkat, jsem začal organizovat LANku s poslancem. Jednou za dva týdny v pirátském centru v Praze pořádám veřejné hraní počítačových her, během kterého se mnou mohou lidé poklábosit o politice, technologiích i dalších tématech.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ceny Velkého bratra&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zúčastnil jsem se předávání Cen Velkého bratra a následné afterparty. Tyto anticeny každoročně uděluje Iuridicum Remedium největším slídilům v několika kategoriích.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://bigbrotherawards.cz/vitezove-cen-velkeho-bratra-za-rok-2018/&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://zpravy.aktualne.cz/ekonomika/nejvetsi-cmuchalove-v-cesku-facebook-financni-sprava-vysavac/r~0b5aa4ac2fa711e99d3cac1f6b220ee8/&quot;&gt;Článek na Aktuálně.cz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Představení Akčního plánu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zveřejnili jsme Akční plán boje proti vendor lock-in a podpory open source ve veřejné správě, který má být součástí vládní strategie Digitální Česko. Pirátský Akční plán navrhuje konkrétní opatření, která mají veřejné správě pomoci získat lepší kontrolu nad jejími systémy a rozšířit využívání open source technologií.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/assets/pdf/Ak%C4%8Dn%C3%AD%20pl%C3%A1n%20open%20source%201.0.pdf&quot;&gt;Akční plán&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/akcni-plan-piratu-digitalizace-otevreny-software.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lupa.cz/aktuality/pirati-prisli-s-akcnim-planem-pro-zavedeni-otevreneho-softwaru-na-uradech/&quot;&gt;Článek na Lupa.cz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Teambuilding poslaneckého klubu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ve dnech 23. až 24. února jsem byl na pirátském poslaneckém teambuildingu, kde jsme s kolegy zlepšovali naši týmovou spolupráci, aby byla práce našeho klubu ještě efektivnější.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konference Veřejná správa prakticky&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;První ročník konference Veřejná správa prakticky proběhl 26. února. Konferenci pořádal spolek Otevřená města a Univerzita Pardubice. Tématy konference byly mimo jiné Cityvizor, participativní technologie, IoT a jeho infrastruktura, knowledge management a sdílení.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.otevrenamesta.cz/vsp-2019.html&quot;&gt;Program konference&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.otevrenamesta.cz/vsp-2019-after.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;březen-2019&quot;&gt;Březen 2019&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Setkání s delegací Evropské komise&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Společně s Olgou Richterovou a Lukášem Wagenknechtem jsme se 1. března zúčastnili setkání s generálním ředitelem pro regionální a městskou politiku Evropské komise Marcem Lemaîtrem.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/olga.richterova/posts/10217940319157362?__tn__=-R&quot;&gt;FB post Olgy Richterové&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/WagenknechtLuk/posts/1096174963909059?__tn__=-R&quot;&gt;FB post Lukáše Wagenknechta&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Installfest&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jako účastník jsem 2. března zavítal na letošní &lt;a href=&quot;https://installfest.cz/if19/&quot;&gt;Installfest&lt;/a&gt;, konferenci zaměřenou na otevřené technologie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Open Data Expo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Další konference, na kterou jsem v březnu zavítal, bylo &lt;a href=&quot;https://opendataexpo.osf.cz/&quot;&gt;Open Data Expo&lt;/a&gt; pořádané nadací OSF. Na konferenci jsem vystoupil za spolek Otevřená města.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Široká podpora zákona o právu na digitální službu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zákon o právu na digitální službu podporovalo k 27. březnu 137 poslanců z poslaneckých klubů všech sněmovních stran, stal se tak příkladem úspěšné mezistranické spolupráce. Piráti do návrhu prosadili otevřená data a technologickou neutralitu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/sto-tricet-sedm-podpisu-pod-zakon-o-digitalni-komunikaci.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Snaha Vojenského zpravodajství o plošné šmírování&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V souvislosti s chystanými legislativními změnami v pravomocích Vojenského zpravodajství jsem se 28. března zúčastnil schůzky s ředitelem Vojenského zpravodajství Janem Berounem. Největší riziko chystaných změn spočívá v zavádění technických prostředků určených k plošnému sledování komunikací.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/soukromi-obcanu-v-ohrozeni-vojenska-rozvedka.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piratecon Kultura v digitální éře&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na pirátské konferenci k oblasti kultury jsem vystoupil se svým příspěvkem o proměně způsobu produkce a konzumace kulturního bohatství a vědeckého poznání v moderní době.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-2343-ohlednuti-piratecon-na-tema-kultura-v-digitalni-ere?do=komentuj&quot;&gt;článek na Pirátských listech&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rozhovor pro Flowee&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V rozhovoru pro nové médium Flowee jsem shrnul předpoklady pro úspěšnou digitalizaci veřejné správy a vysvětloval principy obsaženém v pirátském Akčním plánu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.flowee.cz/floweecity/praha/6239-ondrej-profant-pokud-mesto-neotevre-data-tak-jako-smart-fungovat-nemuze&quot;&gt;Článek na Flowee.cz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V březnu jsme ve Sněmovně jednali o několika bodech, které Piráti už v minulosti řešili:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;6. 3.&lt;/strong&gt; Sněmovnou prošel ve třetím čtení návrh na povolení až &lt;strong&gt;0,5 promile alkoholu pro vodáky&lt;/strong&gt;. V rámci bodu se také podařilo prosadit, že Berounka nebude považována za významnou dopravní cestu. &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10213785743984508&quot;&gt;FB post&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?g=69251&quot;&gt;Hlasování&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;8. 3.&lt;/strong&gt; se nám podařilo protlačit &lt;strong&gt;rozšíření registru smluv&lt;/strong&gt; na firmy typu ČEZ, já osobně jsem byl zpravodajem tohoto náročného tisku. &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/zasadni-zmena-schvalena-novela-zakona-o-registru-smluv.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;8. 3. Prodejní doba o svátcích&lt;/strong&gt; je téma, které se pravidelně vrací. Ačkoliv souhlasím s tím, že by zaměstnanci měli být chráněni, zákon je implementován zvláštně. Svátky jsou vybrány v podstatě náhodně a nezakazuje se provádět jiné činnost než prodej. Zákazník tedy neví, kam si o svátcích může jít nakoupit. Proto jsem hlasoval pro zrušení.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;12. 3.&lt;/strong&gt; Senát vrátil do Sněmovny &lt;strong&gt;zákony zavádějící GDPR&lt;/strong&gt; do českého právního řádu. Pirátům se ve Sněmovně podařilo prosadit informační příkaz, aby se zlepšila vymahatelnost práva na informace. Ze zákonu ale byly vyškrtnuty pokuty pro veřejnou správu. Takže zatímco občané a podnikatelé budou za porušení povinností GDPR pokutováni, poslanci ANO, ODS, ČSSD, KDU-ČSL a STAN prosadili vrchnostenskou výjimku ze sankcí pro úřady. &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?g=69366&quot;&gt;Hlasování o zákoně o ochraně osobních údajů&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?g=69364&quot;&gt;Hlasování o doprovodných zákonech&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/transparentni-report-005.html&quot;&gt;«« Předchozí report (říjen 2018 - prosinec 2018)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="transparence" /><category term="report" /><category term="Piráti" /><summary type="html">Souhrnný report mé činnosti v období leden až březen 2019. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci Otevřenost.</summary></entry><entry><title type="html">Video: Občan má právo podat věc elektronicky</title><link href="https://www.profant.eu/2019/video-egovernment-port-x.html" rel="alternate" type="text/html" title="Video: Občan má právo podat věc elektronicky" /><published>2019-05-16T19:00:00+00:00</published><updated>2019-05-16T19:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/video-egovernment-port-x</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/video-egovernment-port-x.html">&lt;p&gt;Druhý rozhovor z &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/events/290126941922266/&quot;&gt;Klubu Evropa&lt;/a&gt; - tentokrát jsme se Zdeňkem Hřibem a Janem Adamcem probírali nejen egovernment, smart cities a vendor lock-in, ale i to, jaký má evropská legislativa vliv na českou praxi v oblasti digitalizace veřejné správy.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;V druhém rozhovor v rámci &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/events/290126941922266/&quot;&gt;Klubu Evropa&lt;/a&gt; z 16. května, tentokrát z lodi PORT X, jsme s kolegy primátorem Zdeňkem Hřibem a starostou Prahy 12 Janem Adamcem debatovali o egovernmentu, jeho stavu a problémech na různých úrovních státní správy a samosprávy. Řeč přišla mimo jiné i na:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;koncept Smart cities a jeho slepé uličky&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;procesy v veřejné správě a nutnost jejich revize pro potřeby digitálního věku&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;data, jejich sběr, syntézu, sdílení a hlavně jejich využívání při řízení&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;problém vendor lock-in - uzavření k jednomu dodavateli&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;potřebu široké shody na koncepci IT&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;udržování digitální infrastruktury&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;právo občana komunikovat s veřejnou správou elektronicky&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;EU a její dopad na digitalizaci české veřejné správy&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;!---
- O smart cities
	• ZH:V Praze spoustu slepých uliček;Hlavně o otevřených datech a jejich využívání
	• OP: SC jsou o symbióze - o předávání dat, umění se přizpůsobitm z dat vyčíst závěry a řídit se jimi
	• JA: spojení lidí s vládou
	• ZH: Praha na tom v rámci Čr není špatně; celosvětově tu rezervy jsou. Selháváme v rovině OD, je problém posbírat data z městských firem
	• ZH: bude signál v metru, bude portál, kde si lidé vyřídí záležitosti s městem
	• ZH: je to o systematické práci s daty
	• ZH: největší problém - vendor lock městských informačních systémů - systémy nemůžeme sami rozvíjet, jsme odkázani na milost našim dodavatelům
	• ZH: Barcelona 80 % budgetu do OS řešení, chceme i v Praze a chceme sdílet s ostatními městy
	• ZH: kostlivci ve skříních - zakázka na něco, co vůbec nikdo nechtěl - zastavili jsme; nákup nepotřebných drahých hraček
	• OP: je to širší pojem, zapomíná se na infrastrukturu; když není v pořádku, není aktualizovaná, tak později je to výrazně dražší, už to třeba nikdo nechce udržovat. Dodavatel apk dělá aktualizace draze 9:30
	• OP: zaostáváme za západem, protože se nedokážeme dohodnou na koncepci a držet ji
	• OP: je třeba lépe diskutovat a snažit se navzájem pochopit
	• OP: dobrý příklad. Digitální česko je dobré, dá se na ní stavět, nejsou k ní zásadní výhrady
	• JA: Platby kartou na úřadě, je potřeba licence - je potřeba kupovat od jedné firmy, která má vendor lock-in:
• Ambice praha za 10 let:
	• ZH: budou se sem jezdit koukat lidé ze zahraničí, jak se to má správně dělat
	• OP: problém není v legislativě, ale ve výkladu ministerstev; EU zákony jsou rigidně překlápěny a ještě rigidněji vykládány; globálně nastavení myšlení, že to nejde, hlavně nic nového
	• OP:Fail fast -poučovat se z chyb a jít rychle - 14:00
	• JA:
	• OP: vize - abychom byli data driven., abychom se řidili tvrdými daty - děláme to stejně jako 50. letech! 16:00 - používat lokální realtimový data
	• OP: OD přinášejí data i pro podnikatele - v Londýně se podle nich rozhodují, kde otevřou obchod
• Stav egovernment dnes
	• JA: usnesení už máme elektronicky, ale nepodepisujeme je el.
	• ZH: celá řada věcí funguje v deklaratorní rovině, problém je v realizaci a jejím detailu - často nedotažené. Za pomíná se na prespektivu uživatele
	• ZH: komunikace s městskými částmi 20:30
	• ZH: komunikace se státem - od zhora dolů
	• ZH: cílem je aby proces zjednodušoval i činnost úřadu, ale důležitější je občanské hledisko
	• OP: digitalizace není jen o SW a o procesech, jak jsou nastavené, jestli fungují a jsou pro egov připraveny.
	• VB: tým který přepisuje procesy, 24:00, podařilo se jim reálně šetřit; česká řešení jen převádějí  papírová řešení do dogitálního světa. Je třeba přepracovat procesy pro digitální svět -&gt; zjednodušení a úspory. Zaspali jsme, digitalizace nebyla reálnou prioritou25:00
	• OP: EU přinesla několik komplexních věcí .- třeba celoevropskou identitu; základy jsou postaveny; infrastruktura v čechách je kostrbatá ale podobná třeba estonsku; nástroje nejsou aktualizovány, nejsou modernizovány; svítá na lepší časy ZPDS má tyto digitalizované procesy zastřešit z pohledu občana. Občan má právo podat věc elektroincky!
	• OP. Nesmí to být na sílu prosazené jedno hloupé řešení, nesmí se to za 4 roky jako otočit, jako NENu
	• OP. Velkým problémem digitalizace jsou lidi - jak získat lidi a udržet si je; je potřeba kvalitní personál, musí být schopen rovnocenné komunikace s dodavatelem 29:00
	• OP: Prosazujeme založení firmy za 1 den, ukázali jsme ministerstvu jak to dělat - udělali jsme aplikaci, která umožňuje zakládání firem
	• OP: Chceme více otevřít data o zemědělských dotacích
	• ZH: Cheme umožnit čistě elektronické podání grantu, elektronické petice - nemáme je ze zákona povinost akceptovat, ale vlastně nás nic nebrzdí je dodržovat, realitní portál Prahy - přehled o nemovistostech, které praha vlastní
	• JA:
	• OP: Otevřená města je spolek obcí , které chtějí být otevřené jak v participaci občanů, tak transparentní, a otevřené z pohledu SW
	• Když máte zdrojový kód, můžete to upravit
	• OP: většina obcí řeší stejné problémy, proto je výhodné spolupracovat na vzniku aplikací, které potřebují; podporujeme sdílení know-how 39:00 Nabízíme obcím rozklikávací rozpočet CityVizor
	• SC - senzory 42:00
	• ZH - nasadíme CityVizor na MHMP
	• OP je potřeba přemýšlet o procesech, ptát se proč 48:00
	• OP: know ho má jen dodavatel uzavřeného řešení - vendor lock-in
• Co cht+ějí piráti v EP:
	• OP: Spostu věcí v egovernmentu pochází z EU - jenotná identita, eObčnaka, ochrana pozitivních údajů; evropa přinesla přístupnost webových stránek a mobilních aplikací
	• OP: Procesy v EU by měly být přehlednější, hlasování by nmělo být přehlednější
	• OP: sociální změna - nástup robotizace a umělé inteligence; EU je mnohdy první kdo to řeší 54:00

--&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="egovernment" /><category term="digitalizace" /><category term="informatika" /><category term="veřejná správa" /><category term="otevřený software" /><category term="open data" /><summary type="html">Druhý rozhovor z Klubu Evropa - tentokrát jsme se Zdeňkem Hřibem a Janem Adamcem probírali nejen egovernment, smart cities a vendor lock-in, ale i to, jaký má evropská legislativa vliv na českou praxi v oblasti digitalizace veřejné správy.</summary></entry><entry><title type="html">Video: Veřejná správa zaostává v digitalizaci hlavně ve vztahu k občanům</title><link href="https://www.profant.eu/2019/video-digitalizace-pice.html" rel="alternate" type="text/html" title="Video: Veřejná správa zaostává v digitalizaci hlavně ve vztahu k občanům" /><published>2019-05-15T19:00:00+00:00</published><updated>2019-05-15T19:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/video-digitalizace-pice</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/video-digitalizace-pice.html">&lt;p&gt;Záznam rozhovoru z &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/events/290126941922266/&quot;&gt;Klubu Evropa&lt;/a&gt; o digitalizaci veřejné zprávy, vendor lock-inu, bezpečnosti, problémech a pozitivních příkladech.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;V rozhovoru v rámci &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/events/290126941922266/&quot;&gt;Klubu Evropa&lt;/a&gt; 15. května z Pirátského centra jsem povídal o několika důležitých tématech, hlavně z oblasti veřejné správy a její digitalizace:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Rozdíly v pražské a sněmovní opoziční práci&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Digitalizace veřejné správy a její hlavní problémy v Česku&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Problém vendor lock-in - uzavření k jednomu dodavateli - a jak ho řešit&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Open card - typický příklad vendor lock-inu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bezpečnost IT jako narůstající komplexní nejen technologický, ale hlavně lidský problém&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Otevřený software a hardware&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nutnost vzdělávání IT pracovníků&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Public Money, Public Code - kód vzniklý za veřejné peníze má být veřejný&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pozitivní příklady dobré praxe v digitalizaci - Velká Británie a Dánsko&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;!---
- Rozdíly pražské a celostátní politiky
  ○ PS - výrazně lepší prostředky pro opozici; experty; na magistrátu nebyly prostředky na dopracování koncepcí
- Digitalizace
  ○ Digitalizace není vytvoření IT systémů 4:00
  ○  Digitalizace je o procesech - jak fungují úřadnící, jak fungují  občané
  ○ Veřejná správa zaostává v digitalizaci hlavně ve vztahu k občanům
  ○ Úřady digitalizují hlavně interně - 5:00 - aby se ulehčila práce úředníků
  ○ Nemyslí se na koncové občany, chybí přístupnost systémů zvenku a jejich provázanost
  ○ Vize je populární, je je v programovém prohlášení vlády; realizace utíká skrz prsty, řeší se pouze vnitřní problémy úřadu a to ještě nedostatečně
- Vendor lock-in
  ○ Uzamčení k jednomu dodavateli
  ○ Úřad není schopen přejít ke konkurenci - buď neexistuje nebo to není možné
  ○ Dodavatel drží know how, zpětnou kompatibilitu, úřad neumí ani vyspecifikovat novou zákazku - 8:00
  ○ Konkurence nemůže vyrůst, protože 1 firma dodává všem úřadům
- Open card
  ○ Vendor lock-in - technické a právní kličky
  ○ Úřad je neschopný dělat důstojného partnera dodavateli
  ○ Úředníci nevěděli co potřebují
  ○ Úřadnebyl schopnýá převzít data z inforamčního systému
  ○ Licence - omezený počet, za každou navíc se platilo
  ○ Zrušené karty měli platně alokované licence
  ○ Náhrada apírovými kupony - vše co potřebujete 14:00
- Problémy digitalzace
  ○ Nejvyšší politické vedení a jeho ochota reaálně prsoazovat důležité věci - uchopit to celkově - pevná vize! Náš premiér používá notýsek
  ○ Vnitřní personál musí být klvalifikovaný, aby mohl budovat partnerství - musíte vědět, jakou práci vám ušetří, jakou službu očekávat
    § Nepoužitelné systémy byly úřžedníky pčřevzaty
  ○ Vendor lock-in
    § Řešením je svobodný software - garantuje držiteli, že bude mít zdrojový kód - ví co se v softwaru děje; může SW upravovat
    § Při drobných úpravách vám může dodavatel naúčtovat jakoukoliv částku a vy nevíte, zda je vůbec adekvátní 19:00
    § Open source - každý kdo má android má open source, většina serverů je OS
    § I komerční svět bojuje s vendor lock-inem a zjišťuje že OS je řešením
    § OS prostředí je zdravější ke konkurenci - 21:00
    § Nevýhoda - veřejná správa si to není schopná řešit sama - potřebuje dodavatele, který SW nasadí a bude poskytovat podporu - chybí dodadvatelů OS
    § Tržní prostředí - soutěž - konkurence
- Jak dneska postupovat?
  ○ Eduakce lidí - 24:00 inforamtici se toho bojí - přeložili jsme PMPC - co je to vendor lock-in
  ○ Digitální česko - říká, že VLI je špatně, neřeší, jak to spravit
  ○ Vláda sama pořád schvaluje špatné zakázky - &quot;jinak to nejde&quot;, pokračování zajetých kolejí
  ○ Akční plán
    § Praktické příklady dobré praxe
- Bezpečnost 27:00
  ○ OS má výhodu, že se dá nezávisle auditovat
  ○ Důvěra se zakládá na tom, že si ji člověk může ověřit
  ○ SW a HW přes kterou tečou veškeré inforamce a my přesně nevíme jak fungují! 29:00
  ○ Bezpečnostní problémy jsou čím dál tím významější, protože informační systémy ovlivňují čím dál tím více věcí; přenášejí se tam agendy; je tam více inforamcí, jsou cenější, o čím dál tím více lidech
  ○ Data o miliardě jednotlivců jsou extrémně cenná pro marketing
  ○ SW není to jediné, je tam i HW, který také může být uzavřený blackbox - může tam být další způsob komunikace o kterém ani nevíme
  ○ Potřebujeme mít možnost HW auditovat
  ○ Kritická infrastruktura musí být open hardware aby ji každý mohl analyzovat; vyráběný pod kontrolou na evropském území
  ○ Bezpečnost je extrémně komplexní:
    § Je to O procesech, nejčastější jsou lidské chyby
    § Velké kyberútoky byly způsobené sociálním inženýrstvím
    § Staré IT systémy jsou nezabaezpečitelné 35:00 - nelze řešit bezpečnost
    § Technologicky, lidká stránka, fyzická stránka
      □ Hlavní únik dat byl přes síť která vedla přes veřejnou chodbu 36:00
    § Bezpečnost se vždy řeší až když se stane problém
- Digitalizace je komplexní problém
  ○ Na co jsou úředníci zvyklí
  ○ Bezpečnost
- Dánsko je 1. OECD v digitalizaci - důchod je třeba vyřídit online, na úřadě to kdyžtak vyřeší, nabídnou kurz, využíjí pak výhody internetu
- Velká Británie - chtěli ušetřit na IT, sestavili špičkový tým a se zadáním vymyslete jak na to, příští rok škrtáme 20 % ve financích na IT 40:00
  ○ Co nejjednušší stránky
  ○ Autdit IT na ministerstvech, proč používat drahé komponenty
  ○ Když bránil zákon, zákon se změnil
- V česku se ministerstva vymlouvají na zákony
  ○ Nemůžeme poslat notifikaci, protože nám to zákon nenařizuje - bylo by to plýtvání veřejnými prostředky
  ○ Ministerstva si to sami komplikují aby nemuseli nic dělat
  ○ Je třeba vytvrat a uddržet směr! Nezačínat od 0, přinášet konstruktivnější politiku
EU volby jsou důležité, eu přináší spoustu důležité legislativy, díky ní máme základ pro další digitalizaci (eObčanka)

--&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="egovernment" /><category term="digitalizace" /><category term="informatika" /><category term="veřejná správa" /><category term="otevřený software" /><category term="bezpečnost" /><category term="otevřený hardware" /><summary type="html">Záznam rozhovoru z Klubu Evropa o digitalizaci veřejné zprávy, vendor lock-inu, bezpečnosti, problémech a pozitivních příkladech.</summary></entry><entry><title type="html">Pirátské Digitální Česko</title><link href="https://www.profant.eu/2019/piratske-digitalni-cesko.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pirátské Digitální Česko" /><published>2019-04-14T11:00:00+00:00</published><updated>2019-04-14T11:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/piratske-digitalni-cesko</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/piratske-digitalni-cesko.html">&lt;p&gt;Pan premiér Babiš se s velkou oblibou posměšně trefuje do pirátských poslanců, že v životě nic nedokázali a o té digitalizaci taky jenom žvaní. Přesto jsme měli jako Piráti jen rok a pár měsíců po volbách na poli digitalizace hned několik významných úspěchů. Co pro vás tedy v té digitalizaci děláme?&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Bylo by naivní si myslet, že 22 pirátských poslanců bude programovat pro stát. Že by do Sněmovny chodili, schovali se s notebooky někam do sklepa a opravovali kupříkladu chyby a nedostatky EET nebo NEN. Nicméně premiér Babiš občas vypadá, že si to opravdu myslí. V Pirátské straně ani v jejím poslaneckém klubu nejsou všichni ITáci. A i kdyby byli a byli by ochotni se digitalizaci státu věnovat naplno, nestačilo by to.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problém totiž není jen v dostupných kapacitách. V digitalizaci státu je potřeba z gruntu změnit její základní procesy (jak to učinili již třeba ve Velké Británii nebo Dánsku), které se po letech staly nebezpečnými zlozvyky. Je třeba lépe a spravedlivěji odměňovat lidi ve státní správě a v samosprávách, lépe a transparentněji vypisovat veřejné zakázky, lépe vymáhat pohledávky. Česká informační a komunikační infrastruktura má spoustu problémů a rezerv na všech svých úrovních. K digitalizaci se stále přistupuje tak, že se jednoduše koupí produkt na trhu, aniž by se ze strany státu a jeho složek vůbec zvažovala možnost vlastního vývoje. Ten by v důsledku častokrát mohl být daleko úspornější a udržitelnější, pokud by k němu stát přistupoval opravdu koncepčně. Zároveň by pak mohl daleko lépe splňovat požadavky dané organizační jednotky státu (zejména pak podřízených organizací a úřadů, které se nejvíce potýkají s nedokonalostmi krabicových software).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pirátská vize digitalizace je zaměřená na občany, kteří jsou klienty státu a mají nárok na co nejpřístupnější služby. Tyto služby musí být natolik pohodlné a intuitivní, že je lidé sami budou chtít používat a budou je preferovat před osobní návštěvou úřadu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Náš program pro českou &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/program/psp2017/informatika/&quot;&gt;informatiku&lt;/a&gt; stručně představují a vysvětlují tato videa:&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/v4Gwx4apIdo&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/KW0Pe_ei1x8&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Je jasné, že pro většinu obyvatel je práce na digitalizaci státu a na zlepšení jeho informačního zázemí převážně nepodstatná a neviditelná, ačkoliv se jich častokrát bezprostředně dotýká, aniž by si to uvědomovali. Rozvoj digitalizace státu je však nesmírně důležitý, zkusím proto shrnout nejdůležitější projekty a činnosti, kterými se jako Piráti snažíme dovést ČR k modernímu a aktuálnímu pojetí digitalizace.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-akční-plán-boje-proti-vendor-lock-in-a-podpory-open-source-software&quot;&gt;1. Akční plán boje proti vendor lock-in a podpory open source software&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Jedná se o doplňující návod k &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/vladni-zmocnenec-pro-IT-potvrdil-roli-piratu-v-rvis.html&quot;&gt;vládní koncepci Digitální Česko&lt;/a&gt;. V &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/akcni-plan-piratu-digitalizace-otevreny-software.html&quot;&gt;Akčním plánu se zabýváme&lt;/a&gt; dvěma hlavními tématy. Prvním je problém vendor lock-in (uzamčení k jednomu dodavateli), ke kterému přinášíme právní analýzy smluv, metodiku řešení veřejných zakázek a další doporučení. Druhá část je věnována způsobům, jak se dá negativnímu efektu vendor lock-in předcházet za pomoci open source software. V dokumentu popisujeme, jak lze pomocí open source systémů zlepšit svou infrastrukturu a ještě ušetřit nemalé finanční prostředky na základě mnoha případů v ČR i zahraničí.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pdf/akcni-plan-opensource-v1.pdf&quot;&gt;Akční plán verze 1 ke stažení&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pdf/akcni-plan-opensource-v2.pdf&quot;&gt;Akční plán verze 2 (po připomínkách RVIS) ke stažení&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pdf/akcni-plan-opensource-v3.pdf&quot;&gt;Akční plán verze 3 (po připomínkách vládního zmocněnce) ke stažení&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-firma-za-jeden-den&quot;&gt;2. Firma za jeden den&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Firma za jeden den je projekt zaměřený na usnadnění práce českých podnikatelů a snížení jejich administrativní zátěže při zakládání firmy nebo živnosti. Naším cílem je výrazné zjednodušení procesu založení firmy prostřednictvím webových technologií, které podnikateli umožní veškerou administrativu vyřídit pohodlně přes vzdálený přístup. Pro návrh jsme získali podporu od ostatních stran zastoupených ve Sněmovně a doprovodili jsme ho zjednodušenou demoverzí, kterou jsme sami vyvinuli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Novelu zákona najdete ve sněmovním systému jako &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;T=446&quot;&gt;tisk 446&lt;/a&gt;, podepsalo 80 poslanců, zastoupeny jsou Piráti, ODS, ANO, SPD, ČSSD, STAN, TOP09, KDU-ČSL.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aktualizace: &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/firma-za-jeden-den-neutralni-stanovisko-vlady.html&quot;&gt;Vláda dala návrhu neutrální stanovisko&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://urad.pirati.cz&quot;&gt;Vyzkoušjte si jak snadné je založit firmu přes internet!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/firma-za-1-den.html&quot;&gt;Informace o návrhu zákona&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-zákon-o-digitální-službě&quot;&gt;3. Zákon o digitální službě&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Návrh zákona, který vznikl ve spolupráci s ICT Unií a Piráti na jeho přípravě pracovali i s dalšími politickými subjekty. V oblasti digitalizace se jedná skutečně o přelomový zákon, který přináší právo občana na komunikaci s úřady elektronicky. V průběhu příprav zákona se nám podařilo vyjednat memorandum o jeho podpoře od všech subjektů. Schválení návrhu zákona očekáváme ještě tento rok.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zákon najdete ve sněmovním systému jako &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;T=447&quot;&gt;tisk 447&lt;/a&gt;, podepsalo 133 poslanců.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aktualizace: &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/garance-digitalni-sluzby-zakon-prosel-vladou.html&quot;&gt;Vláda dala návrhu pozitivní stanovisko&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/zakon-o-elektronicke-komunikaci-se-statem-pripraven.html&quot;&gt;Tisková zpráva k návrhu zákona&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-kyberbezpečnost-a-kyberobrana&quot;&gt;4. Kyberbezpečnost a kyberobrana&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;V oblasti kybernetické bezpečnosti a obrany se snažíme prosazovat racionální přístup, který udržuje rovnováhu mezi zájmy státu na jeho obranu a právy občanů na soukromí. Pro lepší zabezpečení kritické infrastruktury státu proto &lt;strong&gt;doporučujeme širší využívání a vlastní vývoj a výrobu otevřeného software a hardware&lt;/strong&gt;. Naopak důrazně vystupujeme proti přehnanému šmírování obyvatel ze strany vojenské rozvědky.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/soukromi-obcanu-v-ohrozeni-vojenska-rozvedka.html&quot;&gt;Tisková zpráva k vojenské rozvědce&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/huawei-zte.html&quot;&gt;Kontext skandálu Huawei a ZTE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Výbor pro evropské záležitosti uložil premiérovi na můj a &lt;a href=&quot;https://twitter.com/H_Langsadlova?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@H_Langsadlova&lt;/a&gt; popud předložit summitu Evropské rady návrh na zřízení fondu pro rozvoj telekomunikační technologie založené na otevřeném software a hardware.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Mikuláš Peksa (@vonpecka) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/vonpecka/status/1108291077386190849?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;March 20, 2019&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Kauza Huawei pokračuje a postoj Pirátů se nemění. Je třeba mít stejná pravidla pro všechny. Otevřenost musí být standardem a pak se budeme moci rozhodovat na základě faktů, nikoliv dojmů.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1130421869549629441?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;May 20, 2019&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;5-opendata&quot;&gt;5. Opendata&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Otevřená data jsou podstatným dílkem do celkové mozaiky digitální transformace. Publikace opendat je zároveň téměř vždy správným a většinou relativně jednoduchým krokem. Jak jsem ukázal například na &lt;a href=&quot;http://opendata.praha.eu/&quot;&gt;opendata.praha.eu&lt;/a&gt;. Snažíme se proto pracovat i na nových opendatech Poslanecké sněmovny, neboť ta stará jsou nevyhovující a pokrývají jen část podstatných informací. Dále připravujeme otevřená data v oblasti zemědělských dotací a data se rovněž snažíme zveřejňovat na úřadech, kde mají Piráti své zastupitele.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;6-připomínkování-a-zavádění-evropské-legislativy&quot;&gt;6. Připomínkování a zavádění evropské legislativy&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Velká část pozitivních jevů v oblasti digitalizace pochází z EU. Díky ní máme například jednotnou identitu, podpisové certifikáty (oboje obsažené v nařízení EIDAS), posilují se práva občana rozhodovat o jeho osobních údajích (&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/prinos-gdpr.html&quot;&gt;GDPR&lt;/a&gt;), vznikají kvalitní pravidla pro přístupnost webových stránek a mobilních aplikací. Piráti se snaží o rozumné, vyvážené a citlivé zavádění evropské legislativy do českého právního řádu. Zároveň se snažíme působit i v opačném směru a předáváme smysluplné podněty Evropské komisi (jako je třeba &lt;strong&gt;výzva k širšímu využívání open source software a hardware&lt;/strong&gt;).
Samozřejmě, občas také z Bruselu přijdou návrhy, které podpořit nemůžeme. Třeba snaha pod zástěrkou boje proti terorismu zavést rychlé mazání na internetu - a když se to stalo, iniciovali jsme &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/terorismus-jako-bic-na-internet-pirati-odmitli.html&quot;&gt;odůvodněné stanovisko proti&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usnesení Výboru pro evropské záležitosti, kterými Piráti podpořili širší využívání otevřených technologií a licencí v EU, posílení kybernetické obrany a dodržování ochrany osobních údajů:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/text/text2.sqw?idd=143950&quot;&gt;Usnesení č. 22 (31. ledna 2018)&lt;/a&gt;, které hovoří o certifikaci HW pomocí ENISA.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/text/text2.sqw?idd=144581&quot;&gt;Usnesení č. 44 (14. března 2018)&lt;/a&gt;, které hovoří o podpoře děl pod svobodnou licencí a k využívání open-source software a hardware při tvorbě technických norem. Též zdůrazňuje práva daná Listinou základních práv Evropské Unie, především pak právo na soukromí, právo na ochranu osobních údajů.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/text/text2.sqw?idd=149346&quot;&gt;Usnesení č. 118 (20. června 2018)&lt;/a&gt;, které vyzývá k zpřístupňování výsledků výzkumu umělé inteligence formou otevřených algoritmů, software, hardware a publikací s otevřeným přístupem;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;7-elektronické-podpisy-aneb-jít-příkladem&quot;&gt;7. Elektronické podpisy aneb jít příkladem&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Státní správa je zkonstnatělá a Poslanecká sněmovna je toho příkladem. Když jsme nastupovali jako noví poslanci, byl problém komunikovat se sněmovnou pomocí datové schránky. Nyní již chodí pozvánky na jednání pléna Sněmovny skrze datovou schránkou. Za pomoci kancléře se nám podařilo připravit pilotní projekt elektronického podepisování dokumentů. Náš právní řád zná elektronický podpis již dlouho, ale v praxi k jeho využívání příliš nedochází. &lt;strong&gt;Proto jsme se rozhodli jít příkladem&lt;/strong&gt; a na Podvýboru pro egovernment a Podvýboru pro digitalizaci justice a e-Sbírku podepisujeme pozvánky, zápisy a usnesení elektronicky. V souvislosti s tím jsme zařídili, že přímo v Poslanecké sněmovně se poslancům vydávají elektronické podpisy na elektronickou občanku.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/piratsti-poslanci-zacali-vyuzivat-el-podpis.html&quot;&gt;Tisková zpráva k používání elektronického podpisu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;8-technické-normy&quot;&gt;8. Technické normy&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Technické normy jsou pro rozvoj digitalizace důležité. Podařilo se nám dosáhnout sponzorovaného zpřístupnění technické normy k digitální faktuře, kterou budou potřebovat každý autor SW zpracovávající takový doklad. Další technické normy však zůstávají přístupné pouze za poplatek. &lt;strong&gt;Proto jsme na sněmovním plénu prosadili doprovodné usnesení&lt;/strong&gt;, které zaúkolovalo vládu řešením této situace.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/technicke-normy-saga.html&quot;&gt;Informace o technických normách a jejich zpřístupnění&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;9-tvrdá-opoziční-práce&quot;&gt;9. Tvrdá opoziční práce&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hlavním úkolem Pirátů v opozici je především hlídat vládní návrhy a smysluplně je kritizovat a připomínkovat. Tento svůj úkol se snažíme svědomitě plnit, zároveň však nechceme na vládu jen hloupě útočit. Naše kritika musí mít racionální základ a být založena na faktech. V oblasti digitalizaci jsme tímto způsobem přistupovali třeba ke zhodnocení plánu &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/jak-se-rozviji-egov.html&quot;&gt;rozvoje českého egovernmentu&lt;/a&gt; a jeho plnění. Rovněž jsme se vyjádřili ke strategickému rámci pro chystaný egovernment cloud (&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/vlada-v-oblacich.html&quot;&gt;1. část&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/egov-cloud.html&quot;&gt;2. část&lt;/a&gt;). Nepolevujeme ani v kritice konkrétních projektů a zakázek, upozornili jsme například na problémy s Národním elektronickým nástrojem, Elektronickou evidencí tržeb, &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/otevreny-dopis-piratu-predrazene-it-v-mpsv.html&quot;&gt;OKsystémem Ministerstva práce a sociálních věcí&lt;/a&gt; nebo &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/datova-centra-za-42mil-vzbuzuji-podezreni-rika-profant.html&quot;&gt;podezřelou zakázku na nová datová centra Ministerstva vnitra&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Piráti se snaží o inovativní přístup k informační politice státu, chceme českou digitalizaci dostat na úroveň odpovídající novému miléniu. Narážíme však často na nepochopení a praktiky obvyklé ještě v minulém století. I v následujících letech nás proto čeká těžký boj za to, aby moderní technologie občanům život opravdu usnadňovaly, nikoliv ztěžovaly a přinášely nové povinnosti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Další informace o naší práci můžete najít a filtrovat na webu &lt;a href=&quot;https://piratipracuji.cz&quot;&gt;piratipracuji.cz&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="sněmovna" /><category term="digitalizace" /><category term="egovernment" /><summary type="html">Pan premiér Babiš se s velkou oblibou posměšně trefuje do pirátských poslanců, že v životě nic nedokázali a o té digitalizaci taky jenom žvaní. Přesto jsme měli jako Piráti jen rok a pár měsíců po volbách na poli digitalizace hned několik významných úspěchů. Co pro vás tedy v té digitalizaci děláme?</summary></entry><entry><title type="html">Technické normy: Sága pokračuje</title><link href="https://www.profant.eu/2019/technicke-normy-saga.html" rel="alternate" type="text/html" title="Technické normy: Sága pokračuje" /><published>2019-02-28T16:00:00+00:00</published><updated>2019-02-28T16:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/technicke-normy-saga</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/technicke-normy-saga.html">&lt;p&gt;Anabáze ke zveřejnění technických norem se táhne již několik let, dovolím si proto ve svém článku krátce zrekapitulovat její průběh. Přestože se může zdát, že se jedná o velmi okrajový politický problém, jeho rozsah proniká do všech průmyslových odvětví. Všechny oblasti lidské činnosti podléhají určité míře standardizace, normy existují i pro obyčejné dveře nebo brambory. Dává proto smysl tyto standardy veřejně zpřístupnit, aby se co nejvíce rozšiřovaly a dodržovaly.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Technické normy jsou definicí požadavků pro dané výrobky, procesy nebo služby. Normy stanoví příslušné požadavky na bezpečnost, slučitelnost, zaměnitelnost a pro řadu dalších faktorů. Díky normám se tak zboží snáze kontroluje, což usnadňuje jeho volný pohyb na trhu a zároveň poskytuje dostatečné garance ve vztahu k požadavkům na jeho kvalitu a další parametry, například již zmíněnou bezpečnost. Ta by u výrobních procesů i výsledných výrobků nebo při poskytování služeb měla též podléhat odpovídajícím standardům. Ať už se to týká zdravotnictví, dopravy, výstavby nebo třeba i jen správné součástky do domácí elektrotechniky. Standardizace ulehčuje výrobcům i spotřebitelům život, mnohdy ho dokonce i zachraňuje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Když se Pirátům 1. února podařilo ve Sněmovně prosadit doprovodné usnesení ke &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?T=170&amp;amp;O=8&quot;&gt;sněmovnímu tisku 170&lt;/a&gt;, kterým jsme požádali vládu, aby podnikla nezbytné kroky k zajištění veřejné dostupnosti všech technických norem, dosáhli jsme tím velkého vítězství v našem několikaletém tažení za větší otevřenost. Je samozřejmě naprosto absurdní, že nějaké takové tažení vůbec muselo začít. Zdá se mi totiž úplně jasné, že normy, čili standardy, podle kterých chceme, aby bylo zboží nabízeno na trhu, mají být veřejnosti bezplatně přístupné. Dostupnost informací je ostatně jedním z principů, na kterých Pirátská stran vznikla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proto si už v roce 2013 Jakub Michálek na základě zákona o svobodném přístupu k informacím vyžádal technické normy ve stavebnictví. Ministerstvo průmyslu a obchodu a Úřad pro technickou normalizaci, metrologii a státní zkušebnictví ale žádost dlouho odmítaly. Záležitost se proto dostala až k soudu, který nakonec 7. září 2015 &lt;a href=&quot;https://wiki.pirati.cz/tiskove-zpravy/diky_piratum_usetri_stavari_miliony._normy_budou_dostupne_zdarma&quot;&gt;rozhodl, že úřad musí normy poskytnout&lt;/a&gt;. Jen po pár měsících od tohoto přelomového rozsudku však tehdejší ministr průmyslu a obchodu Jan Mládek z ČSSD předložil změnu zákona, na základě které normy opět mohly být utajeny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Piráti se ale nevzdali. Jakub Michálek se ohradil proti &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/nesouhlasime-se-zpoplatnenim-technickych-norem-pro-elektronickou-fakturaci.html&quot;&gt;zpoplatnění technické normy pro elektronickou fakturaci&lt;/a&gt; a po svém zvolení do Poslanecké sněmovny předložil usnesení ke zpřístupnění norem Podvýboru pro digitalizaci justice a e-sbírku, které však neprošlo přes Ústavně právní výbor. Já jsem obdobné usnesení předložil Podvýboru pro e-government. Toto usnesení následně prošlo i na Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj, až bylo nakonec &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/o-jednu-absurditu-mene-vlada-bude-muset-zverejnovat-technicke-normy.html&quot;&gt;na sněmovním plénu schváleno&lt;/a&gt;. Další pirátský poslanec Martin Jiránek začal komunikovat s Českou agenturou pro standardizaci za účelem rozšíření počtu sponzorovaných norem. Sponzorované normy nebo také normy se sponzorovaným přístupem jsou takové normy, které jsou pro občany bezplatně přístupné (neboť poplatek za poskytnutí normy byl uhrazen jiným způsobem). Podle našeho názoru by měly být zdarma dostupné pochopitelně všechny existující normy, tomuto stavu se budeme muset ale přibližovat postupně.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uvidíme tedy, jak se nyní s požadavkem Sněmovny vypořádá vláda. Piráti ve své snaze normy co nejjednodušším způsobem (tedy bezplatně na internetu) zveřejnit, nepoleví. Snad se nám tento dlouhý příběh podaří dotáhnout do dobrého konce. Zatím to tak vypadá, ale možná nás odpůrci zveřejňování informací opět nemile překvapí.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="sněmovna" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">Anabáze ke zveřejnění technických norem se táhne již několik let, dovolím si proto ve svém článku krátce zrekapitulovat její průběh. Přestože se může zdát, že se jedná o velmi okrajový politický problém, jeho rozsah proniká do všech průmyslových odvětví. Všechny oblasti lidské činnosti podléhají určité míře standardizace, normy existují i pro obyčejné dveře nebo brambory. Dává proto smysl tyto standardy veřejně zpřístupnit, aby se co nejvíce rozšiřovaly a dodržovaly.</summary></entry><entry><title type="html">Záznam semináře o nařízení ePrivacy</title><link href="https://www.profant.eu/2019/seminar-eprivacy.html" rel="alternate" type="text/html" title="Záznam semináře o nařízení ePrivacy" /><published>2019-02-14T16:00:00+00:00</published><updated>2019-02-14T16:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/seminar-eprivacy</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/seminar-eprivacy.html">&lt;p&gt;V Poslanecké sněmovně jsem 6. února společně s organizací Iuridicum Remedium uspořádal odborný seminář o obsahu a významu nařízení Evropského parlamentu a Rady o respektování soukromého života a ochraně osobních údajů v elektronických komunikacích a o zrušení směrnice 2002/58/ES (nařízení o soukromí a elektronických komunikacích), jinak též známého jako ePrivacy. Záznam semináře a prezentace jednotlivých řečníků si můžete prohlédnout dále v článku.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;div class=&quot;responsive-embed widescreen&quot;&gt;
  &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/p54fDs7KZtc&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pptx/Vývoj-a-stav-projednávání-návrhu-ePR.pptx&quot;&gt;&lt;strong&gt;Vývoj a stav projednávání návrhu nařízení o soukromí v elektronických komunikacích&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vilém Veselý z ministerstva průmyslu a obchodu ve své prezentaci shrnul proces přijímání nařízení ve struktuře EU a motivace pro vytvoření jeho návrhu. Dále se ve své prezentaci zabýval aktuálním stavem projednávání a výhledem do budoucna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pptx/GDPR-a-ePrivacy.pptx&quot;&gt;&lt;strong&gt;Obecná ochrana osobních údajů v GDPR a ePrivacy&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prezentace Josefa Prokeše z Úřadu pro ochranu osobních údajů se týkala vzájemného vztahu nařízení GDPR a ePrivacy a jejich významu pro regulaci zpracovávání osobních údajů na internetu a z ní vyplývající práva pro uživatele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pdf/Nařízení ePrivacy a jeho vliv na internetový marketing a svobodu slova.pdf&quot;&gt;&lt;strong&gt;Nařízení ePrivacy a jeho vliv na internetový marketing a svobodu slova&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladan Rámiš ze Spolku pro ochranu osobních údajů (též v zastoupení mediální skupiny MAFRA) se ve své prezentaci zaměřil na vliv ePrivacy na internetový marketing, přičemž poukázal na trend, kdy dominantní poskytovatelé reklamy na internetu (Google a Facebook) využívají přísné regulace pro posílení svého postavení.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pptx/ePrivacy-a-komunikace-M2M.pptx&quot;&gt;&lt;strong&gt;ePrivacy a komunikace M2M&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eva Fialová z Ústavu státu a práva AV ČR se ve svém příspěvku zaměřila na kritický rozbor implikací nařízení ePrivacy pro komunikaci mezi stroji (machine-to-machine).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pptx/Data-retention-v-ČR.pptx&quot;&gt;&lt;strong&gt;Uchovávání údajů z telekomunikačního provozu pro potřeby vymáhání práva a e-privacy&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kateřina Jamborová z ministerstva vnitra popsala praxi data retention v ČR a stanovisko ministerstva ohledně jeho ukotvení v textu nařízení ePrivacy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pptx/Budoucnost-data-retention.pptx&quot;&gt;&lt;strong&gt;Budoucnost data retention&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jan Vobořil z Iuridicum Remedium tématicky navázal na předchozí příspěvek se svou kritikou data retention a ve své prezentaci shrnul argumenty proti plošnému sběru a uchovávání údajů.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="soukromí" /><category term="EU" /><summary type="html">V Poslanecké sněmovně jsem 6. února společně s organizací Iuridicum Remedium uspořádal odborný seminář o obsahu a významu nařízení Evropského parlamentu a Rady o respektování soukromého života a ochraně osobních údajů v elektronických komunikacích a o zrušení směrnice 2002/58/ES (nařízení o soukromí a elektronických komunikacích), jinak též známého jako ePrivacy. Záznam semináře a prezentace jednotlivých řečníků si můžete prohlédnout dále v článku.</summary></entry><entry><title type="html">Svízel financování české vědy</title><link href="https://www.profant.eu/2019/financovani-vedy.html" rel="alternate" type="text/html" title="Svízel financování české vědy" /><published>2019-02-10T18:00:00+00:00</published><updated>2019-02-10T18:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/financovani-vedy</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/financovani-vedy.html">&lt;p&gt;Vědecký výzkum je nesmírně důležitý. Na tomto výroku se jako na jednom z mála shodnou zástupci všech politických stran. V debatách na toto téma se vždy předhánějí v tom, kdo dá více najevo, že mu záleží na “svaté trojici” - výzkumu, vývoji a inovacích. Přes veškerá ujišťování však česká věda nadále trpí a nevyužívá svůj plný potenciál, především z důvodu faktického podfinancování. Jak je to možné, když se všichni politici dokáží shodnout na tom, že je pro nás věda důležitá?&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Na nedostatečném a často i nehospodárném financování české vědy se projevuje více faktorů, ty nejvýznamnější lze však shrnout poměrně snadno:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Poměr institucionálního a účelového financování:&lt;/strong&gt;
Nevhodný poměr mezi institucionálním (podpora výzkumu propočítávaná podle metodiky hodnocení výzkumných organizací) a účelovým (programy, granty a zakázky na výzkum a vývoj) financováním často narušuje průběh dlouhodobého výzkumu. Bez funkčního a dlouhodobého financování výzkumných pracovišť je totiž značný problém s udržením kvalitních týmu a s rozvíjením kvalit vědeckých pracovníků. Instituce typu vysokých škol potřebují kombinovat svou badatelskou činnost s akademickou. Takové propojení je ostatně velmi logické, přesto současné nastavení grantů této kombinaci brání. Samozřejmou součástí činností výzkumných instituci typu AV ČR by měly být strategicky zaměřené výzkumy, naprostá většina grantově podporovaných projektu má přitom omezenou dobu řešení pod pět let. Účelové financování v krátkodobém horizontu může podpořit iniciativu a dravost badatelských institucí, je však třeba zlomit trend, kdy začíná převládat nad institucionálním. Pak se totiž z celého českého výzkumu stává jen soutěž o granty a na skutečně vědecké bádání už moc prostředků nezbývá. V takovém prostředí je pak nemožné k výzkumné činnosti přistupovat s jasným strategickým rámcem, který je zapotřebí.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Růst administrativní zátěže:&lt;/strong&gt;
Příprava projektu pro grantovou agenturu vyžaduje desítky, v případě velkých projektů až stovky hodin náročné a odborné práce, která ale nemá žádný reálný přínos pro samotný výzkum. Zároveň se jedná o práci, která bude ve většině případů naprosto marná (úspěšnost projektů není ani padesát procent). Je zcela absurdní, že se výzkumníci musí vždy na několik měsíců v roce proměnit na úředníky, aby vůbec mohli podat žádost o prostředky na svou výzkumnou činnost.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Údajný konkurenční přínos:&lt;/strong&gt;
Převaha projektového financování měla do výzkumu přinést konkurenci a umožnit, aby se v dříve zkostnatělém prostředí prosadila nová inovativní řešení. Fakticky se grantové přihlášky posuzují stále více podle dosavadního odborného kurikula badatele a podle jeho zkušeností s předchozím řešením projektu. Jinými slovy tak grantová soutěž přispívá spíše ke konzervování současného stavu a potlačení případných badatelských inovací. Dostavil se tak zcela opačný efekt, než jaký byl zamýšlen. Místo otevření vědeckého prostředí dochází k jeho uzavírání. To v situaci, kdy se soutěží o podporu projektu z jediného zdroje (státní rozpočet), spěje k tomu, že se takzvaná konkurence příliš snadno mění v korupci. Toto nastavení vede k podpoře nikoliv těch, kdo obstojí v badatelské konkurenci, nýbrž těch, kdo prokáží nejlepší schopnost získat grant.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p class=&quot;article-note&quot;&gt;&lt;strong&gt;Zvláštní problém TAČR&lt;/strong&gt;
Projekty podpořené Technologickou agenturou České republiky suplují poměrně často to, co by měly řešit zakázky ministerstev,  krajů a dalších centrálních institucí. A nejen v programu &lt;a href=&quot;https://www.tacr.cz/index.php/cz/programy/program-beta.html&quot;&gt;BeTa&lt;/a&gt;, ve kterém se tento stav přímo vyžaduje. To ale znamená, že řešení jsou hůře zaměřená, než by byla, kdyby příslušná instituce přesně specifikovala své požadavky.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do problému financování českého výzkumu se též výrazně promítá i jeho hodnocení, které se zpravidla odvíjí od tištěných článků nebo vydaných publikací. Na tyto vědecké publikace se pak pochopitelně vztahují autorská práva, případně přímo patentové ochrany. Často se tak vytrácí cenné informace, například detailní data z měření. Daleko lepším a smysluplnějším přístupem by bylo ucelené a volné zveřejňování výsledků výzkumu, které by pak umožňovalo mnohem důkladnější a různorodější metriky hodnocení. Nadějné projekty, které kvůli špatně nastavené grantové politice neuspěly v závodech o peníze, by tak nemusely být odsouzeny k úplnému zániku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problémy s financováním a hodnocením českého výzkumu lze dobře ukázat na nejčerstvějším případu, kdy vláda zastavila peníze pro &lt;a href=&quot;https://www.seznamzpravy.cz/clanek/vlada-stopla-penize-pro-13-vedeckych-center-ktera-predtim-podporila-64299&quot;&gt;třináct vědeckých center&lt;/a&gt;. Kvůli špatným politickým rozhodnutím, nevhodným metodikám hodnocení a až fanatické snaze o projektové řízení vědeckého výzkumu tak česká věda opět naráží na překážku pokroku v podobě ignorace vrcholných politických představitelů.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="výzkum" /><summary type="html">Vědecký výzkum je nesmírně důležitý. Na tomto výroku se jako na jednom z mála shodnou zástupci všech politických stran. V debatách na toto téma se vždy předhánějí v tom, kdo dá více najevo, že mu záleží na “svaté trojici” - výzkumu, vývoji a inovacích. Přes veškerá ujišťování však česká věda nadále trpí a nevyužívá svůj plný potenciál, především z důvodu faktického podfinancování. Jak je to možné, když se všichni politici dokáží shodnout na tom, že je pro nás věda důležitá?</summary></entry><entry><title type="html">Firma za 1 den - pirátský návrh zjednodušení podnikání</title><link href="https://www.profant.eu/2019/firma-za-1-den.html" rel="alternate" type="text/html" title="Firma za 1 den - pirátský návrh zjednodušení podnikání" /><published>2019-02-05T08:00:00+00:00</published><updated>2019-02-05T08:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/firma-za-1-den</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/firma-za-1-den.html">&lt;p&gt;S mým kolegou, pirátským poslancem Martinem Jiránkem, jsme 31. ledna představili náš návrh zákona, který si klade za cíl výrazně zjednodušit proces založení nové společnosti nebo živnosti. Na tomto návrhu připravovaném poslaneckým klubem Pirátů jsme pracovali téměř celý rok a získali jsme pro něj podporu napříč politickým spektrem.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;podstata-návrhu&quot;&gt;Podstata návrhu&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Naší hlavní motivací pro předložení návrhu byla především snaha usnadnit českým podnikatelům práci a snížit jejich administrativní zátěž. Ta se totiž v současnosti projevuje už během prvního kroku potřebného pro zahájení podnikání - v založení společnosti, případně živnosti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Podle informací Světové banky dnes trvá v ČR založení společnosti průměrně 9,5 hodin, přičemž tato doba je rozložena zhruba do lhůty 24,5 dní.&lt;/strong&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Celý proces má navíc šest kroků, do kterých spadá 2x návštěva banky a 1x potřebná návštěva notáře. Taková brzda pro začínající podnikatele nedává příliš smysl, zejména v době internetu a dalších informačních technologií, kdy by mělo stačit pouze prokázat svou občanskou totožnost a uhradit příslušný poplatek. Jakákoliv administrativa navíc je jen zbytečná byrokracie, která stojí občany i stát nemalé množství finančních prostředků. Rozhodli jsme se proto tento nedůstojný stav změnit naším poslaneckým návrhem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/firma-za-1-den-schema.png&quot; alt=&quot;Schéma založení&quot; title=&quot;Schéma založení&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Návrh zachovává i možnost starého přístupu, nově zaváděný je zcela volitelný a pohodlnější způsob založení společnosti či živnosti. Jeho podstatou je umožnění vzdáleného založení přes internet. To s sebou přináší i výrazné snížení nákladů pro podnikatele - &lt;strong&gt;založení společnosti s ručením omezeným se standardní společenskou smlouvou tak například zlevní z 5 000 Kč na 500 Kč, založení živnosti bude rovněž za poplatek 500 Kč.&lt;/strong&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je evidentní, že tato ve své podstatě jednoduchá změna zákona významně usnadní podnikatelům začátek jejich podnikání. Zároveň se tím opět o něco zvedne úroveň českého egovernmentu a jeho služeb pro občany. Přestože založení společnosti či živnosti zdaleka není nejpalčivější problém českých podnikatelů, považuji odstraňování překážek pro podnikatele za krok správným směrem. Je nežádoucí, aby čeští podnikatelé byli v takové míře jako dnes zatěžováni povinnou administrativou. Tento náš návrh sleduje právě onen dlouhodobý záměr ulevit podnikatelům od nesmyslného papírování.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;webová-aplikace&quot;&gt;Webová aplikace&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Piráti ale nejsou pouze teoretici, nýbrž i praktici. Proto jsme svůj návrh, respektive jeho možné technické provedení, připravili sami v intencích současné legislativy. &lt;strong&gt;Spustili jsme vlastní webovou aplikaci, která umožňuje snadné založení společnosti online.&lt;/strong&gt; Jedná se samozřejmě o neúplnou verzi, protože je třeba dodržet současným zákonem stanovený postup a předepsané poplatky (tedy za vyšší cenu než v pirátském návrhu zákona).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pro uživatele je naše aplikace ale stále daleko přívětivější než návštěva úřadu a notáře. Bez jakýchkoliv dalších poplatků za službu si můžete aplikace sami vyzkoušet na adrese &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://urad.pirati.cz/&quot;&gt;https://urad.pirati.cz/&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;responsive-embed widescreen&quot;&gt;
  &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/9lblxI7YsbY&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Jelikož jsme Piráti, je kód aplikace volně dostupný. Aplikaci jsme již nabídli i ministerstvu spravedlnosti. Je samozřejmé, že ministerstvo nemůže vzít aplikaci a nasadit ji tak, jak je. Ale může se inspirovat jejím uživatelským rozhraním a řešením některých problémů. Naše aplikace především ukázala, že je tento koncept použitelný - zjednodušeně řečeno, že “to jde”.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;konsensuální-legislativa&quot;&gt;Konsensuální legislativa&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;K dnešnímu dni podepsalo náš návrh už 75 poslanců téměř ze všech stran napříč politickým spektrem.&lt;/strong&gt; Návrh tak kromě poslaneckého klubu Pirátů podporuje i celý klub ODS, stejně tak poslanci vládních stran ANO a ČSSD, podepsali jej též poslanci z KDU-ČSL, STAN, TOP09 a dokonce i SPD. Pro samotné předložení návrhu je zapotřebí jen jeden podpis, nicméně jsem přesvědčen, že na kvalitní legislativě je nutné konsensuálně spolupracovat již od začátku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pro lepší seznámení se s návrhem jsme v říjnu uspořádali odborný seminář, kde jsme náš návrh zákona představili, abychom do něj mohli zapracovat připomínky odborné veřejnosti a zástupců dalších politických stran. Stejně tak jsme se při přípravě návrhu sešli s ministrem spravedlnosti a jeho týmem a s odborným týmem Ministerstva průmyslu a obchodu. Návrh jsme diskutovali na všech úrovních, díky tomu je ve výsledku tak kvalitní a získal širokou podporu i u ostatních stran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Náš návrh vychází z jasné identifikace problému a návrhu ideologicky nezbarveného řešení, které je naprosto smysluplné, protože odráží reálné potřeby občanů.&lt;/strong&gt; Přesně tak si já osobně představuji legislativní práci a věřím, že se Pirátům tento produktivní přístup bude dařit i v naší další práci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aktualizace: 29. 4. dala Vláda tomuto návrhu (&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;T=446&quot;&gt;ST 446&lt;/a&gt;) &lt;strong&gt;neutrální stanovisko&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;odkazy&quot;&gt;Odkazy&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/tisky.sqw?O=8&amp;amp;T=446&quot;&gt;Návrh zákona&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/firmu-pujde-zalozit-za-jeden-den.html&quot;&gt;Založit firmu půjde za jeden den a online. Piráti připravili potřebnou legislativu &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-2286-pirati-maji-legislativu-ktera-umozni-zalozit-firmu-za-jediny-den&quot;&gt;Piráti mají legislativu, která umožní založit firmu za jediný den&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.doingbusiness.org/en/rankings&quot;&gt;Hodnocení Světové banky&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://urad.pirati.cz/&quot;&gt;Na úřad z domova - webová aplikace&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;ohlasy-v-mediích&quot;&gt;Ohlasy v mediích&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://domaci.ihned.cz/c1-66457560-pirati-navrhuji-aby-slo-rychleji-zakladat-firmy-vse-ma-byt-mozne-vyresit-pres-internet&quot;&gt;Hospodářské noviny&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lidovky.cz/domov/zalozeni-firmy-za-jeden-den-pirati-navrhuji-aby-slo-podniky-zakladat-pres-internet.A190131_151046_ln_domov_form&quot;&gt;Lidovky&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lupa.cz/aktuality/piratska-novela-by-umoznila-zalozeni-firmy-behem-jednoho-dne-a-pres-internet/&quot;&gt;Lupa.cz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ceskenoviny.cz/zpravy/pirati-navrhuji-aby-slo-firmy-zakladat-pres-internet-za-den/1716275&quot;&gt;České noviny (ČTK)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.e15.cz/domaci/pirati-prisli-s-novelou-ktera-umoznuje-zalozit-firmu-za-jeden-den-pres-internet-1355887&quot;&gt;E15&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://eurozpravy.cz/ekonomika/ceska-republika/247837-zalozeni-firmy-zabere-pouze-den-pirati-prisli-se-smelym-navrhem-ods-ho-podpori/&quot;&gt;Eurozpravy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://echo24.cz/a/ixzVP/boj-proti-byrokracii-pirati-chteji-pouhy-jeden-den-na-zalozeni-firmy&quot;&gt;Echo24&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.doingbusiness.org/en/data/exploreeconomies/czech-republic#&quot;&gt;Žebříček Doing Business od Světové banky&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Poplatek má různé části a může se lišit. U s.r.o. bereme ten nejběžnější. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="egovernment" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">S mým kolegou, pirátským poslancem Martinem Jiránkem, jsme 31. ledna představili náš návrh zákona, který si klade za cíl výrazně zjednodušit proces založení nové společnosti nebo živnosti. Na tomto návrhu připravovaném poslaneckým klubem Pirátů jsme pracovali téměř celý rok a získali jsme pro něj podporu napříč politickým spektrem.</summary></entry><entry><title type="html">Seminář Elektronické komunikace a soukromí v novém ePrivacy nařízení</title><link href="https://www.profant.eu/2019/pozvanka-seminar-eprivacy.html" rel="alternate" type="text/html" title="Seminář Elektronické komunikace a soukromí v novém ePrivacy nařízení" /><published>2019-01-25T10:00:00+00:00</published><updated>2019-01-25T10:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/pozvanka-seminar-eprivacy</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/pozvanka-seminar-eprivacy.html">&lt;p&gt;Ve spolupráci s Iuridicum Remedium připravuji na půdě Sněmovny odborný seminář o nařízení ePrivacy. Seminář je volně přístupný veřejnosti, bližší informace naleznete v pozvánce níže v článku.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;pozvánka-na-seminář-elektronické-komunikace-a-soukromí-v-novém-eprivacy-nařízení&quot;&gt;Pozvánka na seminář Elektronické komunikace a soukromí v novém ePrivacy nařízení&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;pod záštitou poslance Ondřeje Profanta, předsedy podvýboru pro e-Government Poslanecké sněmovny Parlamentu České republiky,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;který se uskuteční ve &lt;strong&gt;středu 6. února 2019 od 9:00&lt;/strong&gt; v budově Poslanecké sněmovny, Sněmovní 176/4, 118 00, Praha 1 v místnosti č. A22.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Registrace účastníků od 8:30, seminář probíhá od 9:00 do 13:00.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podmínkou účasti je e-mailová registrace na: pajerovas@psp.cz. Postačí nám jméno a organizace.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jaký je aktuální vývoj vyjednávání znění ePrivacy nařízení, které má sjednotit v rámci zemí EU zpracování osobních údajů v oblasti elektronických komunikací? Jak se doplňuje se známějším nařízením o ochraně osobních údajů (GDPR)? Co nového nás v oblasti elektronické komunikace čeká? Jak to bude s cookies a co se změní u plošného sledování elektronických komunikací (tzv. data retention)?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tyto a další otázky týkající se ePrivacy nařízení se pokusí zodpovědět odborníci na ochranu osobních údajů a elektronické komunikace.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Eva Fialová &lt;em&gt;(Ústav státu a práva AV ČR)&lt;/em&gt;: &lt;strong&gt;ePrivacy a komunikace M2M&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kateřina Jamborová &lt;em&gt;(Ministerstvo vnitra ČR)&lt;/em&gt;: &lt;strong&gt;Uchovávání údajů z telekomunikačního provozu pro potřeby vymáhání práva a ePrivacy&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Josef Prokeš &lt;em&gt;(Úřad pro ochranu osobních údajů)&lt;/em&gt;: &lt;strong&gt;Obecná ochrana osobních údajů v GDPR a ePrivacy&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vladan Rámiš &lt;em&gt;(Spolek pro ochranu osobních údajů/MAFRA)&lt;/em&gt;: &lt;strong&gt;Nařízení ePrivacy a jeho vliv na internetový marketing a svobodu slova&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jan Tomíšek &lt;em&gt;(ROWAN LEGAL)&lt;/em&gt;: &lt;strong&gt;Cookies: skutečná rizika a souhlas jako řešení&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vilém Veselý &lt;em&gt;(Ministerstvo průmyslu a obchodu ČR)&lt;/em&gt;: &lt;strong&gt;Vývoj a stav projednávání návrhu nařízení o soukromí v elektronických komunikacích&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jan Vobořil &lt;em&gt;(Iuridicum Remedium)&lt;/em&gt;: &lt;strong&gt;Budoucnost data retention&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vstup do budovy pouze s platným občanským průkazem!&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="EU" /><category term="egovernment" /><category term="soukromí" /><summary type="html">Ve spolupráci s Iuridicum Remedium připravuji na půdě Sněmovny odborný seminář o nařízení ePrivacy. Seminář je volně přístupný veřejnosti, bližší informace naleznete v pozvánce níže v článku.</summary></entry></feed>