<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="https://www.profant.eu/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.profant.eu/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-11-02T13:36:34+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/feed.xml</id><title type="html">Profant</title><subtitle>Zápisník pirátského poslance Ondřeje Profanta, který se zaměřuje na opendata, e-government, digitalizaci společnosti a kybernetickou bezpečnost.
Rád bych byl, aby Česká republika byla moderním státem s rozvinutou digitální ekonomikou, kde je kladen silný důraz na vzdělávání a svobodu.
V digitalizaci se musíme inspirovat ve Velké Britanii, Dánsku a Estonsku, řešení musí být otevřená, uživatelsky přívětivá a ohleduplná k soukromí.
</subtitle><author><name>Ondřej Profant</name></author><entry><title type="html">Piráti dali vládě jasné mantinely</title><link href="https://www.profant.eu/2020/pirati-dali-vlade-jasne-mantinely.html" rel="alternate" type="text/html" title="Piráti dali vládě jasné mantinely" /><published>2020-11-02T09:00:00+00:00</published><updated>2020-11-02T09:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/pirati-dali-vlade-jasne-mantinely</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/pirati-dali-vlade-jasne-mantinely.html">&lt;p&gt;Vláda požádala sněmovnu o prodloužení nouzového stavu do 3. prosince. Piráti si uvědomují, že situace je vážná, avšak naše zkušenosti s vládou jsou tragické. Vláda v srpnu věděla, že v září jsou třeba opatření a ta samá vláda se rozhodla opatření nezavést. Tím zapříčinila dnešní situaci, kdy umírají stovky lidí s covidem denně.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;klid-před-bouří&quot;&gt;Klid před bouří&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Období pandemie je velmi složitý stav, na který vláda ani občané pochopitelně nejsou myšlenkově připraveni. Jednoduše řečeno málokdo s takovou krizí v prosinci 2019 počítal. Nicméně stát samotný připravu provedenou má - jasné protokoly krizového štabu, nouzové zásoby, IZS, armáda a v neposlední řadě samotný institut nouzového stavu. První vlnou jsme prošli dobře, protože přišel [muž s excelem][] a přesvědčil neschopného premiéra, že je třeba konat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Následně přišlo období, o kterém všichni znalí věděli, že se jedná o klid před bouří (druhou vlnou). Léto utlumí styky v zaměstnání i ve škole. Lidé se odjedou rekreovat. Stačilo dodržet elementární pravidla a situace nebyla příliš nebezpečná. Nicméně doly v Karviné a pražský klub Techtle mechtle nám jasně ukázal, že jakmile se nakažený dostane do prostředí napomáhající šíření viru, tak to jde opravdu rychle. To pro vládu mělo být jasné varování. Jediný, kdo to tak vzal, byl tehdejší ministr zdravotnictví Adam Vojtěch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zuřící epidemie je balancování na hraně. Příznivá situace se může rychle obrátit v nepřiznivou. A přesně to se stalo v září. [Data ukazovala zhoršování situace][vlada-vedela], Vojtěch navrhl přísnější opatření, Babiš navrhovaná opatření zarazil. Zároveň nebyla zavedena neinvazivní opatření, která by snížila nebezpečí, ale neohrozila ekonomiku. Narozdíl třeba od Dánska, kde jsou opatření, která dovolují ekonomice dýchat. Částečně chápu neochotu k tvrdým opatřením, ale u těch měkkých je to neodpustitelné. Premiér viditelně s opatřeními čekal až na období po krajských volbách. A jelikož není dobrý manager, tak je ani nedokázal zavést ihned po krajských volbách, ale na vyhlášení jsme čekali do 14. října, tedy 12 dní po volbách.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nejhorší-v-evropě&quot;&gt;Nejhorší v Evropě&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Česko v průběhu října bylo jednou z nejhůře zasažených zemí koronavirem v Evropě i na světě. V počtu potvrzených případů na milion obyvatel se již od půlky září &lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/coronavirus-data-explorer?zoomToSelection=true&amp;amp;time=2020-09-01..latest&amp;amp;country=AUT~BLR~BIH~CZE~CYP~HRV~BGR~BEL~AND~ALB~DNK~EST~EuropeanUnion~FRO~GRC~GIB~DEU~FRA~FIN~ISL~HUN~IRL~IMN~ITA~OWID_KOS~LVA~LIE~LTU~LUX~MKD~MLT~MCO~MNE~NLD~NOR~POL~PRT~ROU~RUS~SMR~SRB~SVK~SVN~ESP~SWE~CHE~TUR~UKR~GBR&amp;amp;region=Europe&amp;amp;casesMetric=true&amp;amp;interval=smoothed&amp;amp;perCapita=true&amp;amp;smoothing=7&amp;amp;pickerMetric=location&amp;amp;pickerSort=asc&quot;&gt;pohybujeme na 3. či 4. místě v Evropě&lt;/a&gt;, za malou Andorrou, Černou Horou a Belgií.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V případě, kdy počet testů není dostatečný, jako již téměř 2 měsíce v Česku, je však lepším indikátorem podíl pozitivních testů. V něm jsme byli od 24. září druzí (za Ukrajinou) a od 10. října suverénně první, s pozitivou aktuálně převyšující 30 %. Kritériem pro rušení restriktivních opatření by přitom podle Světové zdravotnické organizace měla být pozitivita menší než 5 %.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://ourworldindata.org/coronavirus-data-explorer?zoomToSelection=true&amp;amp;time=2020-09-01..latest&amp;amp;country=AUT~BLR~BIH~CZE~CYP~HRV~BGR~BEL~AND~ALB~DNK~EST~EuropeanUnion~FRO~GRC~GIB~DEU~FRA~FIN~ISL~HUN~IRL~IMN~ITA~OWID_KOS~LVA~LIE~LTU~LUX~MKD~MLT~MCO~MNE~NLD~NOR~POL~PRT~ROU~RUS~SMR~SRB~SVK~SVN~ESP~SWE~CHE~TUR~UKR~GBR&amp;amp;region=Europe&amp;amp;positiveTestRate=true&amp;amp;interval=smoothed&amp;amp;perCapita=true&amp;amp;smoothing=7&amp;amp;pickerMetric=location&amp;amp;pickerSort=asc&quot; loading=&quot;lazy&quot; style=&quot;width: 100%; height: 600px; border: 0px none;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;I v počtu mrtvých na 1 milion obyvatel jsme bohužel na první příčce a tento trend zdaleka ještě není u konce.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://ourworldindata.org/coronavirus-data-explorer?zoomToSelection=true&amp;amp;time=2020-09-01..latest&amp;amp;country=AUT~BLR~BIH~CZE~CYP~HRV~BGR~BEL~AND~ALB~DNK~EST~EuropeanUnion~FRO~GRC~GIB~DEU~FRA~FIN~ISL~HUN~IRL~IMN~ITA~OWID_KOS~LVA~LIE~LTU~LUX~MKD~MLT~MCO~MNE~NLD~NOR~POL~PRT~ROU~RUS~SMR~SRB~SVK~SVN~ESP~SWE~CHE~TUR~UKR~GBR&amp;amp;region=Europe&amp;amp;deathsMetric=true&amp;amp;interval=smoothed&amp;amp;perCapita=true&amp;amp;smoothing=7&amp;amp;pickerMetric=location&amp;amp;pickerSort=asc&quot; loading=&quot;lazy&quot; style=&quot;width: 100%; height: 600px; border: 0px none;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;prodloužení-nouzového-stavu&quot;&gt;Prodloužení nouzového stavu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vláda opět vyhlásila nouzový stav od pondělí 5. října 2020. Vláda sama tento mimořádný instrument může vyhlásit maximálně na dobu 30 dnů. Delší trvání musí schválit poslanecká sněmovna. Ta o prodloužení jednala v pátek 30. řijna 2020. Vláda zažádala o prodloužení do 3. prosince 2020 (celkově by tedy trval téměř 2 měsíce).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ve sněmovně však vláda ztrácí většinu, protože jí přestávají podporovat komunisté, o které se od začátku opírá. Vládní žádost neprošla a sněmovna se usnesla, že nouzový stav prodlouží jen do 20. listopadu 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Důležité je říci, že nouzový stav sám o sobě pro občany mnoho neznamená. Jedná se o právní rámec na jehož základě vláda může činit další kroky. Proto Piráti přišli s podrobným doprovodným usnesením, které má napomoci vládu nasměrovat správným směrem.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;co-jsme-prosadili&quot;&gt;Co jsme prosadili&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Piráti předložili 2 usnesení přímo v rozpravě a pak jedno velké připravené předem, které bylo rozděleno do 4 částí:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;a) Opatření ve zdravotnictví&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;b) Elektronizace a chod státu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;c) Chytrá opatření pro život s COVIDem (po zvládnutí největšího náporu)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;d) Školství&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Část b týkající se digitalizace prošla celá, ve zbytku jen některé části. ODS předložila 6 usnesení a neprošlo ani jedno.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
    &lt;caption&gt;Přehled doprovodných usnesení poslanecké sněmovny k &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/eknih/2017ps/stenprot/062schuz/62-6.html#q735&quot;&gt;bodu 509&lt;/a&gt; 62. schůze poslanecké sněmovny.&lt;/caption&gt;
    &lt;thead&gt;
     &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;?
      &lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;
        Usnesení
      &lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;
        Předkladatel
      &lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
    &lt;/thead&gt;
    &lt;tbody&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;214&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74227&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          PSP &lt;strong&gt;vyzývá&lt;/strong&gt; vládu k plnění usnesení Poslanecké sněmovny č. 1162 ze dne 4. 6. 2020.
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          Piráti
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74228&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          PSP &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt; vládě předložit minimálně den před koncem nouzového stavu zprávu o navrhovaném dalším postupu a vyhodnocení dosavadních opatření.
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          Piráti
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;th&gt;A) Opatření ve zdravotnictví&lt;/th&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74229&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;1. PSP &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt; vládě zapojit pro účinné zvládnutí pandemie maximální počet odborníků v oblasti zdravotní péče.&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Piráti&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74230&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;2. PSP &lt;strong&gt;doporučuje&lt;/strong&gt; vládě přijmout následující opatření:&lt;br /&gt;
          I. poskytnout jednorázovou odměnu 15/20 tis. Kč na financování péče o děti pro rodiče dětí do 4 let, kteří se krátkodobě vrátí do zdravotnictví, a to při zapojení na alespoň tříčtvrteční úvazek alespoň na jeden měsíc, při nižším úvazku proporčně sníženou&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Piráti&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74231&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;II. umožnit systémové zapojení odborníků do dobrovolnictví (zejména z důvodu případného překračování možných smluvních hodin není vždy možné vykonávat činnost na pracovní smlouvu), a to skrze účinnou úpravu legislativních limitů zákona o dobrovolnictví tak, aby po dobu vyhlášených mimořádných opatření limity § 8 odst. 2 neplatily. Tedy, aby organizace mohly uzavírat smlouvy na odborné činnosti v rámci přijímacích organizací.&lt;br /&gt;
          III. prověřit možnost připravit jednotný portál pro registraci dobrovolníků a poptávky jednotlivých krajů a institucí spravovaný MZd. Nabízí se možnost inspirace např. existujícími weby chcipomoct.cz.&lt;br /&gt;
          IV. zapojit studenty přírodovědných a biomedicínských oborů mimo lékařské fakulty do odběrových kapacit a testování. Bonifikovat tyto studenty stejným způsobem jako mediky. Nabízí se možnost využít např. existující akademickou iniciativu www.laboratore-proti-koronaviru.cz, kde je hotová celá infrastruktura.&lt;br /&gt;
          V. zvážit podporu pořízení oxygenových koncentrátorů a zdravotních odsávaček např. do domovů pro seniory, a umožnit tak léčení lehčích případů v zařízeních, kde jsou lidé dlouhodobě zvyklí pobývat, pokud je k tomu zařízení vybaveno i po odborné personální stránce.&lt;br /&gt;
          &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Piráti&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74232&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          3. &lt;strong&gt;žádá&lt;/strong&gt; vládu, aby zajistila aspoň na týdenní bázi sběr statistických informací od jednotlivých krajských hygienických stanic o následujících údajích týkajících se nemoci COVID-19 a následně je poskytla veřejnosti:
I doba mezi zjištěním důvodů pro nařízení karantény (z trasování nakaženého) a dnem, kdy došlo k rizikovému kontaktu osoby v karanténě s nakaženým;
II doba mezi zjištěním důvodů pro nařízení karantény a průkazným informováním osoby, které se má karanténa nařizovat;
III doba mezi průkazným informováním osoby, které se má karanténa nařizovat, a provedením testu této osoby;
IV doba mezi provedením testu této osoby a jejím informováním o výsledku testu.
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;th&gt;B) Elektronizace a chod státu&lt;/th&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74233&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;PSP &lt;strong&gt;doporučuje&lt;/strong&gt; vládě přijmout následující opatření:&lt;br /&gt;
          1. poskytnout datové zprávy v datových schránkách zdarma i pro soukromoprávní komunikaci;&lt;br /&gt;
          2. dále podpořit možnost občanů komunikovat s veřejnou správou v běžném styku telefonicky nebo emailem, což se už teď děje např. na finančních úřadech; umožnit v případech, kde není riziko zneužití, nahradit některé požadované listiny čestným prohlášením;&lt;br /&gt;
          3. zavést v maximální možné míře práci z domova (homeoffice) ve státní správě a jít tak příkladem soukromému sektoru a samosprávě;&lt;br /&gt;
          4. preferovat příjem a oběh digitálních dokumentů před listinnými a jejich skeny;&lt;br /&gt;
          5. uspíšit aplikaci zákona o právu na digitální službu, zejména práva na zápis kontaktního údaje (telefon a email), a využívat tyto údaje při komunikaci s občany;&lt;br /&gt;
          6. vytvořit metodiku setkávání zastupitelstev online.&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Piráti&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;th&gt;C) Chytrá opatření pro život s COVIDem (po zvládnutí největšího náporu)&lt;/th&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74234&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
         PSP &lt;br /&gt;1. &lt;strong&gt;žádá&lt;/strong&gt;, aby kroky vlády proti pandemii byly pokud možno předvídatelně navázány na pandemický semafor, jak to požadovala Poslanecká sněmovna č. 1162 ze dne 4. června 2020, podobně jako např. v Irsku, a prezentovat ho veřejnosti s využitím vývěsních ploch, veřejnoprávních médií a internetových stránek se zobrazením přizpůsobeným regionu jako např. na webu www.potrebujurousku.cz.&lt;br /&gt;
2. &lt;strong&gt;konstatuje&lt;/strong&gt;, že zavřením prodejen obuvi, papírnictví, elektro, oděvů, sportovních potřeb a dalších maloobchodů za současného ponechání velkých hypermarketů s tímto sortimentem v provozu, vznikla neopodstatněná disproporce v tržním prostředí, která vede k decimaci živnostenského stavu, zvýšení koncentrace lidí v prodejnách a vyššímu riziku nákazy.&lt;br /&gt;
3. &lt;strong&gt;žádá&lt;/strong&gt;, aby v případě, že nedojde ke kompletnímu omezení všech sektorů ekonomiky a budou nadále otevřeny velké hypermarkety, vláda umožnila provoz maloobchodu za stejných, nediskriminačních podmínek zohledňujících vážnou epidemiologickou situaci, a tím přispěla ke snížení rizikové koncentrace osob,&lt;br /&gt;
4. &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt; vládě zavádět předvídatelná opatření s cílem záchrany provozoven maloobchodu, s jasně definovanými parametry pro zachování provozu (pravidelná dezinfekce prostor, větrání, maximální počty osob, doba pobytu, rozestupy, dezinfekce u vstupu, povinnost používat rukavice či jiné jednorázové ochranné pomůcky); nepřípustné je zavírání provozoven podle celkové velikosti, ale je nezbytné regulovat počet zákazníků na provozovně.&lt;br /&gt;
5. &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt; vládě zavést zvýšené povinné rozestupy mezi jinými osobami než osobami společně navštěvujícími akci (rodinami a skupinami osob definovanými podle semaforu) či různými zákazníky na stadionech, hromadných akcích, v restauracích mezi stoly, a to ve všech regionech stupně II oranžová a výše nebo pokud jde o akce přesahující 50 osob.&lt;br /&gt;
6, &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt; vládě ČR&lt;br /&gt;
I. zavést testování (v pravidelných intervalech, např. každý týden) všech zaměstnanců sociálních zařízení pro ohrožené skupiny v regionech typu II a výše, aby se vča zjistili případní infikovaní, a tak se zabránilo nekontrolovatelnému šíření mezi jejich klienty (prakticky to znamená vytvořit mobilní odběrové týmy a s nimi objíždět v daném intervalu tato zařízení);&lt;br /&gt;
II. zjednodušit a zefektivnit centrální veřejné zadávání zakázek, např. urychleným projednáním novely zákona o veřejných zakázkách, který byl předložen Piráty, KDU-ČSL, ODS, STAN, TOP09 (sněmovní tisk 951);&lt;br /&gt;
III jmenovat jednu osobu odpovědnou za komunikaci všech budoucích opatření, která je bude komunikovat jasně a v předem daných časech na předem známých kanálech; &lt;br /&gt;
IV. nadále lépe propagovat aplikaci eRouška ve veřejném zájmu prostřednictvím především veřejnoprávních médií a ve veřejných výstupech vlády, bonifikovat její užívání například slevami při nákupu vitamínů v lékárně, slevami na testy na Covid-19 v případě samoplátce apod.&quot;
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Piráti&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;th&gt;D) Školství:&lt;/th&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74235&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;PSP &lt;strong&gt;žádá&lt;/strong&gt;, aby:&lt;br /&gt;
          I. byla ve vazbě na vývoj epidemiologické situace stanovena a zveřejněna kritéria, na jejichž základě bude obnoven/omezen provoz škol a školských zařízení;&lt;br /&gt;
          II. byla zajištěna jednotná a srozumitelná komunikace kroků vlády ve věci zajištění výuky, provozu škol a školských zařízení, a to v dostatečném předstihu tak, aby na přijatá opatření mohly školy, školská zařízení a veřejnost adekvátně reagovat.&quot;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Piráti&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74236&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;PSP &lt;strong&gt;úkládá&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;I. nadále zajišťovat zásobování ochrannými prostředky a rouškami do škol a školských zařízení, kde není omezen provoz;
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          Piráti
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74237&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;II. zajistit péči o děti pedagogickým i nepedagogickým pracovníkům, kteří se podílejí na zajištění výuky a provozu škol a školských zařízení;
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          Piráti
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74238&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;III. zajistit formou nařízení efektivní a bezúplatný převod vyřazené ICT techniky z úřadů a veřejných institucí na základní a střední školy za účelem zajištění distanční výuky, a to i pro žáky, kteří nemají přístup k online výuce v důsledku nedostatečného technického zázemí;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Piráti&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74239&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;IV. připravit a zveřejnit dlouhodobý plán úkolů ve věci poskytování metodické podpory pro zajištění distanční výuky, průběžně kontrolovat a poskytovat informace o jejich plnění;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Piráti&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74240&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;V. připravit a zveřejnit scénáře a návrhy variantního řešení pro postupný návrat žáků do škol ve vazbě na vývoj epidemiologické situace;
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          Piráti
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74241&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;VI. zajistit kompenzace vysokým školám v souvislosti s omezením pobytu studentů na vysokoškolských kolejích.
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          Piráti
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74242&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;3 &lt;strong&gt;doporučuje&lt;/strong&gt; Vládě ČR přijmout následující opatření:&lt;br /&gt;
          I. umožnit dobrovolnou distanční výuku zejména žákům, kteří mají v domácnosti člena rodiny spadajícího do rizikové skupiny nebo pokud sami do této skupiny patří;&lt;br /&gt;
          II. posílit spolupráci a koordinovat činnost s existujícími iniciativami a neziskovými organizacemi (Učíme online v rámci Česko.Digital, Počítače dětem apod.), které rodinám pomáhají se zajištěním technického vybavení na online výuku;&lt;br /&gt;
          III. umožnit školám a třídám zřízeným podle § 16, odst. 9 zákona č. 561/2004 Sb. (školský zákon) omezit na jejich žádost provoz a přejít na distanční nebo smíšenou formu výuky a zároveň zajistit zvýšenou podporu dětí a rodin při distančním vzdělávání;&lt;br /&gt;
          IV. posílit personální kapacitu škol v souvislosti se zajišťováním výuky, například zapojením studentů pedagogických fakult nebo dalších dobrovolníků.
        &lt;td&gt;Piráti&lt;/td&gt;
      &amp;lt;/tr&amp;gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;th&gt;Návrhy poslaneckého klubu ODS&lt;/th&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74243&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;PSP  &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt;  vládě ČR projednat všechna nová připravovaná opatření s opozicí před jejich vyhlášením, řádně a srozumitelně je zdůvodnit a vysvětli&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;ODS&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74244&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;PSP  &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt;  vládě, aby pro případné další jednání o prodloužení nouzového stavu připravila zhodnocení provedených opatření, předpověď dalšího vývoje a realistické epidemiologické modely.&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;ODS&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74245&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;PSP  &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt; vládě, aby připravila a představila veřejnosti plán uvolňování opatření pro různé scénáře vývoje epidemiologické situace. &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;ODS&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74246&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;PSP  &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt;  vládě, aby aktivovala personální a lůžkové kapacity lázní, které jsou vhodné pro umístění pacientů s onemocněním COVID-19, kteří nevyžadují akutní hospitalizaci, ale zdravotnická zařízení je nemohou propustit k domácímu léčení&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;ODS&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74247&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Poslanecká sněmovna &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt; vládě, aby rozšířila okruh kompenzací také pro podnikatele a provozy nepřímo zasažené vládními opatřeními v souvislosti s nákazou SARS-Cov-2.&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;ODS&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74248&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Poslanecká sněmovna  &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt;  vládě ČR, aby učinila následující kroky v oblasti vzdělávání, tedy aby konkrétně&lt;br /&gt;
          1) zřídila krizový tým v oblasti vzdělávání, který by projednával návrhy na opatření v oblasti školství a který by se skládal ze zástupců Ministerstev zdravotnictví a školství, epidemiologů a zástupců všech druhů škol a školských zařízení,&lt;br /&gt;
          2) aby představila kritéria pro otevírání škol a školských zařízení,&lt;br /&gt;
          3) aby zajistila podmínky pro otevření prvních a druhých tříd prvního stupně základní školy,&lt;br /&gt;
          4) aby zajistila podmínky pro umožnění konzultací pro žáky připravující se na jednotnou přijímací zkoušku, závěrečnou zkoušku a maturitní zkoušku,&lt;br /&gt;
          5) aby zajistila nákup počítačů pro střední školy tak, jak bylo uskutečněno pro základní školy, a&lt;br /&gt;
          6) aby zajistila podporu pro distanční výuku žákům a rodinám v podobě posílení datového připojení.&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;ODS&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
    &amp;lt;/tbody&amp;gt;
&amp;lt;/table&amp;gt;



Samozřejmě doprovodná usnesení poslanecké sněmovny jsou primárně mantinely pro vládu, která se viditelně bojí svá vlastní opatření komunikovat a diskutovat. Nejsou to tvrdá opatření, která by ihned platila, ale to ani není jejich účel.


[muž s excelem]: https://www.seznamzpravy.cz/clanek/tajemny-muz-ktery-na-jare-zachranil-cesko-exreditel-ceske-pojistovny-124767
[vlada-vedela]: https://www.profant.eu/2020/vlada-nas-ohrozila-vedome.html
[zadost-vlady]: https://www.psp.cz/sqw/text/orig2.sqw?idd=12472
[steno]: https://www.psp.cz/eknih/2017ps/stenprot/062schuz/bqbs/b18650901.htm
&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Bezpečnost" /><category term="Bezpečnost" /><category term="Zdraví" /><summary type="html">Vláda požádala sněmovnu o prodloužení nouzového stavu do 3. prosince. Piráti si uvědomují, že situace je vážná, avšak naše zkušenosti s vládou jsou tragické. Vláda v srpnu věděla, že v září jsou třeba opatření a ta samá vláda se rozhodla opatření nezavést. Tím zapříčinila dnešní situaci, kdy umírají stovky lidí s covidem denně.</summary></entry><entry><title type="html">Zpráva o transparentnosti červenec 2020 - září 2020</title><link href="https://www.profant.eu/2020/transparentni-report-012.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zpráva o transparentnosti červenec 2020 - září 2020" /><published>2020-10-21T19:00:00+00:00</published><updated>2020-10-21T19:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/transparentni-report-012</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/transparentni-report-012.html">&lt;p&gt;Souhrnný report mé činnosti v období červenec až září 2020. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;Otevřenost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;červenec-2020&quot;&gt;Červenec 2020&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CityVizor na Praze 8&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Zastupitelstvo na Praze 8 &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217427159057609&quot;&gt;odsouhlasilo připojení městské části k open source nástroji CityVizor&lt;/a&gt;. Využívání CityVizor, na jehož vývoji a provozu se podílelo ministerstvo financí, Otevřená města z.s. a Česko digital, dlouhodobě propaguji. Jsem proto rád, že ho Praha 8 začne využívat, neboť se jedná o můj domovský obvod, kde žiju a bydlím. Velice se těším, až si budu moci od nového roku moci prohlédnout hospodaření mé domovské městské části na webu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůze Pirátů na Praze 12&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217429393633472&quot;&gt;Navštívil jsem schůzi&lt;/a&gt; místního sdružení Pirátů na Praze 12, kde Piráti v komunálních volbách získali přes 25 %. Pod vedením pirátského starosty Jana Adamce se zdejší pirátské posádka snaží zlepšovat fungování úřadu, například zavedením možnosti platby kartou na úřadě nebo zvýšení transparentnosti hospodaření prostřednictvím CityVizoru. Hovořili jsme také o projektu dostavby radnice, který si vyžaduje značné množství péče a pozornosti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Urgence ČSÚ ve věci publikování dat&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na základě mých urgencí začne &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/statisticky-urad-zverejni-data-o-registrovanych-partnerstvich.html&quot;&gt;Český statistický úřad publikovat statistické údaje o registrovaných partnerstvích&lt;/a&gt;, přestože data o manželstvích a nesezdaných soužitích zveřejňuje. Dojde tak k napravení stavu, kdy chybí základní informace umožňující sestavování podobných statistik jako v případě manželství. Stejně tak jsem ČSÚ přesvědčil k publikování dat o četnosti jmen a příjmení.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Novela o technických normách&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Důležitá a mnohaletá pirátská snaha o bezplatné zpřístupnění zákonem vyžadovaných norem se blíží do finále. Ve Sněmovně návrh prošel druhým čtením, takže už snad brzy se dočkáme dlouho potřebné změny zákona, která by měla firmám a živnostníkům usnadnit jejich činnost.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vzpomínka na bojovníky za svobodu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Při příležitosti &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217391507646346&quot;&gt;vzpomínky na Miladu Horákovou&lt;/a&gt; a mnohé další oběti bezpráví po celém světě jsem &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/aaron-swartz-a-dalsi.html&quot;&gt;připomněl méně známé jméno aktivisty Aarona Swartze&lt;/a&gt;. Jeho smrt je bolestnou připomínkou skutečnosti, že různým podobám bezpráví čelíme i v dnešní době v západní společnosti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kulatý stůl k novele zákona o vojenské rozvědce&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Společně s Janem Lipavským jsme ve Sněmovně uspořádali kulatý stůl o vojenské rozvědce. Dlouhodobě problematickou je snaha vojenské rozvědky o monitorování internetového provozu pomocí blackboxů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůze KET IT Praha&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na pražském expertním týmu pro IT vznikl nápad na uspořádání Pirateconu na téma open hardware. Jedná se o takový hardware, který je založen na otevřeném designu a je tak možné podrobně prozkoumat jeho technická schémata. Více informací o otevřeném hardware a jeho přínosu si můžete &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/otevreny-hardware.html&quot;&gt;přečíst na mém blogu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Upozornění na předražené úpravy ADIS&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na nevýhodné podmínky Automatizovaného daňového informačního systému od společnosti IBM upozorňuji dlouhodobě. Jako nový problém tohoto předraženého systému jsem v článku pro Pirátské listy popsal &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-3364-pirati-upozornuji-na-dalsi-predrazenou-it-zakazku-za-desitky-milionu&quot;&gt;chystanou zakázku za 130 milionů&lt;/a&gt; na jednoduché úpravy v souvislosti s novelou daňového řádu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Odvolání ředitele NK&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na základě dlouhodobých problémů v oblasti veřejných zakázek byl odvolán ředitel Národní knihovny Martin Kocanda. Na některé z problematických zakázek, kvůli kterým byl odvolán, jsme již v minulosti s Lenkou Kozlovou &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/odvolani-sefa-narodni-knihovny.html&quot;&gt;poukazovali&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Upozornění na předraženou zakázku MPSV&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-3384-predrazene-ministerstvo-chce-vyhodit-dalsich-600-milionu-za-nechvalne-znamy-system-pro-vyplatu-socialnich-davek&quot;&gt;Ministerstvo práce a sociálních věcí má v plánu vynaložit 600 milionů&lt;/a&gt; za podporu, nutný rozvoj a ukončení aplikací firmy OKsystem. Na problémy s informačními systémy na výplatu sociálních dávek a správu agendy zaměstnanosti upozorňuji dlouhodobě. Ohledně předraženosti mi dalo za pravdu i Ministerstvo vnitra, které tento záměr ve svém stanovisko také kritizovalo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;srpen-2020&quot;&gt;Srpen 2020&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůzka k digitalizaci zdravotnictví&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/4613/&quot;&gt;Na schůzce s ředitelem Ústavu zdravotnických informací a statistiky Ladislavem Duškem&lt;/a&gt; jsme řešili připravovaný zákon o elektronizaci zdravotnictví. Naše hlavní připomínky se týkaly skutečnosti, že zákon nevyužívá svůj potenciál k tomu, aby přinesl reálné ulehčení pro pacienty.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Volby v době koronaviru&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vystoupil jsem v &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217690532601783&quot;&gt;pořadu Události, komentáře&lt;/a&gt; na České televizi k tématu voleb, které budou poznamenané opatřeními proti COVID. Omezování volebního práva z důvodu karantény považuji za nepřípustné. Jako zastánce možnosti korespondenční volby samozřejmě prosazuji tuto alternativu, nicméně zpátečnické tendence ve Sněmovně jsou v tomto případě dost výrazné.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Účast na Prague Pride&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Namísto tradičního pochodu jsem se letos zúčastnil plavby lodí. Na letošním Pride jsem se také zúčastnil diskuze na Palackého náměstí a měl jsem přednášku o legislativě manželství pro všechny, která by měla pomoci k odstranění současných nerovností v zákoně, a dalších souvisejících tématech.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/hgMRmdcRIrc&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kritika centrálního nákupu roušek&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vzhledem k mým zkušenostem s veřejnými zakázkami z jiných oblastí jsem již v začátcích pandemie upozorňoval na to, aby stát pro veřejné zakázky na dodání ochranných pomůcek &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217726190573210&quot;&gt;stanovil nediskriminační podmínky&lt;/a&gt;. Podle nových zjištění se tak nestalo a z výběrových řízení byli vyřazeni například výrobci znovupoužitelných masek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Možná inspirace pro české veřejné zakázky&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na svém blogu jsem vydal článek mapující způsob &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/verejne-zakazky-rakousko.html&quot;&gt;zadávání veřejných zakázek v Rakousku&lt;/a&gt;, kde funguje takzvaný centrální zadavatel. Využití podobného přístupu k zakázkám v ČR by mohl významně ušetřit administrativní náročnost i celkové finanční náklady jednotlivých nákupů, zároveň by mohl přispět k lepší přehlednosti a tranparentnosti veřejných zakázek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Podpora běloruským protestům&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Po neregulérních a zmanipulovaných prezidentských volbách a následných masových protestech v Bělorusku jsem se rozhodl vyjádřit svou solidaritu s běloruskými občany svou &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217767392723238&quot;&gt;účastí na protestním pochodu a demonstraci&lt;/a&gt;. Svůj &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ceska.piratska.strana/photos/a.117963484038/10157820244514039/&quot;&gt;nesouhlas k porušování lidských práv&lt;/a&gt; Lukašenkovým režimem jsem vyjádřil i v hlasování Sněmovny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mimořádná schůze Sněmovny&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na mimořádné sněmovní schůzi se podařilo schválit &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/pikal-prosadil-hladsi-prubeh-voleb-pro-volice-v-karantene.html&quot;&gt;možnost účasti ve volbách pro občany v karanténní izolaci&lt;/a&gt;. Při příležitosti probírání zahájení školního roku jsem &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217784725316542&quot;&gt;položil ministrovi školství několik otázek&lt;/a&gt; (včetně dotazu na podporu digitálních učebních materiálů), na které jsem ale nedostal uspokojivé odpovědi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kampaň do krajských a senátních voleb&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Zapojil jsem se do kampaně do krajských a senátních voleb. Navštívil jsem například &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217774313296248&quot;&gt;Moravskou a Českou Třebovou, Ústí nad Orlicí, Rychnov nad Kněžnou&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217797175587791&quot;&gt;Velký Osek, Ovčáry, Býchory, Týnec nad Labem a další&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Články k tématu koronavirové krize&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na svém blogu jsem vydal dva články vztahující se ke koronavirové krizi. V prvním jsem popsal několik pozitivních příběhů, které mohou v současném celosvětovém chaosu sloužit jako naděje, že aspoň některé věci fungují a lidé se na ně mohou spolehnout. Ve druhém článku jsem se věnoval tomu, jak státní správa v porovnání se soukromými firmami zvládla využívat možnosti práce z domova.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/pozitivni-pribehy.html&quot;&gt;Pozitivní příběhy Koronakrize&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/covid-home-office.html&quot;&gt;Jak stát zvládl homeoffice&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Článek o masovém sledování&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Masové sledování je jedním z nejnebezpečnějších jevů doprovázejících pozvolnou digitalizaci a rozvoj využívání umělé inteligence. Ochrana soukromí je podstatným úkolem pro Pirátské strany na celém světě, protože plíživý rozmach digitální totality nás ohrožuje všechny stejně. Napsal jsem proto k tomuto tématu &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/masove-sledovani.html&quot;&gt;článek&lt;/a&gt;, abych připomněl důležitost a kontext pirátského boje proti masovému dohledu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Návštěva ÚMČ Praha 12&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217840281465411&quot;&gt;Navštívil jsem Úřad městské části Praha 12&lt;/a&gt; a strávil jeden pracovní den se starostou Janem Adamcem. Například s tajemnicí úřadu a vedoucím IT jsme probírali legislativu týkající se digitalizace. Bylo pro mě užitečné slyšet připomínky z nižší správní úrovně, která se potýká s nedostatkem metodické podpory. Došlo i na ekologická témata a stavební projekty, které jsme probírali při mé červencové návštěvě schůze místního sdružení Pirátů.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;září-2020&quot;&gt;Září 2020&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Účast ve volební kampani&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na začátku září jsem se zúčastnil &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/photo/?fbid=10217536034022478&amp;amp;set=a.4718963581800&quot;&gt;zahájení krajské kampaně&lt;/a&gt;. V průběhu září jsem ale z preventivních důvodů musel nastoupit do domácí karantény, takže jsem neměl moc příležitostí se do kontaktní části kampaně více zapojit. Naše kandidáty jsem tak podporoval aspoň na sociálních sítích.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;eRouška 2.0&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Součástí chytré karantény je aplikace eRouška. Ta nám umožňuje lepší trasování nakažených, čímž přispívá k získávání přesnějších údajů o šíření viru. Aplikace je vyvíjena jako open source a dbá na pečlivou ochranu soukromí uživatele. Přesto se o ní na internetu objevilo několik poplašných zpráv, například včetně označení aplikace za nebezpečnou předsedou &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217871813293687&quot;&gt;ÚOOÚ Jiřím Kauckým&lt;/a&gt;. Napsal jsem o ní proto &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/erouska-2.html&quot;&gt;informativní článek&lt;/a&gt; na svůj blog a k tématu jejího používání jsem &lt;a href=&quot;https://video.aktualne.cz/dvtv/na-smirovani-je-facebook-erouska-se-o-vas-nedozvi-nic-urcite/r~5803c7baf9d211ea9c800cc47ab5f122/&quot;&gt;vystoupil také v DVTV&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;MojeID v NIA&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Ačkoliv se nejedná o mou přímou zásluhu, propojování různých možností přihlášení ke službám eGovernmentu patří mezi dlouhodobé cíle, o které jako Piráti v elektronickém styku občana se státem usilujeme. Dělá mi proto radost, že do systému celoevropských identit vstoupila &lt;a href=&quot;https://twitter.com/gov_cz/status/1309470228611584001&quot;&gt;služba MojeID&lt;/a&gt;, kterou zajišťuje CZ.nic. Tím se zase o něco zjednodušují možnosti pro řešení životních situací prostřednictvím elektronického kontaktu s úřady.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůzky k digitalizaci stavebního řízení&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V souvislosti s digitalizací stavebního řízení navazující na zavádění &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/dtm-vybor.html&quot;&gt;digitální technické mapy&lt;/a&gt; jsem se v září zúčastnil dvou schůzek. První s &lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/4625/&quot;&gt;Jiřím Čtyrokým z IPR&lt;/a&gt; a druhé s &lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/4615/&quot;&gt;náměstkem ministryně MMR Janem Koudelkou&lt;/a&gt;. Mým cílem je dosáhnout toho, aby data potřebná pro stavební řízení byla dostatečně dostupná a standardizovaná. Digitalizaci územního plánování a stavebního řízení je nutné co nejdříve dotáhnout do konce, zároveň je potřeba pamatovat na zajištění nezbytné technické kompatibility.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Další elektronizace postupů orgánů veřejné moci&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Sněmovní tisk 756 (DEPO), který definuje postupy související s elektronizací veřejné správy, se blíží do finále. Posledním sporným tématem zůstává kontroverzní eGovernment cloud, na jehož problémy dlouhodobě upozorňujeme. Tento sněmovní tisk jsem společně s dalšími Piráty řešil na příslušných výborech, ohledně problematiky cloudu jsem se také &lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/4617/&quot;&gt;sešel s ICT Unií&lt;/a&gt;. K tisku jsme připravili důležité pozměňovací návrhy k těmto oblastem:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Elektronický spis&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Opendata z úředních desek&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Opendata státních fondů, které rozdělují dotace&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Možnost prokázat řidičské oprávnění občanským průkazem&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lidská práva a povinné sterilizace v ČR&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Stále se v souvislosti se svou snahou o ukončení povinných sterilizací transgender lidí pokouším k tomuto tématu přitáhnout &lt;a href=&quot;https://a2larm.cz/2020/09/co-zazivaji-pri-dlouhem-procesu-tranzice-v-cesku-transgender-osoby-komplikace-a-paradoxy/&quot;&gt;větší pozornost&lt;/a&gt;. Tuto zákonem vyžadovanou povinnost považuji za odporný zásah do osobních svobod. Vystoupil jsem proto v diskuzním pořadu V Tranzu, kde jsem vysvětloval kontext současné legislativy a předsudky, kterým při snaze o její změnu čelíme.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/wCCJzHNGxQA&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zavádění směrnice o autorském právu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/Pirati-varuji-pred-ceskou-verzi-smernice-o-autorskych-pravech.html&quot;&gt;Upozornil jsem&lt;/a&gt; na závažný problém při zavádění evropské směrnice o autorském právu do české legislativy. V návrhu Ministerstva kultury chybí důležité pojistky pro ochranu svobodného projevu uživatelů na internetu. Současný návrh naopak výrazně upřednostňuje zájmy držitelů autorských práv.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Článek o cyklistice ve městech&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Jako nadšený cyklista a propagátor alternativních způsobů dopravy jsem na svém blogu vydal &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/cyklistika-ve-meste.html&quot;&gt;článek o městské cyklistice&lt;/a&gt;. V článku jsem shrnul pozitivní přínosy cyklistiky pro mobilitu i lepší využití prostoru ve městech. Zároveň jsem zdůraznil důležitou skutečnost, že cyklistika není bojem proti autům, ale přirozeným vývojem pro městskou dopravu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Členská schůze Otevřených měst&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vzhledem k mému pobytu v osobní karanténě jsem se v září nemohl zúčastnit zasedání sněmovního pléna. Tento čas jsem aspoň využil ke své vzdálené virtuální přítomnosti na členské schůzi Otevřených měst 15. 9.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Příprava na vládu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Ivan Bartoš připravuje vládní tým a shromažďuje podklady pro strategie a vize jednotlivých resortů. V rámci resortních týmů Informatika a Místní rozvoj jsem se těchto příprav zúčastnil. Zaměřuji se především na hladký průběh digitalizace, zlepšování eGovernmentu a jeho služeb, transparentní a funkční procesy ve veřejné správě a zodpovědný přístup k veřejným zakázkám.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="report" /><category term="transparence" /><category term="report" /><category term="Piráti" /><summary type="html">Souhrnný report mé činnosti v období červenec až září 2020. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci Otevřenost.</summary></entry><entry><title type="html">Vláda nás ohrozila vědomě</title><link href="https://www.profant.eu/2020/vlada-nas-ohrozila-vedome.html" rel="alternate" type="text/html" title="Vláda nás ohrozila vědomě" /><published>2020-10-14T07:00:00+00:00</published><updated>2020-10-14T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/vlada-nas-ohrozila-vedome</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/vlada-nas-ohrozila-vedome.html">&lt;p&gt;Vláda měla jasná data. Věděla co se stane stejně dobře jako teď ví, co se bude dít v následujících týdnech. Avšak místo přiměřených opatření se utápěla v nesmyslných hádkách a mediálních obratech.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;co-říkají-data&quot;&gt;Co říkají data&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Prošel jsem si historii prezentací z ÚZIS. Zajímavé jsou dvě z nich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V &lt;a href=&quot;https://www.uzis.cz/res/file/covid/20200803-dusek.pdf&quot;&gt;prezentaci z 3. 8.&lt;/a&gt;, která byla představena v rámci &lt;a href=&quot;https://koronavirus.mzcr.cz/ministerstvo-zdravotnictvi-zverejnilo-mapu-stupnu-pohotovosti-vsechny-okresy-v-cr-jsou-nyni-bez-rizika-komunitniho-prenosu/&quot;&gt;tiskové zprávy Ministerstva zdravotnictví&lt;/a&gt;, je číslo R rovno 1,26. Co to v praxi znamená? Pokud to dosadíme do modelu od WHO,&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; tak nám vyjdou ještě horší čísla než máme dnes.&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Pokud využijeme pozdějších poznatků a R upravíme speciálně pro srpen a speciálně pro září, tak nám &lt;strong&gt;vyjdou čísla lehce překračující dnešní data&lt;/strong&gt;.&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Osobně se domnívám, že problém je v tom, že již někdy v &lt;strong&gt;půlce září se zhroutilo testování a trasování&lt;/strong&gt;, čili naše čísla nejsou důvěryhodná (nakažených je více). Tento předpoklad potvrzují doporučení WHO pro procento nakažených v celkovém objemu testů. Běžně by nemělo překročit 5 %, nad 10 % už značí velký problém s trasováním. K 9. 10. má ČR &lt;a href=&quot;https://onemocneni-aktualne.mzcr.cz/covid-19&quot;&gt;31.3 %!&lt;/a&gt; Toto potvrzují i svědectví trasovaných.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kde-se-stala-chyba&quot;&gt;Kde se stala chyba&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jak jsem již řekl, Ministerstvo zdravotnictví mělo 3. 8. klíčovou informaci. Přirozenou reakcí je zavést přiměřená opatření. Obdobně jako tomu činí již od začátku pandemie v &lt;a href=&quot;https://www.novinky.cz/koronavirus/clanek/kde-se-stala-chyba-danove-jaro-zvladli-stejne-jako-cesi-ovsem-zvladaji-i-podzim-40339071&quot;&gt;Dánsku&lt;/a&gt;. Naše vláda však raději jde ode zdi ke zdi, čímž poškozuje zdraví obyvatel i ekonomiku nejvíce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ministr zdravotnictví Adam Vojtěch si toho byl vědom. Proto navrhl v půlce srpna opatření, která by nám dovolila přečkat očekávanou zářijovou vlnu. &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.idnes.cz/zpravy/domaci/koronavorus-covid-opatreni-rousky-babis-vojtech.A200819_200525_domaci_bro&quot;&gt;Opatření však premiér Babiš odmítl&lt;/a&gt; bez jakékoliv analýzy&lt;/strong&gt; či zdůvodnění. Osobně se domnívám, že navrhovaná opatření byla více drakonická, než bylo nutné. Bylo třeba udržet v chodu trasování a drobnější podpůrná opatření. Avšak ani jedno se nestalo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V září začala být čísla, i díky školní docházce a návratu pracujících do běžného režimu, hodně zlá. Zvyšování reprodukčního čísla R nebylo kompenzováno skutečně efektivními opatřeními - ze srpnových 1,1 se vyhouplo až na 1,5. Od půlky měsíce bylo nade vší pochybnost, že je třeba zavést opatření. Již první dva zářijové týdny jsme překročili limit 5 % pozitivně testovaných, od kterého Evropská komise doporučuje lockdown (informace z prezentace ÚZIS&lt;sup id=&quot;fnref:5&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;) (prezentace ÚZIS 17. 9., slide 14). V ten samý moment &lt;a href=&quot;https://www.reflex.cz/clanek/komentare/102946/babis-nestrasme-koronavirem-ministerstvo-zdravotnictvi-letos-muze-byt-az-3-6-milionu-nakazenych.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;Andrej Babiš situaci osobně bagatelizoval&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Piráti na špatný stav upozorňovali několikrát, &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ochranu-lidi-pred-koronavirem-vlada-nezvladla.html&quot;&gt;18.9. jsme v reakci na zhoršující se epidemiologickou situaci představili souhrn konkrétních návrhů proti přetížení zdravotnictví a zmrazení celé ekonomiky&lt;/a&gt;. Dnes je zcela evidentní, že s opatřeními vláda &lt;strong&gt;čekala kvůli krajským volbám 2.-3. 10.!&lt;/strong&gt; To je absolutní pohrdání lidskými životy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Přitom již 17.9. &lt;a href=&quot;https://www.mzcr.cz/wp-content/uploads/2020/09/Prezentace-%C3%9AZIS-%E2%80%93-prof.-Du%C5%A1ek-17092020.pdf&quot;&gt;odhadoval ÚZIS reprodukční číslo R na 1,59 a načrtl scénář zavedení výrazných opatření již od 24.9.&lt;/a&gt;. V zatím poslední &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/presentation/d/115JAZbLWyJpmul7YvpdDa5M2RCpkxXRooBnljIi_xEA/edit#slide=id.p1&quot;&gt;prezentaci z 10.10.&lt;/a&gt; je R odhadováno 1,53. Přitom toto &lt;strong&gt;R znamená, že se počet nakažených zdvojnásobí za každých 9 dní!&lt;/strong&gt; Celé září a první půlku října tak nemoc postupovala touto rychlou geometrickou řadou bez efektivního brždění.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Celou dobu zároveň vláda věděla, že klíčové trasování v podání našich hygienických stanic je zcela Potěmkinovou vesnicí. Hygienici se některým lidem ozvali až 15 dní po kontaktu, některé odmítali trasovat zcela. Zároveň na povrch vyplavalo, že hygienici odmítají pracovat s centrálním softwarem Daktela a díky tomu nejsou schopni efektivně využít posil z řad mediků.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pro zvládnutí epidemie tohoto rozsahu je klíčové dovolit lidem žít relativně normálně jejich životy, a přitom mít nákazu pod kontrolou. Tomu mohla napomoci aplikace eRouška ve své druhé verzi. Avšak vláda se vykašlala na její podporu a propagaci a v klíčovém září ji realně používalo příliš málo lidí. 13. 10. byla sice rozeslána SMS, avšak vzhledem k lockdownu od 14. 10 to již nebude mít přílišný vliv pro současnou vlnu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;co-lze-dělat-nyní&quot;&gt;Co lze dělat nyní?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Situace v nejbližších týdnech nebude vůbec jednoduchá. Dokonce začnou výrazně více umírat lidé. Je potřeba zajistit:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zdravotní systém na nápor nemocných&lt;/strong&gt;: Zdravotní systém pochopitelně není stavěn na takto ohromný nápor nemocných. Což na jaře velmi krutým způsobem zjistila Italie, Španělsko a další státy. Nezanedbatelným problém je i to, že zdravotní systém bude všechny síly upírat na léčbu těžkých případů COVID a začne být problém zajišťovat běžnou léčbu. Pomoci může:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;celostátní organizace aktivit&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;kvalitní spolupráce mezi nemocnicemi&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;sdílení stávajících pracovníků a “povolání” vyškolených lidí, kteří nepracují v oboru&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;zajištění zázemí zdravotnímu personálu (např. hlídání dětí)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Příprava na rozvolnění&lt;/strong&gt;: Současný lockdown je silné opatření, které omezí šíření. Avšak jakmile skončí, tak tu stále budeme mít hodně aktivních případů. Nemůžeme tedy k epidemii přistupovat tak laxně jako v srpnu až polovině října. Musíme nasadit taková opatření, která nám dovolí žít a zároveň ochrání naše zdraví. Jinak nás čeká &lt;strong&gt;3. a ještě horší vlna&lt;/strong&gt;. Opatření:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Opravit testování a trasování:&lt;/strong&gt; volat v řádu hodin od pozitivního testu.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Nastolit &lt;strong&gt;dlouhodobá a transparentní opatření&lt;/strong&gt;, která se nebudou měnit. Typicky se jedná o omezení nočních klubů a diskoték, roušky v MHD apod. Avšak tato dlouhodobá opatření nesmí být drakonická, jinak nebudou dodržována. Zde se můžeme snadno inspirovat v okolních zemích. Dobré je mít jasný a přehledný semafor včetně opatření - inspirovat se můžeme například v &lt;a href=&quot;https://corkbusiness.ie/wp-content/uploads/2020/10/87604_405b1065-055a-4ca8-9513-390ce5298b10_page-0001-scaled.jpg&quot;&gt;Irsku&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Komunikovat s občany&lt;/strong&gt;. Vláda musí jít příkladem a veškerá opatření a rozhodnutí musí trpělivě vysvětlovat, tak aby dosáhla co největší míry konsenzu a tedy i přirozeného dodržování. Občané musí vědět, proč se děje to, co se děje, kdy se začne dít něco jiného, jak poznat, že se situace nevyvíjí podle plánů. Příkladem mohou být osvětové podcasty německého virologa Christiana Drostena.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Komunikovat s odborníky&lt;/strong&gt;. Mnoho odborníků je připraveno pomoci. Predikce epidemie není snadná úloha, je potřeba pracovat s množstvím velmi těžko kvantifikovatelných jevů (o kolik se situace zlepší pokud zavedeme roušky ve vlacích?). Státu mohou výrazně pomoci odborníci světové úrovně, akorát stát se tomu brání - nezveřejňuje veškerá dostupná data a modely (dle jakých vzorců jsou data získávána).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Naopak je třeba se &lt;strong&gt;vyvarovat&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Zmatečným opatřením na poslední chvíli.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Siláckým řečem, které zakrývají nepěknou realitu. Již se nesmí stát, že představitelé státu budou bagatelizovat jasná čísla.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bezhlavé lití peněz postiženým oborům. Například v Dánsku jsou od začátku omezené hospody, ale ne tak drasticky, aby měly problém se uživit. Koneckonců oběd ve dvou lidech u stolu není příliš rizikový.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;časová-osa&quot;&gt;Časová osa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;přidáno 15.10.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Datum&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Událost&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;28. 4.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Piráti představili chytrý plán řešení krize: &lt;a href=&quot;https://budoucnostresimeted.cz&quot;&gt;Budoucnost řešíme teď&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;23.7.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/koronavirus-vlada-nezvlada-svolame-zdravotni-vybor.html&quot;&gt;Piráti upozorňují na selhávání vlády v ochraně Česka před koronavirem&lt;/a&gt; - žádáme představit plán testování, zvýšit jeho kapacity až na 30 tisíc vzorků denně, zapojit konečně laboratoře, zavést čtyři stupně pandemické pohotovosti, zprovoznit systém chytré karantény&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;3.8.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ÚZIS na tiskovce &lt;a href=&quot;https://www.uzis.cz/res/file/covid/20200803-dusek.pdf&quot;&gt;prezentuje&lt;/a&gt; aktuální čísla k epidemii, &lt;strong&gt;R = 1,26&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;18.8.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Piráti mají &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/opatreni-proti-koronaviru-pirati-svolali-vybor.html&quot;&gt;obavy&lt;/a&gt;, že vláda o připravenosti na další vlnu pandemie mlží a nemá situaci pod kontrolou, a žádají jasný plán prevence.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;19.8.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1296123293641125894&quot;&gt;Ptal jsem se ministra Plagy na připravenost škol&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;19.8.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Ministr zdravotnictví Vojtěch navrhl opatření, která by dovolila přečkat očekávanou zářijovou vlnu. &lt;a href=&quot;https://www.idnes.cz/zpravy/domaci/koronavorus-covid-opatreni-rousky-babis-vojtech.A200819_200525_domaci_bro&quot;&gt;Opatření však premiér Babiš odmítl&lt;/a&gt; bez jakékoliv analýzy či zdůvodnění.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;20.8&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ani-po-urgencich-vlada-nema-plan.html&quot;&gt;Vláda dál mlží ohledně koronaviru&lt;/a&gt;. Ani po urgencích Pirátů nepředstavila plán prevence ani nevysvětlila plošná opatření.	Občané i firmy tak i nadále zůstávají v nejistotě. Zavedený 4-stupňový semafor není reflektován, není vypracován plán pro jednotlivé stupně, jako např. &lt;a href=&quot;https://corkbusiness.ie/wp-content/uploads/2020/10/87604_405b1065-055a-4ca8-9513-390ce5298b10_page-0001-scaled.jpg&quot;&gt;v Irsku&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;4.9.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/Pirati-otevreny-dopis-MZ-aplikace-erouska-prevence.html&quot;&gt;Piráti navrhli ministru zdravotnictví, jak motivovat občany k využívání aplikace eRouška a žádají lepší informování veřejnosti&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;5.9.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Překročena 5% positivita testů (kontrolovaná mez dle doporučení WHO)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1. polovina září&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Přestáváme stíhat trasovat a testovat, reportované údaje dále jsou podhodnocené&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;16.9.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/sn%C4%9Bmovna-odmitla-navrhy-na-ochranu-lidi.html&quot;&gt;Sněmovna odmítla návrhy ke koronaviru, které měly zvýšit ochranu obyvatel&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;17.9.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mzcr.cz/wp-content/uploads/2020/09/Prezentace-%C3%9AZIS-%E2%80%93-prof.-Du%C5%A1ek-17092020.pdf&quot;&gt;ÚZIS odhaduje&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;reprodukční číslo R na 1,59&lt;/strong&gt; a načrtává scénář zavedení výrazných opatření již od &lt;strong&gt;24.9.&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;18.9.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ochranu-lidi-pred-koronavirem-vlada-nezvladla.html&quot;&gt;Piráti představují nutná opatření proti přetížení zdravotnictví a zmrazení celé ekonomiky&lt;/a&gt;. Vyzývají k zavedení opatření v řádu hodin.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;20.9.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Překročena 10% positivita testů (za kontrolovanou mez je považováno 5 %)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;21.9.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Adam Vojtěch rezignoval, ministrem zdravotnictví se stává Prymula&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;2.-3.10.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Krajské a senátní volby&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;9.-10.10.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2. kolo senátních voleb&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;10.10.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/presentation/d/115JAZbLWyJpmul7YvpdDa5M2RCpkxXRooBnljIi_xEA/edit#slide=id.p1&quot;&gt;ÚZIS odhaduje R na 1,53&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. I při nerealistickém nejoptimističtějším předpokladu (snížení základní reprodukce i četnosti kontaktů o 50 %) to znamená v prosinci kumulativně více než 400 tis. případů. Pro srovnání - pokud bychom stejná opatření aplikovali již 24.9., &lt;a href=&quot;https://www.mzcr.cz/wp-content/uploads/2020/09/Prezentace-%C3%9AZIS-%E2%80%93-prof.-Du%C5%A1ek-17092020.pdf&quot;&gt;ÚZIS počítal&lt;/a&gt; s 208 tis. případů kumulativně v prosinci. Tedy nejméně 200 tis. zbytečně nakažených touto 3-týdenní prodlevou!&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;12.10.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Prymula oznamuje opatření účinná od 14.10.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;13.10.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Je rozesílána SMS vyzývající k instalaci eRoušky&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&quot;grafy&quot;&gt;Grafy&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;nejhorší-testování-v-evropě&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/grapher/positive-rate-daily-smoothed?time=latest&amp;amp;country=~CZE&amp;amp;region=Europe&quot;&gt;Nejhorší testování v Evropě&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://ourworldindata.org/grapher/positive-rate-daily-smoothed?time=latest&amp;amp;country=~CZE&amp;amp;region=Europe&quot; loading=&quot;lazy&quot; style=&quot;width: 100%; height: 600px; border: 0px none;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h3 id=&quot;procento-pozitivních-testů&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/grapher/positive-rate-daily-smoothed?tab=chart&amp;amp;time=earliest..latest&amp;amp;country=~CZE&amp;amp;region=Europe&quot;&gt;Procento pozitivních testů&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://ourworldindata.org/grapher/positive-rate-daily-smoothed?tab=chart&amp;amp;time=earliest..latest&amp;amp;country=~CZE&amp;amp;region=Europe&quot; loading=&quot;lazy&quot; style=&quot;width: 100%; height: 600px; border: 0px none;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h3 id=&quot;kumulativní-počet-prokázaných-případů&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/coronavirus-data-explorer?zoomToSelection=true&amp;amp;country=~CZE&amp;amp;region=World&amp;amp;casesMetric=true&amp;amp;interval=total&amp;amp;hideControls=true&amp;amp;smoothing=0&amp;amp;pickerMetric=location&amp;amp;pickerSort=asc&quot;&gt;Kumulativní počet prokázaných případů&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://ourworldindata.org/coronavirus-data-explorer?zoomToSelection=true&amp;amp;country=~CZE&amp;amp;region=World&amp;amp;casesMetric=true&amp;amp;interval=total&amp;amp;hideControls=true&amp;amp;smoothing=0&amp;amp;pickerMetric=location&amp;amp;pickerSort=asc&quot; loading=&quot;lazy&quot; style=&quot;width: 100%; height: 600px; border: 0px none;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h3 id=&quot;index-striktnosti-opatření---srovnání-s-dánskem&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/grapher/covid-stringency-index?tab=chart&amp;amp;time=2020-01-22..latest&amp;amp;country=CZE~DNK&quot;&gt;Index striktnosti opatření - srovnání s Dánskem&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://ourworldindata.org/grapher/covid-stringency-index?tab=chart&amp;amp;time=2020-01-22..latest&amp;amp;country=CZE~DNK&quot; loading=&quot;lazy&quot; style=&quot;width: 100%; height: 600px; border: 0px none;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h3 id=&quot;lůžka-intenzivní-péče---prognóza&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://covid19.healthdata.org/czechia?view=resource-use&amp;amp;tab=trend&amp;amp;resource=icu_beds&quot;&gt;Lůžka intenzivní péče - prognóza&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/icu_beds.png&quot; alt=&quot;Lůžka intenzivní péče - prognóza&quot; /&gt;
&lt;a href=&quot;https://covid19.healthdata.org/czechia?view=resource-use&amp;amp;tab=trend&amp;amp;resource=icu_beds&quot;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vývoj-reprodukčního-čísla&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://e.infogram.com/8137759f-80a8-4d43-8736-b53a90df2960?src=embed&quot;&gt;Vývoj reprodukčního čísla&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://e.infogram.com/8137759f-80a8-4d43-8736-b53a90df2960?src=embed&quot; loading=&quot;lazy&quot; style=&quot;width: 100%; height: 600px; border: 0px none;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Model popisovaný v žurnálu WHO &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;cca 180 000, my máme 130 000, avšak při špatném trasování. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;opět cca 180 000 &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mzcr.cz/wp-content/uploads/2020/09/Prezentace-%C3%9AZIS-%E2%80%93-prof.-Du%C5%A1ek-17092020.pdf&quot;&gt;Prezentace ÚZIS 17. 9.&lt;/a&gt;, slide 14 &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Bezpečnost" /><category term="Bezpečnost" /><category term="Zdraví" /><summary type="html">Vláda měla jasná data. Věděla co se stane stejně dobře jako teď ví, co se bude dít v následujících týdnech. Avšak místo přiměřených opatření se utápěla v nesmyslných hádkách a mediálních obratech.</summary></entry><entry><title type="html">Vláda tvoří zákony na koleně a stav digitalizace tomu odpovídá</title><link href="https://www.profant.eu/2020/data-driven-policy.html" rel="alternate" type="text/html" title="Vláda tvoří zákony na koleně a stav digitalizace tomu odpovídá" /><published>2020-10-06T07:00:00+00:00</published><updated>2020-10-06T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/data-driven-policy</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/data-driven-policy.html">&lt;p&gt;Politika musí být založena na faktech, datech a názorech expertů. U nás se to bohužel neděje. Nedávný průzkum vlády ukázal, že většina dopadových analýz (tzv. RIA) vzniká v rozporu s dobrou praxí. To se projevuje i v neutěšeném stavu digitalizace státní správy, na který pravidelně upozorňuje NKÚ.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Vláda ČR provedla na konci roku 2019 průzkum u téměř 100 zaměstnanců státní správy, kteří jsou odpovědní za vyhotovení takzvané RIA analýzy. Ta vyhodnocuje očekávané dopady navrhovaných právních předpisů. Výsledky ankety byly v tichosti zveřejněné až nyní a nevyznívají pro vládu nijak pozitivně.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Závěry průzkumu jsou zarážející. Úředníci si stěžují na nedostatek času, kapacit či vstupních dat. Osmdesát procent dokonce uvedlo, že analýzu dopadů zpracovávají souběžně či po dokončení návrhu legislativy, ačkoliv návrh zákona má být vytvářen právě na základě této analýzy. Nikoliv opačně. Rozhodl jsem se proto interpelovat premiéra Babiše, aby zajistil důstojné podmínky úředníkům státní správy, což povede ve svém důsledku konečně i ke kvalitně připravované legislativě. Náš stát má být řízen fakty a daty, nikoliv dojmy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Praktický důsledek nekvalitních zákonů je tristní situace v oblasti digitalizace. Tam proudí každý rok víc a víc peněz, ale výsledky pokulhávají. Na plénu sněmovny jsem k tomuto tématu vystoupil při projednávání Státního závěrečného účtu. Jmenoval jsem několik případů, na které upozornil ve svých zprávách Nejvyšší kontrolní úřad.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/GYAN_FWl-i4?controls=0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Například každý rok přibývá počet informačních systémů státní správy, máme jich již přes 8 tisíc. Měli bychom se ale spíše soustředit na jejich propojenost, a ne vytvářet další, často duplicitní systémy. Zároveň podle šetření NKÚ pouze 3,3% zaměstnanců veřejné správy jsou IT specialisté. To vede k tomu, že se většina procesů outsourcuje. Do špatně vypsaných zakázek se pak hlásí jen úzký okruh IT firem, jejichž jména se notoricky opakují.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proto potřebujeme kvalitní zastřešení problematiky digitalizace. To musí mít potřebné know how, vést a vzdělávat úředníky a odstraňovat duplicity. Jde o jednu z priorit, které připravuji do programu Pirátů pro sněmovní volby v roce 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zároveň se nám v příštích měsících naskytne příležitost, jak digitalizaci urychlit, a to díky prostředkům z Plánu oživení, který v návaznosti na koronavirovou krizi přijala Evropská unie. Pro ČR by z něj mělo jít až 180 miliard korun. Zde je klíčové, aby ten náš národní plán obnovy, který má připravit ministr Havlíček, nebyl dělaný logikou beton, beton, beton, ale obsahoval opravdu smysluplné investice, které pomohou efektivně transformovat jak českou státní správu, tak i celou ekonomiku.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Egovernment" /><category term="finance" /><category term="data-driven" /><summary type="html">Politika musí být založena na faktech, datech a názorech expertů. U nás se to bohužel neděje. Nedávný průzkum vlády ukázal, že většina dopadových analýz (tzv. RIA) vzniká v rozporu s dobrou praxí. To se projevuje i v neutěšeném stavu digitalizace státní správy, na který pravidelně upozorňuje NKÚ.</summary></entry><entry><title type="html">Video: V Tranzu - Konec povinných sterilizací?</title><link href="https://www.profant.eu/2020/video-v-tranzu.html" rel="alternate" type="text/html" title="Video: V Tranzu - Konec povinných sterilizací?" /><published>2020-09-30T07:00:00+00:00</published><updated>2020-09-30T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/video-v-tranzu</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/video-v-tranzu.html">&lt;p&gt;V rámci projednávání novely zákona o matrikách předkládám pozměňovací návrh, který ruší povinnost podstoupit kastraci pro dosažení úřední změny pohlaví. Tato praxe je přitom požadovaná už pouze v několika evropských státech, je kritizovaná lidskoprávními organizacemi a odsouzená Evropským soudem pro lidská práva. Nejen o tom jsem mluvil v talkshow V Tranzu, prvním českým talkshow o trans tématech.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Lidská" /><category term="práva" /><category term="lidská práva" /><category term="LGBT" /><category term="sterilizace" /><category term="kastrace" /><category term="trans" /><category term="transgender" /><summary type="html">V rámci projednávání novely zákona o matrikách předkládám pozměňovací návrh, který ruší povinnost podstoupit kastraci pro dosažení úřední změny pohlaví. Tato praxe je přitom požadovaná už pouze v několika evropských státech, je kritizovaná lidskoprávními organizacemi a odsouzená Evropským soudem pro lidská práva. Nejen o tom jsem mluvil v talkshow V Tranzu, prvním českým talkshow o trans tématech.</summary></entry><entry><title type="html">eRouška 2,0</title><link href="https://www.profant.eu/2020/erouska-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="eRouška 2,0" /><published>2020-09-18T11:00:00+00:00</published><updated>2020-09-18T11:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/erouska-2</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/erouska-2.html">&lt;p&gt;Dnes vyšla nová verze aplikace eRouška. Jedná se o prostředek, který nám všem může pomoci normálně žít i v době probíhající pandemie. Poslouží k včasnému varování při zachování vysoké míry soukromí. Navíc je opensource.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Stahovat můžete verzi pro &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=cz.covid19cz.erouska&quot;&gt;android&lt;/a&gt; i &lt;a href=&quot;https://apps.apple.com/cz/app/erou%C5%A1ka/id1509210215&quot;&gt;iOS&lt;/a&gt;. O tom jak by měla fungovat &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/chytra-karantena.html&quot;&gt;chytrá karanténa&lt;/a&gt; jsem informoval již na počátku dubna. eRouška 2.0 je její součástí. Pokud bude mít tato aplikace dostatek uživatelů, tak se nám všem zlepší život. Pomůže včasnému varování při kontaktu s nemocným a díky tomu může zabránit mnohým dalším kontaktům.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;jak-to-funguje&quot;&gt;Jak to funguje?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;eRouška 1.0 byl komunitní projekt iniciativy &lt;a href=&quot;https://www.covid19cz.cz/&quot;&gt;covid19cz&lt;/a&gt;. Státem vlastněná akciová společnost NAKIT v srpnu převzala vývoj (při zachování většiny původního tvůrčího týmu) a nyní vydává verzi 2.0. Ta využívá celosvětový protokol, na kterém se domluvili dva největší výrobci operačních systému pro smartphony.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obrovskou výhodou je využítí technologie bluetooth. Ta funguje dobře i v budovách či podzemí (metro) a silně napomáhá ochraně soukromí (nejsou získávány údaje o poloze).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Původní aplikace využívala standardní bluetooth API z operačních systémů, které však nebylo nejvhodnější pro tento druh použití. Aplikace nebyla vždy stabilní a značně vybíjela baterku. Proto je dobře, že do procesu vstoupili majoritní výrobci a navrhli jak to udělat od základu správně. Vytvořili tedy v samotných operačních systémech možnost tohoto druhu trasování, které dbá ochrany soukromí i baterie zařízení. Tato funkcionalita operačního systému se jmenuje &lt;em&gt;Exposure Notifications API&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; a je dostupná jen &lt;em&gt;orgánům ochrany veřejného zdraví&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Když aplikaci zapnete, bude pro vaše zařízení generovat náhodná ID. Ta se každých 10–20 minut mění, aby vás pomocí nich nebylo možné identifikovat ani lokalizovat. Tato náhodná ID se vyměňují přes bluetooth s ostatními zařízeními s aplikací eRouška. Telefon pravidelně kontroluje všechna ID přidružená k pozitivním případům COVID-19 a porovnává je se svým seznamem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pokud zjistíte, že jste nakažen, tak se pracovníci Hygieny se vás dotáží zda používáte eRoušku. Pokud ano, tak vám zašle speciální SMS. Tu rozpozná aplikace a nabídne vám možnost odeslat vaše náhodná ID na server. Centrální server ve správě NAKIT pak distribuuje seznam nakažených ID. Telefony dalších uživatelů již samy vyhodnotí zda potkaly nakažené ID, či nikoliv. Pokud ano, tak to oznámí uživateli, nikoliv hygieně.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Více se můžete dočíst přímo v &lt;a href=&quot;https://www.google.com/covid19/exposurenotifications/&quot;&gt;materiálu od Google&lt;/a&gt; tvůrce operačního systému Android. V tomto článku cituji celé pasáže z jejich popisu. Erouška má také velmi kvalitní nápovědu přímo v aplikaci, popřípadě &lt;a href=&quot;https://erouska.cz/caste-dotazy&quot;&gt;často kladené otázky&lt;/a&gt; naleznete i na jejím webu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mezinárodní spolupráce je v plánu, avšak zatím není implementována. V Evropě vzniká centrální iniciativa, která by měla zajistit výměnu informací. Realnou výměnu informací mezi státy můžeme čekat až na konci října, spíše v listopadu. Mezinárodní přesah je pro Evropu důležitý, protože volný pohyb osob je jedním ze základních pilířů EU.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ochrana-soukromí&quot;&gt;Ochrana soukromí&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hlavní prvky ochrany soukromí:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Aplikaci (i příslušné API operačního systému) &lt;strong&gt;můžete kdykoliv vypnout&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aplikace &lt;strong&gt;nesleduje vaší polohu&lt;/strong&gt;. Na Androidu však vyžaduje &lt;a href=&quot;https://erouska.cz/caste-dotazy#proc-gps&quot;&gt;oprávnění k lokalizačním službám&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vyhledávání možného kontaktu probíhá &lt;strong&gt;přímo v zařízení&lt;/strong&gt;. Vaše identita není sdílena s ostatními uživateli.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aplikace je &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/covid19cz&quot;&gt;open source&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Nezávislí odborníci posuzují kvalitu kódu i to zda dělá jen to, co má. Více o &lt;a href=&quot;https://erouska.cz/audit-kod&quot;&gt;&lt;strong&gt;auditu&lt;/strong&gt; zdrojových kódů eRoušky&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Váš telefon vysílá pouze &lt;strong&gt;náhodná ID&lt;/strong&gt; a ty se navíc mění v čase.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Příslušné funkce operačního systému jsou dostupné jen &lt;em&gt;orgánům ochrany veřejného zdraví&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Komunikaci skrze bluetooth napsali výrobci operačního systému. Pokud jim běžně důvěřujete, tak ani zde nemáte důvod ke zvýšeným obavám.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p style=&quot;float: right; max-width: 68%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.profant.eu/assets/img/posts/erouska-schema.png&quot; alt=&quot;Schéma fungování, zdroj: Ian Bott, Financial Times&quot; title=&quot;Schéma fungování, zdroj: Ian Bott, Financial Times&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;slabá-místa&quot;&gt;Slabá místa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aplikace doposud měla čtyři slabá místa, respektive důvody proč jí uživatelé odmítají:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vybíjení baterie&lt;/strong&gt; mobilu: to zlepšila právě nová verze, mimojiné díky využití &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Bluetooth_Low_Energy&quot;&gt;Bluetooth Low Energy&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ochrana soukromí&lt;/strong&gt;: doufám, že to jsem pochopitelně vysvětlil a rozptýlil vaše obavy. Je správné se ptát, ale zároveň je potřeba zjišťovat fakta a poměřovat reálné riziko a přínosy.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aplikace &lt;a href=&quot;https://arstechnica.com/tech-policy/2020/04/2-billion-phones-cannot-use-google-and-apple-contract-tracing-tech/&quot;&gt;nepodporuje&lt;/a&gt; starší verze&lt;/strong&gt; operačních systémů a přístroje bez podpory &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Bluetooth_Low_Energy&quot;&gt;Bluetooth Low Energy&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hygiena nedostačně využívá data&lt;/strong&gt;: v nové podobě stačí, aby zaslala sms, to se lehce kontroluje a můžete si to vyžádat.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nízký počet uživatelů&lt;/strong&gt;: tento problém musíme řešit společně.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Poslední 2 důvody přetrvávají. Oboje vláda může snadno změnit. Původní aplikaci vláda téměř nepropagovala. Přitom vládní přítomnost v mediích je značná. Hygiena prozměnu spala ve 20. století a byla probuzena opravdovou krizí. Je pochopitelné, že v březnu a dubnu to neměla lehké. Ale od té doby měla 4 měsíce na přípravu. Doufám, že vláda nebude i nadále pokračovat ve stylu chaos managmentu, ale podnikne nezbytné kroky.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Chápu, že i přes to všechno se najdou lidé, kteří aplikaci použít nemohou. Ať už jsou to lidé, kteří nemají chytrý telefon nebo lidé, kteří prostě nechtějí. Nic to nemění na tom, že pokud tuto aplikaci nainstaluje třeba 70% lidí aktivně se pohybujících ve veřejném prostoru, tak to značně napomůže k včasnému varování před nákazou. Systém nikdy nebude 100% spolehlivý, ale rozhodně je lepší se snažit kvalitně a rychle trasovat, než další plošné zastavení celé ekonomiky.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Popis API: pro &lt;a href=&quot;https://developers.google.com/android/exposure-notifications/exposure-notifications-api&quot;&gt;Androidu&lt;/a&gt;, pro &lt;a href=&quot;https://developer.apple.com/documentation/exposurenotification&quot;&gt;iOS&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Bezpečnost" /><category term="bezpečnost" /><category term="zdravi" /><summary type="html">Dnes vyšla nová verze aplikace eRouška. Jedná se o prostředek, který nám všem může pomoci normálně žít i v době probíhající pandemie. Poslouží k včasnému varování při zachování vysoké míry soukromí. Navíc je opensource.</summary></entry><entry><title type="html">Cyklistika ve městech</title><link href="https://www.profant.eu/2020/cyklistika-ve-meste.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cyklistika ve městech" /><published>2020-09-16T08:00:00+00:00</published><updated>2020-09-16T08:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/cyklistika-ve-meste</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/cyklistika-ve-meste.html">&lt;p&gt;Kolo ve městech vzbuzuje silné emoce. U některých pozitivní, u některých negativní. Pojďme si rozebrat, proč nás tak dražďí a čím narušuje status quo.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Cyklistiky je mnoho druhů. Typickým příkladem rekreační cyklistiky je silniční či naopak vysloveně horská včetně mých oblíbených &lt;a href=&quot;https://cs.wikipedia.org/wiki/Singletrail&quot;&gt;singletrailů&lt;/a&gt;. Rekreace však moc emocí nevzbudí. Pojďme se podívat na cyklistiku, jejiž účelem je jednoduše přeprava. Typickým zástupcem je městská cyklistika.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Disclaimer:&lt;/em&gt; Tento článek je psán hodně z pohledu Pražana. Osobně jsem cyklistou a v teplejších měsících jezdím do práce na kole.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.profant.eu/assets/img/posts/cyklo-ivan-ondra.jpg&quot; alt=&quot;Ondřej Profant s Ivanem Bartošem v rikše&quot; title=&quot;Ondřej Profant s Ivanem Bartošem v rikše&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;města-a-auta&quot;&gt;Města a auta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;V 90. letech se u nás vybudoval kult automobilismu. Vlastní vozidlo je považováno za znak dospělého člověka. Právo parkovat na veřejném prostranství bereme jako samozřejmost. Veřejná hromadná doprava je nazývána “sockou”. Je to pochopitelné v kontextu minulého režimu, ale dlouhodobě neudržitelné. Tyto problémy jsou podrobně popsány v knize &lt;em&gt;Smrt a život amerických velkoměst&lt;/em&gt; od Jane Jacobs. První vydání je z roku 1961!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pojdme se na hlavní problémy podívat:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;parkovací socialismus&lt;/strong&gt;: lidé si koupí relativně drahé auto a očekávají, že zbytek společnosti jim zaplatí náklady na parkování. Ale v moderním městě to tak není. V moderním městě je třeba za zábor veřejného prostranství zaplatit.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;prostorová neefektivita aut&lt;/strong&gt;: průměrná obsazenost aut je 1,3 člověka na automobil. U tohoto čísla si musíme uvědomit, že například Škoda Rapid má rozměry: 4,5m x 1,7m = 7,65 m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;, čili 4 automobilisté v průměru využijí prostor 23m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;. Na tento princip se můžete podívat ve &lt;a href=&quot;https://www.fastcompany.com/3063344/these-animated-videos-show-just-how-much-space-cars-waste-in-our-cities&quot;&gt;videu&lt;/a&gt; či na následujícím obrázku.
&lt;img src=&quot;https://streets.mn/wp-content/uploads/2014/04/Travel_Footprint.png&quot; alt=&quot;jaký prostor zabere stejný počet lidí na kolech, v autech a v autobuse&quot; title=&quot;jaký prostor zabere stejný počet lidí na kolech, v autech a v autobuse, zdroj: streets.mn&quot; /&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;emise&lt;/strong&gt;: Emise samotného automobilu nejsou příjemné, ale šlo by s nimi pracovat. Se snižující se emisní stoupou výfuku se však do popředí dostává problém oděru pneumatik a silnice. Prach vířený pohybem vozidel bez ohledu na jejich pohon tvoří asi 80% emisí prachových částic. Dalším problémem jsou emise aut stojících v nekonečných zácpách. Emise jsou vypuštěny naprázdno s téměř nulovým přepravním užitkem.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;cena infrastruktury&lt;/strong&gt;: Infrastruktura pro auta je velmi nakládná. A náklady, obdobně jako u parkování, nejsou rozpočítány spravedlivě. Silnice nejvíce poškozují těžké nákladní automobily. Ale ty ve městech, na rozdíl od dálnic, neplatí žádné speciální poplatky. Nákladnost této infrastruktury je dlouhodobě těžko financovatelná, pokud nezlevníme její výstavbu či nezvýšíme životnost. Za pozornost také stojí prostorová rozměrnost dálniční infrastruktury.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Auto je pro mnoho lidí nezbytné. Je nesmyslné lidem brát možnost zvolit auto jako dopravní prostředek, ale je třeba počítat se všemi externalitami. Například si musíme uvědomit, že každý motorista zabírá další prostor zbylým motoristům. Zde je pár snadných způsobů, jak zlepšit dopravní situaci ve městech:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;budovat infrastrukturu s ohledem na MHD&lt;/strong&gt;: Například tunel Blanka velmi pomohl pražským řidičům, ale nepodpořil rozvoj veřejné hromadné dopravy. Přitom autobus jezdí po stejných silnicích jako auta. Jen by na klíčových místech potřeboval buspruhy a zastávky. Když si uvědomíme, že podíl cestujících v Praze je: 29 % auto; 42 % MHD, tak je jasné, že většina přepravujících se Blanku nevyužije a dotuje ji pro 29 %. Drobná investice v rámci stavby Blanky by se Pražanům velmi dobře vrátila. Piráti na to silně upozorňovali při &lt;a href=&quot;https://github.com/Kedrigern/prezentace-cs/blob/master/mestsky-okruh/mo-zhmp.pdf&quot;&gt;přípravě Blanky 2&lt;/a&gt; v roce 2017.
&lt;img src=&quot;https://www.profant.eu/assets/img/posts/cyklo-modal-share-2016.png&quot; alt=&quot;Podíl druhů přepravy k roku 2016, zdroj: Dopravní plán HMP na roky 2018 až 2020&quot; title=&quot;Podíl druhů přepravy k roku 2016, zdroj: Dopravní plán HMP na roky 2018 až 2020&quot; /&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;nedotovat parkování&lt;/strong&gt;: V novostabách si připlacíme za parkovací místa, proč tedy dotujeme místa na ulicích? Častečně, leč neohrabaně, to řeší parkovací zóny. Je třeba systém více převádět na tržní. Parkování v ulicích totiž často blokuje místo, které by jinak bylo možno použít třeba pro aktivní život v ulicích či cyklistickou dopravu. I místo ve veřejném prostoru je rozděleno neproporcionálně, silně ve prospěch těch 29 % automobilistů. Ale zároveň je nutné samozřejmě napomoci lidem, kteří nemají jinou alternativu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;napomoci dalším druhům dopravy&lt;/strong&gt;: V Praze máme jednu z nejkvalitnějších MHD. Ale například v odstraňování bariér pro cyklisty pokulháváme. O tom budeme mluvit dále.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;budovat město krátkých vzdáleností&lt;/strong&gt;: Město musí být kompaktní. Ideální doprava je taková, která vůbec nevznikne, protože můžeme dojít pěšky. Například zástavba nesmí bránit průchodu. V centru Prahy je nejlepší způsob dopravy chůze. Protože auta musí vše objíždet a cyklista je blokován davy chodců. Jenže chodec potřebuje rozumnou vzdálenost. Pokud ho nutíme neustále obcházet překážky (neprůchozí komplex staveb), tak to vzdá a půjde to objet autem. Stejně tak je důležité, aby lidé v místě bydliště měli klíčové služby - například obchody s potravinami.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Omlouvám se za trochu delší úvod do problematiky, ale pro pochopení následujících tezí je třeba si uvědomit výše popsané principy.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;města-a-cyklisté&quot;&gt;Města a cyklisté&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cyklistika ve městě může být osvěžující. Jelikož nám dává velkou volnost pohybu a zároveň tolik potřebný pohyb těla. I pokud strávíte v sedavé práci mnoho hodit, tak se před ní a po ní alespoň trochu protáhnete. Díky kolu můžete snadno navštívit pěší zóny a zastavit se téměř kdekoliv. Zatímco při přepravě autem se váš svět velmi brzy začne limitovat na místa, kde snadno zaparkujete.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Samozřejmě velkou otázkou je doba jízdy. Například mně osobně vychází cyklistika jako nejrychlejší způsob přepravy. Jezdím trasu Kobylisy - Malá Strana a na kole jí ujedu za 20 minut, autem za 15-40 minut a MHD za 40 minut. Kolo má tu výhodu, že je ve vybraných úsecích kombinovatelné s MHD. Například nemusíte šlapat velké kopce, ale můžete je vyjet metrem. Samozřejmě pokud vaše cesta do práce je delší než 15 km, tak už hodně půjde o terén. Ale obvykle se dá najít rozumné řešení (například přiblížit se vlakem).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.profant.eu/assets/img/posts/cyklo-krizovatka-norsko.jpg&quot; alt=&quot;Křižovatka s mimoúrovňovým křížením pro cyklisty v Stavengeru v Norsku, zdroj: https://twitter.com/wlcmagazine/status/1215564413182365697&quot; title=&quot;Křižovatka s mimoúrovňovým křížením pro cyklisty v Stavengeru v Norsku, zdroj: https://twitter.com/wlcmagazine/status/1215564413182365697&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stavět město pro cyklisty je přirozenější i co se týče prostoru. Cyklista je větší chodec (ale již je o dost menší než auto). Čili infrastruktura pro chodce a cyklisty má přiměřenou velikost v porovnání s městskými dálnicemi, které nutně vznikají ve městě závislém na autech.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cyklistika je samozřejmě nízkoemisní, tichá, zdravá, relativně levná na provoz. V dnešní pandemické situaci také zdravotně bezpečná. Ale bez podpory se neobejde. Potřebuje:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;parkování kol&lt;/strong&gt;: jak u zaměstnavatele, tak ve veřejných prostorech. Cyklostojan není nákladná záležitost a prostorově také nezabere moc místa (v porovnání s auty). Výhodou je stojan zabezpečený například ve dvoře či samostatné místnosti a nejen před budovou, kde hrozí zcizení kola.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;zázemí pro cyklisty&lt;/strong&gt;: kromě parkování (nezbytné) je pro kvalitní dojíždění do práce třeba mít možnost osprchovat se a ideálem je šatna.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;kvalitní řešení křižovatek&lt;/strong&gt;: křižovatky jsou vícenásobný problém. Cyklista mnohdy musí zastavit a tím ztratí spoustu energie a času. Navíc je zde nejvíc ohrožen ze strany dalších účastníků provozu. Křižovatky musí od počátku pamatovat na chodce a cyklisty. Nesmíme se bát stavebních úprav, které naše křižovatky posunou do 21. století. Kvalitní řešení najdeme ve &lt;a href=&quot;https://www.thisismoney.co.uk/money/cars/article-8580069/UKs-Dutch-style-roundabout-opens-today-Cambridge.html&quot;&gt;Velké Británii&lt;/a&gt;, Norsku (obrázek výše), &lt;a href=&quot;https://prahounakole.cz/2020/07/kodanske-krizovatky-setri-misto/&quot;&gt;Dánsku&lt;/a&gt; či Nizozemí:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/FR5l48_h5Eo?controls=0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;cyklostezky&lt;/strong&gt;: samostatné komunikace pro cyklisty jsou samozřejmě ideál, ale jsou prostorově a finančně nákladné. Je to skvělé řešení mimo město (například na Kolínsku běžné), je to skvělé řešení v parcích, ale již méně výhodné v hustě zastavěné oblasti. I v těch mají smysl. Například v Londýně dochází k bouřlivému rozvoji &lt;a href=&quot;https://prahounakole.cz/2012/07/cyklodalnice/&quot;&gt;cyklodálnic&lt;/a&gt; centrem města. Ale v našich poměrech by více věci prospělo zafincovat cykloprůjezdnost dvou křížovatek než krásnou oddělenou cyklostezku, která skončí právě v těch křižovatkách v jejich dnešní podobě.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;liniová řešení&lt;/strong&gt;: Mnohdy se vytvoří cyklopruh odnikud nikam, ale ten samozřejmě nikomu neslouží. Pro lidi, co se nebojí jezdit mezi auty, situaci nezlepší, a těm, co se bojí, nepomůže. Řešení je třeba dotáhnout do smysluplných konců. Například do rezidenční oblasti, parku či uzlu VHD. V případě Prahy je ostudné zakončení cyklotras A1 (Radotín - Barandovský most) a A2 (Zbraslav - Vyšehrad).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;VHD přívětivá kolům&lt;/strong&gt;: Veřejná hromadná doprava musí být přívětivá cyklistům. Primárně jde o metro a železniční vlaky. V Praze je cyklistika ve VHD již docela dobře podporovaná. Dokonce jsou tu tramvaje, autobusy, lanovky a přívozy, &lt;a href=&quot;https://www.dpp.cz/skolem/&quot;&gt;kam se smí s kolem&lt;/a&gt;. Ale ještě před pár lety tomu tak nebylo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;opravené silnice&lt;/strong&gt;: mimo město (například ve Středočeském kraji) jsou problémem rozbité krajnice. Cyklista může rozumně jet až relativně daleko od okraje silnice. Tím samozřejmě i více omezuje auta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Městská cyklistika tedy není bojem proti autům. Ale hledáním alternativy k neudržitelnému způsobu dopravy. Jedná se o rozšíření možností dopravy, které si obyvatel může zvolit. Vyvážený dopravní mix prospívá všem druhům dopravy i celému městu. Koneckonců asi všichni víme, že nejlépe se autem jezdí, pokud je město prázdné (typicky v noci).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V příštím článku se podíváme na konkrétní legislativní návrhy jak napomoci cyklistice.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Cyklo" /><category term="cyklo" /><category term="praha" /><summary type="html">Kolo ve městech vzbuzuje silné emoce. U některých pozitivní, u některých negativní. Pojďme si rozebrat, proč nás tak dražďí a čím narušuje status quo.</summary></entry><entry><title type="html">Zvládla státní správa home office při koronakrizi?</title><link href="https://www.profant.eu/2020/covid-home-office.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zvládla státní správa home office při koronakrizi?" /><published>2020-08-21T08:00:00+00:00</published><updated>2020-08-21T08:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/covid-home-office</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/covid-home-office.html">&lt;p&gt;Koronavirová krize přinesla i několik nečekaných důsledků. Jedním z nich bylo, že si spousta lidí i firem „nedobrovolně“ vyzkoušela práci z domova. Zajímalo mě, jak si v porovnání s firmami vedla naše státní správa. Napsal jsem proto dopis několika úřadům a pro porovnání i pár malým a středním firmám. Některé úřady se nové situaci efektivně přizpůsobily, u jiných nedošlo k téměř žádné změně.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Home office je společně s flexibilními úvazky příležitost, jak zvýšit efektivitu práce nebo usnadnit návrat návrat maminek a tatínků z rodičovské dovolené. Byl bych rád, kdyby se tak v přiměřené míře stalo i ve veřejné správě, proto mě velmi zajímala přímá zkušenost úřadů.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kde-to-úřady-zvládly&quot;&gt;Kde to úřady zvládly&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Potěšily mě zejména odpovědi ministerstev. Na &lt;strong&gt;ministerstvu průmyslu a obchodu&lt;/strong&gt; (MPO) pracovalo na home office v různém rozsahu až 55 % zaměstnanců, na &lt;strong&gt;ministerstvu pro místní rozvoj&lt;/strong&gt; dokonce 85 %.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MPO ve své odpovědi specifikovalo, že díky krizi začali používat programy Microsoft OneDrive aTeams, a že očekávají jejich další využití v budoucnu. Zároveň zde v některých odborech fungovala koordinace úředníků, kdy byl např. fyzicky přítomný jeden z nich, který s ostatními útvary řešil jejich potřeby a následně distribuoval úkoly mezi úředníky na home office. MPO také přistoupilo k zavádění dvoufaktorového ověření při vzdáleném přihlášení, například skrz OTP token nebo aplikaci v telefonu. To jednoznačně chválím, protože důraz na zabezpečení citlivých dat je nezbytný.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problémem zůstává nedostatek vybavení a také administrativní náročnost, kdy je potřeba s každým zaměstnancem nejprve uzavřít dohodu o výkonu práce z domova. Toto se ale netýká jen státní správy, ale každého zaměstnaneckého poměru.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Od &lt;strong&gt;ministerstva zemědělství&lt;/strong&gt; jsem obdržel jen neurčitou odpověď, že k práci z domova a k rotování zaměstnanců dochází. Jako nedostatky zmiňuje ministerstvo nízkou vybavenost, otázku bezpečnosti a také problém kontroly vykonané práce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Také &lt;strong&gt;Úřad práce&lt;/strong&gt; se alespoň částečně dokázal přizpůsobit nečekaným podmínkám. Podle jejich informací pracovala z domova přibližně ⅓ zaměstnanců.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kde-se-nestalo-vůbec-nic&quot;&gt;Kde se nestalo vůbec nic&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Přechod na bezpečnější režim práce z domova naopak nezvládla &lt;strong&gt;Česká správa sociálního zabezpečení&lt;/strong&gt; (ČSSZ) nebo &lt;strong&gt;Generální finanční ředitelství&lt;/strong&gt; (GFŘ). Jako jediné opatření zmínilo GFŘ, že došlo ke zrušení služebních cest (což je dost pochopitelné) a školících akcí. Plošnému využití home office prý bránila zejména otázka zabezpečení citlivých dat, se kterými GFŘ pracuje. ČSSZ jako důvod zmínila „nezbytný přístup k fyzickým dokumentům a k aplikacím“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tyto příklady bohužel demonstrují tristní úroveň digitalizace na některých českých úřadech. Elektronizace procesů buď vůbec neproběhla, nebo proběhla špatně a systémy nejsou řádně zabezpečeny pro vzdálený přístup.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;a-co-soukromníci&quot;&gt;A co soukromníci?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pro porovnání jsem oslovil i několik malých a středních českých firem. Ty se nové situaci přizpůsobily lépe, jednoduše proto, že musely.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Od personální firmy Předvýběr jsem obdržel výsledky &lt;a href=&quot;https://www.predvyber.cz/novinky/tiskove-zpravy/home-office-behem-epidemie-vyuziva-tretina-lidi-pracuji-a-jeste-stihnou-spoustu-jinych-veci/&quot;&gt;průzkumu&lt;/a&gt;, podle kterého home office využívala až třetina zaměstnanců. Výzkum ale také potvrdil, že home office není pro každého: téměř polovině respondentů se na home office pracovalo hůře než v práci. Efektivita práce z domova tedy záleží na prioritách daného zaměstnance a taky na typu práce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To mi potvrdil i šéf účetní firmy Altaxo, pan Kubáň, který také zdůraznil nutnost kontrolních nástrojů jako např. standardizovaných výkazů práce. Podle jeho názoru by home office v kombinaci s částečnými úvazky dokázal do systému přilákat kvalitativně lepší pracovníky. To je problémem i veřejné správy, kde rigidní pracovní podmínky mohou být pro potencionálně kvalitní zaměstnance nepřekonatelnou bariérou.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;co-s-tím&quot;&gt;Co s tím?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ideálem je vytvořit takovou organizaci veřejné správy, aby co nejvíce úředníkům umožňovala flexibilně pracovat nezávisle na fyzickém místě. Je to výhodné nejen v případě pandemie, či skloubení pracovního života s péčí o rodinu, ale pomůže to i v mnoha jiných oblastech. Například tolik diskutované vylidňování venkova lze částečně řešit tím, že zaměstancům a zaměstnankyním umožníme alespoň část času pracovat na dálku. Home office je pro některé preferovanou formou práce a benefity přináší i zaměstnavatelům. Lze tak ušetřit na fyzických pracovních místech, nájmech, úklidu i kafi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Samozřejmě toto nelze aplikovat u všech pracovních pozic. Musí zůstat funkční hustá síť kontaktních pracovišť, aby si i lidé, kteří nechtějí komunikovat digitálně, mohli zařídit na úřadech vše potřebné jako dosud. Jak toho docílit?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Důsledně digitalizovat procesy ve veřejné správě. Nikoliv metodou přepisování papírových postupů do digitálního světa, ale skutečně promyšlenou transformací s využitím možností, které mobily, počítače a internet dnes nabízí tak, aby proces byl opravdu efektivní.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zrušením místní příslušnosti u agend, kde stále zůstává (například správa sociálního zabezpečení).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sloučení kontaktních pracovišť pro více agend tak, aby zůstali široce dostupné a mohli být i v menších obcích.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;po-home-office-i-korespondenční-volba&quot;&gt;Po home office i korespondenční volba?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Opět se ukázalo, že z nečekané situace mohou zapříčinit vznik nových inovací nebo jejich urychlení. Kromě práce na dálku je dalším příkladem otázka voleb. Možná se tak díky covidu dočkáme zavedení nových způsobů volby, jako třeba korespondenčního hlasování. To navrhoval Vojta Pikal už před víc jak rokem. Bohužel ministerstvo vnitra náš návrh pro podzimní krajské volby nepřijalo, ale uvidíme co za rok.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Včera jsem byl v Událostech komentářích na ČT k tématu voleb v době COVIDu. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Všeobecné volby jsou základem demokratického státu. Neumím si představit, že by stát omezil volební právo lidí v preventivní karanténě.&lt;a href=&quot;https://t.co/fYtiJFsfjl&quot;&gt;https://t.co/fYtiJFsfjl&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1290927964524367873?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;August 5, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Digitalizace" /><category term="digitalizace" /><category term="práce" /><summary type="html">Koronavirová krize přinesla i několik nečekaných důsledků. Jedním z nich bylo, že si spousta lidí i firem „nedobrovolně“ vyzkoušela práci z domova. Zajímalo mě, jak si v porovnání s firmami vedla naše státní správa. Napsal jsem proto dopis několika úřadům a pro porovnání i pár malým a středním firmám. Některé úřady se nové situaci efektivně přizpůsobily, u jiných nedošlo k téměř žádné změně.</summary></entry><entry><title type="html">Masové sledování: Počátky digitální totality</title><link href="https://www.profant.eu/2020/masove-sledovani.html" rel="alternate" type="text/html" title="Masové sledování: Počátky digitální totality" /><published>2020-08-19T13:00:00+00:00</published><updated>2020-08-19T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/masove-sledovani</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/masove-sledovani.html">&lt;p&gt;V posledních letech jsme vzhledem k vývoji nových technologií svědky rostoucího a zrychlujícího trendu rozšiřování masového sledování a jeho různých prostředků. Děsivé představy autorů vědecké či společenské fikce už dávno nejsou jen varováním před hrozícím nebezpečím. Nebezpečí je dnes už skutečné a žijeme v něm všichni.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Před hrozbami a nástroji masového sledování &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/program/dlouhodoby/soukromi/&quot;&gt;varují Piráti od svého vzniku&lt;/a&gt;. Právě ochrana soukromí byla společně se svobodou informací a transparentní politikou založenou na skutečných datech jedním z hlavních pilířů, na kterém vyrostlo mezinárodní pirátské hnutí. S boji proti tomuto fenoménu současné doby proto máme už rozsáhlé zkušenosti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nedá se ale prohlásit, že by se nám dařilo tento nebezpečný jev zastavit, vždy se jej podaří tak nanejvýše zbrzdit. Všudypřítomné vyvolávání strachu a nedůvěry – ať z důvodů války proti terorismu nebo organizovanému zločinu, migrační krizi nebo předcházení sociálním nepokojům – přikrmuje ve společnosti poptávku po nějakém zaručeném řešení, které by zvýšilo veřejnou bezpečnost a ochranu státu a jeho občanů.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;article-note&quot;&gt;&lt;strong&gt;ECHELON&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Masivní šmírovací projekt aliance “Pětí očí” (tedy zpravodajských služeb Austrálie, Kanady, Nového Zélandu, Spojeného království a Spojených států), který je už od Studené války využíván pro zachycování a odposlouchávání soukromých komunikací. ECHELON byl v minulosti prokazatelně využíván i pro průmyslovou špionáž.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Golden Shield Project&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Projekt “Zlatý štít” je společně s “Velkým čínským firewallem” nástrojem čínského vládního režimu, který je používán ke kontrole, monitorování a cenzuře komunikací. Díky všudypřítomným sledovacícm systémům shromažďuje projekt ohromné množství osobních údajů, které následně mohou čínské úřady dle libosti použít k libovolným represivním zákrokům.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;PRISM&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Program americké NSA určený ke sledování elektronických komunikací v masovém rozsahu. Emaily, chaty, videohovory, přesuny souborů, aktivita na sociálních sítí – to vše a mnohé další NSA v rámci PRISM (a jeho navazujících a pokračujících projektech) monitoruje a analyzuje v masovém měřítku. Na celé této masivní šmírovací operaci se navíc podílejí i velké technologické korporace jako Apple, Google nebo Facebook.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;MYSTIC&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Další ze šmírovacích programů z dílny NSA určený ke shromažďování záznamů a metadat telefonních hovorů z několika různých zemí. Technologie a postupy programu MYSTIC může NSA kdykoliv využít k hromadnému odposlouchávání v cizích zemích.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;RAMPART-A&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Mezinárodní sledovací program ve správě NSA, jehož cílem je získání přístupu k optickým kabelům po celém světě a následné monitorování komunikačního provozu, který jejich prostřednictvím probíhá. Do tohoto šmírovacího partnerství je zapojena i Česká republika.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Tempora&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Projekt britského komunikačního ústředí (GCHQ), které v úzké spolupráci s americkou NSA vede vlastní projekt masivního šmírování. Stejně jako v případě projektů NSA dochází ze strany GCHQ k systematickému narušování soukromí uživatelů internetu a následnému neoprávněnému zpracování jejich osobních dat.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;SORM&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Ruský systém a právní rámec pro operativní sledování, který po telekomunikačních operátorech vyžaduje instalaci hardware a software usnadňující tajné službě FSB monitorování komunikací. Obrovský zásah do práva na soukromí, který SORM umožňuje, odsoudil v roce 2015 Evropský soud pro lidská práva jako porušení Evropské úmluvy o lidských právech.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tyto úvahy jsou však naprosto liché a zrádné. Je třeba si uvědomit, že všudypřítomné sledovací systémy k vyšší bezpečnosti nepřispívají. Naopak vytvářejí další riziková místa a prostředky, které narušují soukromí jednotlivců, čímž jejich bezpečí pouze ohrožují. Člověk má právo na své soukromí, má právo i na svou anonymitu. Veškeré sledovací prostředky a techniky musí být pod bedlivou veřejnou kontrolou a musí existovat dostatečné pojistky proti jejich zneužívání.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je jasné, že v boji proti terorismu a dětské pornografii nesmíme polevovat. Odpovědí ale není hromadné, nýbrž cílené sledování. Pro to navíc existují dostatečné právní rámce, ve kterých je zpravidla přítomné rozhodování nestranného soudu. Žádný z masivních sledovacích systémů ale k odhalování nebo předcházení teroristických útoků nebo zneužívání dětí nepomohl. Jediné, k čemu jsou takové systémy dobré, je upevnění moci a postavení bezpečnostních složek státu nebo korporací, které sledování vykonávají.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zatímco pozitvní přínosy masového sledování jsou veřejnosti představovány v abstraktních hodnotách, jako je “ochrana před možnými nebezpečími”, případně bez jasných důkazů jejich účinnosti, negativní dopady mnohých sledovacích systémů známe dnes již velmi dobře. Nechvalně známé projekty a programy jako Echelon, Golden Shield Project, PRISM, MYSTIC, RAMPART-A, Tempora nebo SORM a mnohé další představují skutečné a mezinárodní nebezpečí. Jejich koncepty, infrastruktura a architektura se navíc s nejvyšší pravděpodobností budou stále více rozvíjet, což bude mít patrně za následek rozšiřování mezinárodní kybernetické totality.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Její škodlivé dopady na dodržování lidských práv můžeme snadno vysledovat už dnes. Nejzřetelnější je to na příkladu velmocí, jako jsou Rusko, Čína a Spojené státy. Ruský kamerový systém je daleko více než k ochraně veřejného pořádku využíván k monitorování a identifikování nepohodlných osob, jako jsou lidskoprávní aktivisté nebo opoziční politici. Tyto pro režim nežádoucí osoby se následně stávají oběťmi nejrůznějších forem šikany. Nejde navíc jen o nebezpečí ze strany státního aparátu Putinova autoritářského režimu. Přístupy do moskevského kamerového systému byly nabízeny k prodeji na internetu, možnosti zneužití tak rapidně rostou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V Číně je situace vzhledem k postupujícímu zavádění systému sociálního kreditu ještě děsivější. Dochází zde už k tak zřetelnému nástupu digitální tyranie, že se tím vládnoucí režim bez ostychu chlubí. Nejenže se neustále zdokonalují a rozšiřují nejrůznější prostředky hromadného dohledu, díky aplikaci umělé inteligence a strojového učení dochází k prakticky okamžitému vyhodnocování “skóre občana”, nového atributu, který automatizovaně určuje postavení člověka ve společnosti. Sběr dat probíhá na úrovni mnoha státních i soukromých systémů včetně nepřetržitého přístupu ke zdravotním a pracovním záznamům, průmyslovým kamerám a elektronické komunikaci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Šmírovací praktiky ale nejsou výsadou pouze autoritářských režimů. Negativní vlivy plošného sledování se intenzivně projevují i na západě. Stačí si vzpomenout na odhalení Edwarda Snowdena o programech americké tajné služby NSA, která neoprávněně monitorovala komunikace milionů lidí po celém světě, včetně významných osob politiky a byznysu (například odposlouchávání mobilního telefonu německé kancléřky Angely Merkelové). Arogance a cynismus, s jakými americké tajné služby přistupují k osobním údajům vlastních občanů, občanů spojeneckých států NATO i naprosto nezainteresovaných lidí z dalších zemí, je vskutku zarážející. Je navíc tím nebezpečnější, protože na Američany hledíme jako na své spojence – kteří se nás ale ve skutečnosti snaží nenápadně dostat pod svůj nepřetržitý digitální dohled.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nejsou to ale jen světové velmoci, které si libují v hromadném sledování. I v ČR máme řadu problematických postupů, prostředků a zákonů, které umožňují extenzivní zásahy do práva na soukromí. Pirátskou snahu o &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/zustava-data-retention.html&quot;&gt;zrušení data retention&lt;/a&gt; loni zastavil Ústavní soud, plošné shromažďování provozních a lokalizačních údajů bude proto nutné &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ferjencik-smirovani-budeme-resit-legislativni-cestou.html&quot;&gt;řešit složitě legislativní cestou&lt;/a&gt;. Zároveň se objevují další příklady rostoucích ambicí na zavádění sofistikovaných a skrytých šmírovacích nástrojů – například &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/plosne-sledovani-aut-v-tendru-na-znamky.html&quot;&gt;údajná snaha BIS prostřednictvím systému na dálniční známky šmírovat cestující jednotlivých vozidel&lt;/a&gt;. Zároveň platí smutná skutečnost, že v západních společnostech se vedle sledování státním aparátem musíme bránit i proti sledování korporacemi. Nemáme proti sobě jen jednoho Velkého bratra, jako je to třeba v Číně – čelíme hordám šmíráků, kteří chtějí naše data získat a zneužít.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/aKccSm8jRhA?controls=0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Právo na soukromí proto musíme nepřetržitě a důsledně hájit a vymáhat. Evropské nařízení o ochraně osobních údajů (GDPR) &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/prinos-gdpr.html&quot;&gt;nám k tomu poskytuje dostatečnou páku&lt;/a&gt;. Jen se ji musíme naučit správně využívat.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Soukromí" /><category term="soukromí" /><category term="bezpečnost" /><summary type="html">V posledních letech jsme vzhledem k vývoji nových technologií svědky rostoucího a zrychlujícího trendu rozšiřování masového sledování a jeho různých prostředků. Děsivé představy autorů vědecké či společenské fikce už dávno nejsou jen varováním před hrozícím nebezpečím. Nebezpečí je dnes už skutečné a žijeme v něm všichni.</summary></entry><entry><title type="html">Centrální nákup v Rakousku</title><link href="https://www.profant.eu/2020/verejne-zakazky-rakousko.html" rel="alternate" type="text/html" title="Centrální nákup v Rakousku" /><published>2020-08-11T13:00:00+00:00</published><updated>2020-08-11T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/verejne-zakazky-rakousko</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/verejne-zakazky-rakousko.html">&lt;p&gt;Veřejné zakázky v Česku trápí přebujelá administrativa a nízká transparentnost. Přitom rozumná řešení státních nákupů existují a nemusíme ani chodit daleko – v Rakousku třeba funguje tzv. centrální zadavatel.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Veřejné zakázky nejsou zrovna dvakrát populární téma. Už jen zorientovat se v základních typech zakázek je bez právního vzdělání obtížné a v praxi bývá často ďábel skrytý v detailu. Přitom nejde o nic méně než o to, co stát kupuje za peníze, které vybere na daních. Veřejnými zakázkami každý rok proteče neuvěřitelných 10% HDP, v roce 2018 to bylo ďábelských &lt;a href=&quot;https://www.komora.cz/legislation/53-20-vyrocni-zprava-o-stavu-verejnych-zakazek-v-ceske-republice-za-rok-2019-t-25-5-2020/&quot;&gt;666 miliard korun&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do této částky nejsou započítané stovky hodin, které úředníci tráví přepisováním formulářů a další zbytečnou administrativou kvůli nefunkčním IT systémům. Stejný problém mají na druhé straně i firmy a živnostníci, kteří se o zakázku chtějí ucházet. Naštěstí si s veřejným nakupováním musí poradit každý stát, není tedy třeba vymýšlet kolo, stačí se inspirovat osvědčenými postupy v zahraničí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/bbg1.png&quot; alt=&quot;Eshop v Rakousku&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V Rakousku už téměř 20 let funguje tzv. centrální zadavatel (&lt;a href=&quot;https://www.bbg.gv.at/en/&quot;&gt;BBG&lt;/a&gt;), který nabízí pro úřady státu několik služeb:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;e-shop&lt;/strong&gt;: Centrální zadavatel vysoutěží rámcovou smlouvu na určitý produkt (od papíru přes PC až po energie a auta), a ten pak nabídne úřadům v „e-shopu“. Úřady si jej mohou za několik kliků objednat, čímž ušetří ohromné množství administrativy. A přitom je vše transparentní a v souladu se zákonem, protože produkt byl řádně vysoutěžen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Platforma pro zadávání veřejných zakázek&lt;/strong&gt;: Rakušanům se povedlo vytvořit srozumitelný a uživatelsky přívětivý portál, který mohou úřady využít, pokud chtějí zakázku soutěžit sami. V ostrém kontrastu s tímto je náš český Národní elektronický nástroj (NEN), který je pro běžného smrtelníka záhadný jako sfinga. V Rakousku tento nástroj vedl k otevření trhu veřejných zakázek &lt;strong&gt;malým a středním firmám, které tvoří přes &lt;a href=&quot;https://www.bbg.gv.at/en/new-here/become-a-supplier&quot;&gt;70% dodavatelů&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. To má pozitivní vliv nejen na cenu a kvalitu státních nákupů, ale na celou ekonomiku.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Poslední službou, kterou v Rakousku centrální zadavatel nabízí, je &lt;strong&gt;odborné poradenství&lt;/strong&gt; pro individuální komplikovanější zakázky.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;video controls=&quot;&quot; poster=&quot;https://www.bbg.gv.at/fileadmin/Bibliothek/e-Shop/e-Shop_Video.jpg&quot; style=&quot;width: 100% !important;&quot;&gt;
&lt;source src=&quot;https://www.bbg.gv.at/fileadmin/Bibliothek/e-Shop/eshop-kundevideo.mp4&quot; type=&quot;video/mp4&quot; /&gt;
&lt;/video&gt;

&lt;p&gt;Rakouského centrálního zadavatele musí povinně využívat centrální orgány státní správy. Pro ostatní, např. města a obce, je pouze volitelný a navíc placený. Důsledkem toho je, že si daný úřad musí vyhodnotit sám, zda mu ušetření administrativy stojí za ten extra poplatek, a nedochází tedy k nadužívání tohoto institutu.  V posledních letech si dokonce BBG samo vydělalo na svůj provoz. Celkem v roce 2018 vysoutěžilo zakázky za &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Bundesbeschaffung&quot;&gt;1,62 miliardy eur&lt;/a&gt; a odhadované úspory činily 366 milionů eur. Tento stav je samozřejmě výsledkem několikaletého vývoje, kdy BBG muselo řešit například stížnosti, že svými požadavky diskriminuje malé a střední podniky. Což je částečně pochopitelné - když soutěžíte třeba notebooky pro úřady po celé zemi, je logické požadovat dobrou síť servisních center. Centrální nákup tedy nevyřeší vše, ale u spousty případů je jeho využití efektivnějším.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nedělám si iluze – vytvořit něco podobného v České republice by byl běh na dlouhou trať. Vláda se již jednou rozhodla vytvořit centrální elektronický nástroj pro zadávání zakázek (nemělo jít přímo o centrálního zadavatele, pouze o platformu) a dopadlo to jako u mnoha dalších IT projektů – stát si koupil „šrot za cenu ferrari“. V návaznosti na to začaly obce a kraje využívat soukromé portály pro zadávání zakázek a tvořit si vlastní centrální zadavatele. Základní filosofií nové služby by proto mělo být, že bude (alespoň nejdříve) dobrovolná. Stát zkrátka bude muset nabídnout produkt, který bude minimálně stejně dobrý, jako ty již existující.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Další dílčí snahou státu o centralizované zadávání jsou rámcové smlouvy ministerstva vnitra na IT projekty. Ty ale bohužel končí &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/ramcove-dohody-mvcr.html&quot;&gt;křivením trhu a zvýhodněním několika proprietárních produktů&lt;/a&gt;. Kdyby celý systém fungoval lépe, bylo by možné vysoutěžit rámcové smlouvy na více IT služeb, třeba i na ty, které si konkurují. A nakupující úřad by si pak v onom e-shopu sám vybral, o který má zájem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ani v Rakousku se spuštění systému neobešlo bez porodních bolestí. Důležité však je, že se s nimi flexibilně vypořádali. Rád bych se tam zajel podívat a zjistil si detaily, jak systém funguje. Pokud by se totiž něco podobného povedlo v ČR, šlo by o investici, která se státu mnohonásobně vrátí.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Zakázky" /><category term="vz" /><category term="verejne-zakazky" /><summary type="html">Veřejné zakázky v Česku trápí přebujelá administrativa a nízká transparentnost. Přitom rozumná řešení státních nákupů existují a nemusíme ani chodit daleko – v Rakousku třeba funguje tzv. centrální zadavatel.</summary></entry></feed>