<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="https://www.profant.eu/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.profant.eu/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-11-04T18:58:37+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/feed.xml</id><title type="html">Profant</title><subtitle>Zápisník pirátského poslance Ondřeje Profanta, který se zaměřuje na opendata, e-government, digitalizaci společnosti a kybernetickou bezpečnost.
Rád bych byl, aby Česká republika byla moderním státem s rozvinutou digitální ekonomikou, kde je kladen silný důraz na vzdělávání a svobodu.
V digitalizaci se musíme inspirovat ve Velké Britanii, Dánsku a Estonsku, řešení musí být otevřená, uživatelsky přívětivá a ohleduplná k soukromí.
</subtitle><author><name>Ondřej Profant</name></author><entry><title type="html">Volby jsou tu! Pojďme vrátit ČR její budoucnost</title><link href="https://www.profant.eu/2021/volby2021.html" rel="alternate" type="text/html" title="Volby jsou tu! Pojďme vrátit ČR její budoucnost" /><published>2021-10-07T23:00:00+00:00</published><updated>2021-10-07T23:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2021/volby2021</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2021/volby2021.html">&lt;p&gt;Jsou to již čtyři roky od doby, kdy jsem byl zvolen poslancem. Jedná se o nesmírně cennou životní zkušenost, stejně jako tři roky, které jsem předtím strávil v komunální politice největší české samosprávy. Letos se o vaši přízeň ucházím znovu na společné kandidátní listině &lt;a href=&quot;https://www.piratiastarostove.cz/kandidati/kraj/praha/&quot;&gt;Pirátů a Starostů&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Jsem přesvědčen o tom, že Piráti v uplynulém volebním období působili velmi konzistentně a celé čtyři roky jsme intenzivně pracovali na plnění našeho programu. Já osobně jsem nejvíce hrdý na tyto úspěchy:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-digitalizační-zákony&quot;&gt;1) Digitalizační zákony&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Podařilo se schválit pětici digitalizačních zákonů: &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2021/digitalni-revoluce.html&quot;&gt;zákon o právu na digitální služby + DEPO&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/dtm-vybor.html&quot;&gt;digitální technické mapy&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/sonia.html&quot;&gt;bankovní identity&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2021/digitalizace-zdravotnictvi.html&quot;&gt;zákon o elektronizaci zdravotnictví&lt;/a&gt;. To vše znamená ohromný legislativní skok v digitalizaci. Na příští vládě bude tyto principy a vize převést ze zákonů do praxe.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-digitalizace-prakticky&quot;&gt;2) Digitalizace prakticky&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Z parlamentní opozice neřídíme veřejné zakázky ani provoz. Ale přesto se díky nám podařilo dosáhnout spousty dílčích úspěchů na cestě k lepší digitalizaci veřejných služeb. Povedlo se například:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;spustit portál &lt;a href=&quot;https://code.gov.cz&quot;&gt;code.gov.cz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;nově lze zaslat přístupové údaje pro datovou schránku do jiné datové schránky. Například pokud máte schránku fyzické osoby a nově jste se dostali do statutárního orgánu spolku.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sepsali jsme &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/akcni-plan-OS.html&quot;&gt;Akční plán pro boj s vendor lock-inem a rozšíření využití open source ve veřejné správě&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sepsali jsme &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pdf/appkb.pdf&quot;&gt;Akční plán Pirátů pro kybernetickou bezpečnost ČR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-lidská-práva&quot;&gt;3) Lidská práva&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hned z počátku jsem začal boj za &lt;strong&gt;ochranu soukromí&lt;/strong&gt; při &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/prinos-gdpr.html&quot;&gt;implementaci evropského nařízení GDPR&lt;/a&gt;. V tomto boji jsem pokračoval i v druhé polovině volebního období, kdy jsme velmi intenzivně diskutovali s vojenskou rozvědkou o &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-3860-piratum-se-podarilo-prosadit-aby-vojenske-zpravodajstvi-nemohlo-sledovat-online-komunikaci-nedostatecne-osetreni-aktivnich-zasahu-a-derava-kontrola-vsak-pretrvavaji&quot;&gt;zákoně, který jim umožňuje monitorovat internet&lt;/a&gt;. I přes velké zlepšení v jeho finální podobě, kterého jsme dosáhli tvrdými vyjednáváními, jsme se principiálně nemohli se zákonem ztotožnit a hlasovali jsme proti jeho přijetí právě s ohledem na ochranu soukromí občanů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V neposlední řadě se podařilo prosadit &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/prechylovani.html&quot;&gt;svobodu volby formy ženského příjmení&lt;/a&gt; - &lt;strong&gt;přechylování&lt;/strong&gt;. Tedy každá žena si nyní může zvolit, zda chce mít u příjmení koncovku -ová.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4-hlídání-zakázek-czechiana&quot;&gt;4) Hlídání zakázek: Czechiana&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ani ve Sněmovně jsme nepolevili v hlídání podezřelých veřejných zakázek. Pokud veřejná správa nebude dobrým hospodářem, tak v ní veřejnost nebude mít nikdy důvěru. Samozřejmě jsme kritizovali předražený &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/eshop-znamky.html&quot;&gt;eshop na dálniční známky&lt;/a&gt;. Avšak opravdu úspěšní jsme byli u zakázky na naprosto zbytečný portál Czechiana, která byla na základě mé kritky zrušena, a tím se &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/czechiana.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;ušetřilo 450 milionů Kč&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; z veřejných peněz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ve výčtu aktivit mých kolegů nebo mě samotného by se dalo pokračovat. Bližší podrobnosti i s dalšími odkazy naleznete dále na:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/uspechy/&quot;&gt;profant.eu/uspechy/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://piratipracuji.cz/&quot;&gt;piratipracuji.cz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;závěr&quot;&gt;Závěr&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Myslím si, že na první volební období navíc v opoziční roli je to velmi slušný výkon. Proto se nestydím požádat vás opět o vaši podporu. My, Piráti a Starostové, věříme, že se do politiky může navrátit slušnost a můžeme společně hledat způsoby, jak učinit naši zemi lepším místem pro život. Společnými silami jí ještě můžeme vrátit její budoucnost.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Demokracie" /><category term="Demokracie" /><category term="Piráti" /><category term="Sněmovna" /><summary type="html">Jsou to již čtyři roky od doby, kdy jsem byl zvolen poslancem. Jedná se o nesmírně cennou životní zkušenost, stejně jako tři roky, které jsem předtím strávil v komunální politice největší české samosprávy. Letos se o vaši přízeň ucházím znovu na společné kandidátní listině Pirátů a Starostů.</summary></entry><entry><title type="html">Vláda dostala Českou poštu do závažných finančních problémů. Dramatickou situaci jsem řešil s jejím generálním ředitelem.</title><link href="https://www.profant.eu/2021/ceska-posta.html" rel="alternate" type="text/html" title="Vláda dostala Českou poštu do závažných finančních problémů. Dramatickou situaci jsem řešil s jejím generálním ředitelem." /><published>2021-09-24T07:00:00+00:00</published><updated>2021-09-24T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2021/ceska-posta</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2021/ceska-posta.html">&lt;p&gt;Státní podnik Česká pošta čelí závažným finančním problémům a chystá rozsáhlou reorganizaci. Chybí mu jasná strategie, moderní možnosti řízení a navíc funguje ve značné nejistotě. Tento podnik si musel vzít významný komerční úvěr na více než 5 miliard Kč, který ho stojí na úrocích a dalších nákladech 100 milionů Kč ročně. Podpory ze strany Ministerstva vnitra či financí se nedočkal a tak vypsal výběrové řízení na outsourcing některých svých služeb. Během posledního měsíce nás rovněž kontaktovala celá řada znepokojených zaměstnanců pošty. Z tohoto důvodu jsem se společně s našim analytikem Januszem Koniecznym setkal s generálním ředitelem České pošty Romanem Knapem, abychom současnou situaci pošty podrobně vyhodnotili a pokusili se najít řešení.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Některé činnosti České pošty jsou závislé na státní podpoře a jiné musí fungovat bez jakékoliv finanční pomoci státu, neboť by byl pokřiven trh. Tyto činnosti bohužel doposud nebyly od sebe zřetelně oddělené a Evropská komise řeší několik podnětů na Českou poštu kvůli nedovolené státní podpoře. Výsledkem toho je zablokování státní podpory ve výši 1,5 miliard Kč ročně, což za léta 2018–2020 činí celkově 4,5 miliard Kč. Česká pošta vzniklou situaci zachraňovala pomocí komerčního úvěru a stát jí v této situaci nijak nepomohl. Přitom musí v příštích letech investovat kolem 5 miliard Kč.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ministerstvo vnitra vedené Janem Hamáčkem Českou poštu zcela zanedbalo a hazarduje s jejím osudem. Setkal jsem se proto s generálním ředitelem Romanem Knapem, který popisoval finanční útrapy pošty a chystanou reorganizaci, kdy ztrátový provoz 3200 poboček pošty by měl být oddělen do samostatného odštěpeného závodu a poté případně přejít na formu příspěvkové organizace. Pošta netrpělivě očekává státní rozpočet na příští rok, avšak volební pat nás může přivést do rozpočtového provizoria. Poště chybí jasné strategické řízení ze strany státu na další období a odpovědnost za vzniklou situaci jednoznačně nese ministr Hamáček a premiér Andrej Babiš. S panem ředitelem Knapem jsme jednali o riziku propouštění zaměstnanců či vývoji moderních balíkomatů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Česká pošta je velmi závislá na Českém telekomunikačním úřadě, který ji uděluje licence pro poskytování poštovních služeb. Když v roce 2017 byla zamítnuta její žádost o udělení licence na 5leté období, byl na poslední chvíli verdikt úřadem změněn, aby pošta mohla fungovat. Česká pošta je nyní v obrovské nejistotě, neboť neví, zdali stát bude po ní požadovat služby v současném rozsahu anebo zdali ji bude někdo na poslední chvíli zachraňovat stejně jako tomu bylo minule. Začíná dokonce uvažovat o outsourcingu svých služeb, což vede ke značné nervozitě jejích zaměstnanců. Pošta navíc potřebuje prostředky na řešení platových nerovnosti zaměstnanců.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Během setkání jsme vyjádřili rovněž znepokojení nad právě vypsanou zakázkou na outsourcing dopravy poštovních služeb. Pokud dojde k ukončení logistické dopravní sítě pošty, nebude již cesty zpět a pošta bude muset mít pojistky, aby postavení soukromé společnosti nebylo zneužito. Je nutné proto disponovat nezávislou a objektivní analýzou při uvažování o tomto outsourcingu. Pan Knap ovšem sdělil, že záměrem ředitele není propouštět zaměstnance a je připraven tuto veřejnou soutěž případně zrušit.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="pošta" /><category term="pošta" /><summary type="html">Státní podnik Česká pošta čelí závažným finančním problémům a chystá rozsáhlou reorganizaci. Chybí mu jasná strategie, moderní možnosti řízení a navíc funguje ve značné nejistotě. Tento podnik si musel vzít významný komerční úvěr na více než 5 miliard Kč, který ho stojí na úrocích a dalších nákladech 100 milionů Kč ročně. Podpory ze strany Ministerstva vnitra či financí se nedočkal a tak vypsal výběrové řízení na outsourcing některých svých služeb. Během posledního měsíce nás rovněž kontaktovala celá řada znepokojených zaměstnanců pošty. Z tohoto důvodu jsem se společně s našim analytikem Januszem Koniecznym setkal s generálním ředitelem České pošty Romanem Knapem, abychom současnou situaci pošty podrobně vyhodnotili a pokusili se najít řešení.</summary></entry><entry><title type="html">Digitální revoluce - co nás čeká v příštích letech</title><link href="https://www.profant.eu/2021/digitalni-revoluce.html" rel="alternate" type="text/html" title="Digitální revoluce - co nás čeká v příštích letech" /><published>2021-09-24T07:00:00+00:00</published><updated>2021-09-24T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2021/digitalni-revoluce</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2021/digitalni-revoluce.html">&lt;p&gt;Legislativa týkající se digitalizace a eGovernmentu doznala v uplynulém období revolučních změn. Byla schválena pětice digitalizačních zákonů, které zcela změnily paradigma eGovernmentu v Česku.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Na konci roku 2019 byly schváleny &lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-12&quot;&gt;Zákon o právu na digitální služby&lt;/a&gt;, zákon k &lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-47&quot;&gt;digitální technické mapě&lt;/a&gt; a zákon k &lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-49&quot;&gt;bankovním identitám&lt;/a&gt;. V roce 2021 pak sněmovna schválila další digitalizační zákon, tzv. &lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2021-261&quot;&gt;DEPO&lt;/a&gt; a zákon &lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2021-325&quot;&gt;o elektronizaci zdravotnictví&lt;/a&gt;. V roce 2021 byl také zveřejněn a postupně doplňován &lt;a href=&quot;https://pma3.gov.cz/katalog-sluzeb/info&quot;&gt;Katalog služeb&lt;/a&gt;, tedy jakýsi seznam všech agend a úkonů veřejné správy a zároveň harmonogram jejich digitalizace. Tyto zákony mají často dělenou účinnost, tedy některá jejich ustanovení jsou již účinná a na jiná si ještě počkáme. Zde je přehled toho, jaká digitalizační opatření již platí a co nás čeká v dalších letech.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Velká část níže popsaných ustanovení se týká &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-12&quot;&gt;Zákona o právu na digitální služby&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Ač se tento zákon vztahuje na všechny orgány veřejné moci, obsahuje některé výjimky (§ 14):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Územní samosprávný celek při výkonu samostatné působnosti má právo, nikoli povinnost poskytovat digitální služby podle tohoto zákona.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Škola a školské zařízení poskytují digitální službu pouze u úkonu, u kterého je poskytnutí v digitální podobě vyznačeno v katalogu služeb.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;U velké části agend v přenesené působnosti digitalizaci plánuje patřičné ministerstvo, často prostřednictvím centralizovaného samoobslužného portálu. Obce a kraje jsou tak odpovědné hlavně za digitalizaci činností v samosprávné působnosti, u níchž je však digitalizace podle tohoto zákona pouze dobrovolná.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Detailní rozbor balíčku DEPO, &lt;a href=&quot;https://www.openczeg.cz/clanky/2021/09/09/detailni-rozbor-depo.html&quot;&gt;přinesl server #OPENCZEG&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Více k jednotlivým zákonům zde na blogu:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/zpds.html&quot;&gt;Zákon o právu na digitální služby&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/dtm.html&quot;&gt;Digitální technická mapa&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/sonia.html&quot;&gt;Bankovní identity&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ridicaky-doma-digitalizacni-zakon.html&quot;&gt;DEPO&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/katalog-sluzeb.html&quot;&gt;Katalog služeb&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;platné-od-roku-2021-a-dříve&quot;&gt;Platné od roku 2021 a dříve&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;zákon-č-122020-sb-o-právu-na-digitální-služby&quot;&gt;Zákon č. 12/2020 Sb., o právu na digitální služby&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-12#p4&quot;&gt;§ 4 - Právo činit digitální úkon&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
  Pro služby vedené v katalogu služeb jako digitalizované.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-12#p9&quot;&gt;§ 9 - Právo prokázání právní skutečnosti&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
  Pokud již je údaje v systému veřejné správy, není třeba je dokládat jinak.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-12#p11&quot;&gt;§ 11 - Právo na informace v souvislosti s poskytováním digitálních služeb&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
  Možnost výpisů z informačních systémů a upozornění na termíny výměny dokladů.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-12#p12&quot;&gt;§ 12 - Právo na elektronickou identifikaci a autentizaci&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
  Pokud není stanovena úroveň záruky prostředku pro elektronickou identifikaci, uživatel má právo použítek prostředek v úrovni minimálně značná.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-12#p13&quot;&gt;§ 13 - Právo na technologickou neutralitu&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
  Služby jsou poskytovány nezávisle na konkrétní technologii, výstupy jsou v otevřeném strojově čitelném formátu.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;zákon-č-2612021-sb-kterým-se-mění-některé-zákony-v-souvislosti-s-další-elektronizací-postupů-orgánů-veřejné-moci-depo&quot;&gt;Zákon č. 261/2021 Sb., kterým se mění některé zákony v souvislosti s další elektronizací postupů orgánů veřejné moci (DEPO)&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2021-261#cast74&quot;&gt;Pravidla a bezpečnostní úrovně cloud computingu&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
  &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2000-365&quot;&gt;Zákon č. 365/2000 Sb.&lt;/a&gt;, o informačních systémech veřejné správy&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;zákon-č-492020-sb---bankovní-identita&quot;&gt;Zákon č. 49/2020 Sb. - bankovní identita&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-49&quot;&gt;Celý zákon -  Zákon č. 49/2020 Sb.&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
  Možnost použít bankovní identity, tedy přihlášení internetovému bankovnictví, pro přístup ke službám eGovernmentu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;platné-od-roku-2022&quot;&gt;Platné od roku 2022&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;zákon-č-122020-sb-o-právu-na-digitální-služby-1&quot;&gt;Zákon č. 12/2020 Sb., o právu na digitální služby&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-12#p5&quot;&gt;§ 5 - Právo na osvědčení digitálního úkonu&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (od 1. 2. 2022)
  Uživatel má právo na bezodkladné elektronické osvědčení digitálního úkonu, opatřené kvalifikovanou elektonickou pečetí a časovým razítkem.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-12#p6&quot;&gt;§ 6 - Právo na nahrazení úředně ověřeného podpisu nebo uznávaného elektronického podpisu&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (od 1. 7. 2022)
  Vlastoruční podpis lze nahradit záznamem informačního systému o určitých parametrech.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-12#p7&quot;&gt;§ 7 - Právo na využívání údajů&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (od 1. 2. 2022)
  Mezi úřady putují data, nikoliv lidé. Úřad nevyžaduje data, která už jsou v systémech. Uživatelé mohou udělit oprávnění k využívání údajů v rozsahu a trvání podle své volby na základě vlastního rozhodnutí nebo na základě žádosti úřadu.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-12#p8&quot;&gt;§ 8 - Právo na zápis práva, povinnosti nebo právní skutečnosti&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (od 1. 2. 2022)
   Uživatel má právo na zápis práva, povinnosti nebo právní skutečnosti, která se jej týká a vyplývá z úkonu úřadu uvedeného v katalogu služeb, do registru práv a povinností.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-12#p10&quot;&gt;§ 10 - Právo na zápis kontaktního údaje&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (od 1. 2. 2022)
   Zápis centrálních kontaktních údajů - emailu a telefonního čísla - do základních registrů&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-12/zneni-20220701#p12a&quot;&gt;§ 12a - Právo na elektronickou identifikaci a autentizaci&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (od 1. 7. 2022)
   Uživatel má právo na informaci, zda kombinace identifikačních údajů, které mu o sobě poskytla jiná osoby odpovídá kombinaci údajů vedených v registru obyvatel. Příprava na zrušení používání rodných čísel.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;zákon-č-2612021-sb-kterým-se-mění-některé-zákony-v-souvislosti-s-další-elektronizací-postupů-orgánů-veřejné-moci-depo-1&quot;&gt;Zákon č. 261/2021 Sb., kterým se mění některé zákony v souvislosti s další elektronizací postupů orgánů veřejné moci (DEPO)&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2021-261&quot;&gt;Celý balíček - Zákon č. 261/2021 Sb.&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (od 1. 2. 2022)
  Zejména proškrtání zmocňovacích paragrafů v mnoha zákonech, nově bude zmocnění řešeno formou správního řízení.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2021-261#cast133&quot;&gt;Povinné dodávání do datových schránek PFO a PO&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (od 1. 1. 2022)
  Datové schránky firem a podnikatelů nepůjdou již znepřístupnit pro příjem od jiných osob. To dosud některé firmy dělaly a nešlo je tak kontaktovat datovou schránkou.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2008-300/zneni-20230701#p18a&quot;&gt;Zákon č. 300/2008 Sb.&lt;/a&gt;, o elektronických úkonech a autorizované konverzi dokumentů&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;katalog-služeb---služby-poskytované-digitálně&quot;&gt;Katalog služeb - služby poskytované digitálně&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&quot;český-statistický-úřad&quot;&gt;Český statistický úřad&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zpřístupnění údajů vedených v Registru ekonomických subjektů&lt;/strong&gt; přes datovou schránku a Czech POINT (od 1. 2. 2022)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;ministerstvo-vnitra&quot;&gt;Ministerstvo vnitra&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Digitální poskytování matričních agend&lt;/strong&gt; přes datovou schránku či s elektronickým podpisem (od 1. 7. 2022)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;změna jména a příjmení,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;zápis do matriční knihy,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;návrh na určení otcovství,&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;povolení uzavření manželství,…&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Legalizace&lt;/strong&gt; přes datovou schránku či s elektronickým podpisem (od 1. 7. 2022)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;ministerstvo-zemědělství&quot;&gt;Ministerstvo zemědělství&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Některé služby rostlinolékařské péče a podle zákona o hnojivech&lt;/strong&gt; přes samoobslužný portál či s elektronickým podpisem (od 31. 12. 2022)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;platné-od-roku-2023&quot;&gt;Platné od roku 2023&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;zákon-č-2612021-sb-kterým-se-mění-některé-zákony-v-souvislosti-s-další-elektronizací-postupů-orgánů-veřejné-moci-depo-2&quot;&gt;Zákon č. 261/2021 Sb., kterým se mění některé zákony v souvislosti s další elektronizací postupů orgánů veřejné moci (DEPO)&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2021-261#cast164&quot;&gt;Sbírka zákonů a mezinárodní smluv&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (od 1. 1. 2023)
  Nově bude elektronická, dostupná jako otevřená data.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2016-222/zneni-20230101&quot;&gt;Zákon č. 222/2016 Sb.&lt;/a&gt;, o Sbírce zákonů a mezinárodních smluv&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2021-261#cast133&quot;&gt;Zřízení datové schránky po přihlášení NIA&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (od 1. 1. 2023)
  Bude možné ji deaktivovat.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2008-300/zneni-20230701#p3&quot;&gt;Zákon č. 300/2008 Sb.&lt;/a&gt;, o elektronických úkonech a autorizované konverzi dokumentů&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2021-261#cast133&quot;&gt;Povinné zřízení datových schránek právnickým osobám a podnikajícím fyzickým osobám&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (od 31. 3. 2023)&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2008-300/zneni-20230701#p4&quot;&gt;Zákon č. 300/2008 Sb.&lt;/a&gt;, o elektronických úkonech a autorizované konverzi dokumentů&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2021-261#cast48&quot;&gt;Informace zveřejňované způsobem umožňujícím dálkový přístup&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (od 31. 12. 2023)
  Všechny registry, které jsou na základě zákona každému přístupné, musí zveřejňovat neosobní data jako open data.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/1999-106/zneni-20220201#p5a&quot;&gt;Zákon č. 106/1999 Sb.&lt;/a&gt;, o svobodném přístupu k informacím&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;zákon-č-472020-sb---digitální-technická-mapa&quot;&gt;Zákon č. 47/2020 Sb. - Digitální technická mapa&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-47/&quot;&gt;Celý zákon - Zákon č. 47/2020 Sb.&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (od 1. 7. 2023)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;digitálních technické mapy krajů&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;informační systém digitální mapy veřejné správy&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/1994-200/zneni-20230701#p4b&quot;&gt;Zákon č. 200/1994 Sb.&lt;/a&gt;, o zeměměřičství&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;zákon-č-2832021-sb-stavební-zákon&quot;&gt;Zákon č. 283/2021 Sb., stavební zákon&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2021-283/zneni-20230701#p267&quot;&gt;Celý zákon - Zákon č. 283/2021 Sb.&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (od 1. 7. 2023)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;portál stavebníka&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;národní geoportál územního plánování&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;evidence stavebních postupů&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;evidence elektronických dokumentací&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;informační systém identifikačního čísla stavby&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;informační systém stavebního řízení&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;katalog-služeb---služby-poskytované-digitálně-1&quot;&gt;Katalog služeb - služby poskytované digitálně&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&quot;český-úřad-zeměměřický-a-katastrální&quot;&gt;Český úřad zeměměřický a katastrální&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Žádosti na poskytování dat a mapových děl&lt;/strong&gt; přes datovou schránku či s elektronickým podpisem (od 1. 9. 2023)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;ministerstvo-dopravy&quot;&gt;Ministerstvo dopravy&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Žádosti týkající se Registru silničních vozidel&lt;/strong&gt; s elektronickým podpisem (od 1. 9. 2023)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;ministerstvo-financí&quot;&gt;Ministerstvo financí&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Některé služby z agend spoření, penzijního připojištění, daňových poradců a evidence tržeb&lt;/strong&gt; přes datovou schránku či s elektronickým podpisem (od 1. 9. 2023)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;ministerstvo-práce-a-sociálních-věcí&quot;&gt;Ministerstvo práce a sociálních věcí&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Žádosti v agendě sociálního zabezpečení&lt;/strong&gt; přes datovou schránku či s elektronickým pospisem (od 1. 9. 2023) a přes samoobslužný portál (od 1. 12. 2023)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;ministerstvo-průmyslu-a-obchodu&quot;&gt;Ministerstvo průmyslu a obchodu&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Služby v agendě zahraničního obchodu&lt;/strong&gt; přes samoobslužný portál (od 1. 1. 2023)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;ministerstvo-spravedlnosti&quot;&gt;Ministerstvo spravedlnosti&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Výpisy z rejstříků&lt;/strong&gt; přes datovou schránku či s elektronickým pospisem (od 1. 9. 2023)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;ministerstvo-školství-mládeže-a-tělovýchovy&quot;&gt;Ministerstvo školství, mládeže a tělovýchovy&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Žádosti v oblasti výkonu ústavní výchovy nebo ochranné výchovy ve školských zařízeních&lt;/strong&gt; přes datovou schránku či s elektronickým pospisem (od 1. 9. 2023)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;ministerstvo-vnitra-1&quot;&gt;Ministerstvo vnitra&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Žádosti v oblasti archivnictví a spisové služby a datových schránek&lt;/strong&gt; s elektronickým podpisem (od 1. 9. 2023)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Žádosti v oblasti cizinecké agendy&lt;/strong&gt; datovou schránkou či s elektronickým podpisem (od 1. 9. 2023)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;ministerstvo-zdravotnictví&quot;&gt;Ministerstvo zdravotnictví&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Žádosti v některých agendách&lt;/strong&gt; s elektronickým podpisem (od 1. 9. 2023)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;ministerstvo-zemědělství-1&quot;&gt;Ministerstvo zemědělství&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Žádosti a ohlášení dle zákona o zemědělství&lt;/strong&gt; přes samoobslužný portál (od 1. 1. 2023) a datovou schránku (od 1. 9. 2023)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Žádosti v agendě oběhu osiva a sadby&lt;/strong&gt; přes samoobslužný portál (od 31. 12. 2023)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;platné-od-roku-2024&quot;&gt;Platné od roku 2024&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;katalog-služeb---služby-poskytované-digitálně-2&quot;&gt;Katalog služeb - služby poskytované digitálně&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;český-telekomunikační-úřad&quot;&gt;Český telekomunikační úřad&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;služby ve více agendách&lt;/strong&gt; přes samoobslužný portál (od 1. 7. 2024)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;ministerstvo-vnitra-2&quot;&gt;Ministerstvo vnitra&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vydání API klíče ke katalogu služeb veřejné správy&lt;/strong&gt; přes datovou schránku, samoobslužný portál či s elektronickým podpisem (od 1. 1. 2024)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;ministerstvo-životního-prostředí&quot;&gt;Ministerstvo životního prostředí&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Služby v agendě nakládání s geneticky modifikovanými organismy&lt;/strong&gt; přes samoobslužný portál (od 1. 1. 2024)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;platné-od-roku-2025&quot;&gt;Platné od roku 2025&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;zákon-č-122020-sb-o-právu-na-digitální-služby-2&quot;&gt;Zákon č. 12/2020 Sb., o právu na digitální služby&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-12/zneni-20250101#p12a&quot;&gt;Zrušení poskytování údaje o rodném čísle podle §12a&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (od 1. 1. 2025)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;zákon-č-2612021-sb-kterým-se-mění-některé-zákony-v-souvislosti-s-další-elektronizací-postupů-orgánů-veřejné-moci-depo-3&quot;&gt;Zákon č. 261/2021 Sb., kterým se mění některé zákony v souvislosti s další elektronizací postupů orgánů veřejné moci (DEPO)&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2021-261#cast135&quot;&gt;Mechanismus opravy nesprávného údaje v systému&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (od 1. 1. 2025)&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2009-111/zneni-20250101#p8&quot;&gt;Zákon č. 111/2009 Sb.&lt;/a&gt;, o základních registrech&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2021-261#cast73&quot;&gt;Zrušení povinnosti vozit s sebou řidičský a technický průkaz&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (od 1. 7. 2025)
  Pouze v rámci Česka a pro řidiče v českých registrech.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2000-361/zneni-20250701#p6&quot;&gt;Zákon č. 361/2000 Sb.&lt;/a&gt;, o provozu na pozemních komunikacích&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;katalog-služeb---služby-poskytované-digitálně-3&quot;&gt;Katalog služeb - služby poskytované digitálně&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Digitálně dostupné budou všechny digitalizovatelné služby.&lt;/strong&gt; (od 1. 2. 2025).&lt;/p&gt;</content><author><name>Bára Soukupová</name></author><category term="digitalizace" /><category term="digitalizace" /><category term="egovernment" /><summary type="html">Legislativa týkající se digitalizace a eGovernmentu doznala v uplynulém období revolučních změn. Byla schválena pětice digitalizačních zákonů, které zcela změnily paradigma eGovernmentu v Česku.</summary></entry><entry><title type="html">Digitalizace zdravotnictví</title><link href="https://www.profant.eu/2021/digitalizace-zdravotnictvi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Digitalizace zdravotnictví" /><published>2021-06-09T07:00:00+00:00</published><updated>2021-06-09T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2021/digitalizace-zdravotnictvi</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2021/digitalizace-zdravotnictvi.html">&lt;p&gt;Propojená, ale maximálně zabezpečená data o pacientech a jejich zdravotním stavu, lékařích, zákrocích a zdravotních zařízeních v zájmu lepší zdravotní péče. To je vize Pirátů a Starostů pro další volební období. Jak ji dosáhnout a jak do ni zapadá právě schvalovaný zákon o elektronizaci zdravotnictví?&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;program&quot;&gt;Program&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Program &lt;a href=&quot;https://www.piratiastarostove.cz/program/propojeni-dat-v-zajmu-zdravotniku-i-pacientu/&quot;&gt;koalice Pirátů a Starostů&lt;/a&gt; jasně identifikoval problémy a definoval, jak si představujeme správnou digitalizaci zdravotnictví.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problémy&lt;/strong&gt; současného (z větší části nedigitalizovaného či nesystematicky digitalizovaného a nepropojeného) systému jsou:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Praktická neexistence kvalitativního hodnocení zdravotní péče. Data nejsou systematicky sbírána, vyhodnocována a používána ke zlepšení kvality celého zdravotního systému - tedy prevence, diagnostiky, léčby, sledování a organizace poskytování zdravotní péče.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lékaři nemají k dispozici vyhovující možnosti pro sdílení dokumentací, předávání postupů či cílené vyhledávání pacientů pro preventivní programy.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pacienti nemají kontrolu nad svými daty, nad tím, kdo a proč k nim přistupuje. Často ani nevědí, kde všude jsou o nich záznamy vedeny.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;České zdravotnictví zveřejňuje pouze minimum otevřených dat, a tím se připravujeme o výhody, které nám jejich analýzy mohou poskytnout.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nemocnice a další zdravotnická zařízení jsou špatně zabezpečena proti kybernetickým útokům, a tak hrozí nejen ztráty citlivých pacientských dat, ale i paralýza fungování celých nemocnic.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;jak-na-to&quot;&gt;Jak na to?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Řešení těchto problémů musí být dobře uvážené, abychom si místo nich nevytvořili další, ještě závažnější. Obstrašujícím příkladem jsou &lt;a href=&quot;https://neovlivni.cz/izip-projekt-za-22-miliardy-je-mrtvy-kdo-nese-odpovednost/&quot;&gt;elektronické knížky IZIP&lt;/a&gt;, které skončili obrovskou ztrátou, neúspěchem a zabrzděním elektronizace českého zdravotnictví o 20 let.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ze strany uživatelů elektronického zdravotnictví, hlavně pacientů a lékařů, musí být systém maximálně jednoduchý na používání, &lt;strong&gt;přehledný&lt;/strong&gt;, bezešvý a &lt;strong&gt;odstraňující zbytečnou byrokracii&lt;/strong&gt;. Ze strany zabezpečení dat je pak podmínkou decentralizace celého systému tak, aby všechna data nebyla pod kontrolou jedné organizace. Dále je pak potřebné &lt;strong&gt;logování všech operací a jasná správa pacientských souhlasů&lt;/strong&gt; pro přístup k datům.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Požadavek na jednoduchost a bezešvost celého systému s požadavkem na decentralizaci jdou zdánlivě proti sobě. Pokud je něco decentralizované, bude to různé na různých místech a obtížné spojit. Příkladem jsou dnešní portály zdravotních pojišťoven. Ač poskytují v podstatě ty samé služby, každý vypadá a ovládá se jinak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tak tomu ale být nemusí. Pokud znáte pelikan.cz, kiwi.com či jiný agregátor letenek, víte, že si na jednom místě můžete najít a objednat letenky od mnoha leteckých společností. Přitom uživatelské rozhraní vypadá pořád stejně, dokonce vám vyhledádač najde ideální spojení při využití více leteckých společností najednou. Jak je to možné? Vyhledávač ví, jak se leteckých společností zeptat na jejich spoje a umí přijmout jejich odpovědi, které potom dá dohromady do ideální kombinace pro vás. Důležité je, že ví, jak se zeptat, v jakém formátu přijde odpověď a co znamená. A právě to definují &lt;strong&gt;datové standardy&lt;/strong&gt;, které by měly být použity pro předávání dat i ve zdravotnictví.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ideální systém elektronického zdravotnictví by vypadal takto:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Uchovával by citlivá zdravotní &lt;strong&gt;data bezpečně a decentralizovaně&lt;/strong&gt; u poskytovatelů zdravotní péče. Kvalitní kryptografie by měla být samozřejmostí.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ke všem datům by měl existovat &lt;strong&gt;jasný souhlas pacienta&lt;/strong&gt;, co s nimi lze dělat a komu je lze poskytnout, který by se měl dát vždy online zrušit.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Poskytovatelé péče by měly být propojeni tak, aby si mohly data &lt;strong&gt;posílat v jednotném datovém standardu&lt;/strong&gt; za předpokladu, že k tomu pacient udělil souhlas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pacient by měl mít možnost pomocí jednotného uživatelského rozhraní bezešvě &lt;strong&gt;přistupovat ke všem svým datům a udělovat a odebírat souhlasy&lt;/strong&gt; s jejich sdílením.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zdravotnický personál by měl mít možnost přistupovat bezešvě &lt;strong&gt;ke všem datům pacienta&lt;/strong&gt;, ke kterým pacient udělil souhlas, bez ohledu na to, v kterém úložišti jsou uložena.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Všechny &lt;strong&gt;operace nad daty budou logovány&lt;/strong&gt;, aby bylo jasné, kdo, kdy a k jakým datům přistupuje. Pacienti tak budou mít přehled o tom, jak se s jejich daty nakládá.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Všichni poskytovatelé péče by měli poskytovat &lt;strong&gt;anonymizovaná zdravotní data&lt;/strong&gt;, abychom získali co nejlepší podklady pro léčbu, prevenci nemocí i lepší kontrolu nad financováním. Taková data by měla být zveřejněna ve formě otevřených dat.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;co-na-to-nový-zákon&quot;&gt;Co na to nový zákon?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ve sněmovně je nyní předložen nový zákon o elektronizaci zdravotnictví (&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;T=1163&quot;&gt;ST 1163&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;T=1164&quot;&gt;ST 1164&lt;/a&gt;). Tvorbu zákona jsme pečlivě sledovali, v průběhu minulého roku jsme absolvovali nespočet schůzek s ředitelem Ústavu zdravotnických informací a statistiky ČR (ÚZIS) prof. Ladislavem Duškem, který zákon fakticky připravoval a mnohokrát jej připomínkovali. Zákon je spíše počátkem tvorby elektronického zdravotnictví v Česku než jeho koncem. Přináší totiž naprosto klíčové základní kameny, bez kterých eHealth nelze postavit:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;kmenové zdravotnické registry&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;registr pacientů&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;registr zdravotnických pracovníků&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;registr poskytovatelů zdravotních služeb&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;služby vytvářející důvěru&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;elektronická časová razítka&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;elektronické pečetě&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;podpisové, systémové a přístupové certifikáty&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;centrální služby elektronického zdravotnictví&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;nahlížení a zápis do zdravotnických registrů&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;výměnné sítě&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;správa souhlasů&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Portál elektronického zdravotnictví&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;katalog služeb elektronického zdravotnictví&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;žurnál činností&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Návrh zákona přináší také &lt;strong&gt;definici standardů elektronického zdravotnictví&lt;/strong&gt;, tedy to, jak si mají poskytovatelé péče mezi sebou předávat data. A zde je právě hlavní úskalí zákona - zatímco ostatní jeho části mají platit od roku 2022, případně 2023 nebo 2024, dodržování standardů zákon vyžaduje až od roku 2032. To by znamenalo, že tu ještě &lt;strong&gt;více než 10 let nebude plně funkční systém elektronického zdravotnictví&lt;/strong&gt;! Proto pirátský poslanec Petr Třešňák &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/text/orig2.sqw?idd=191762&amp;amp;pdf=1&quot;&gt;navrhuje&lt;/a&gt; posun alespoň do roku 2026. Tuto změnu, kterou podpořil i sněmovní Výbor pro zdravotnictví, komentuje:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Když vezmu co se v IT stane za jeden jediný rok, nebo si vzpomenu na telefon, který jsem používal před pěti lety nebo deseti lety, tak chtít po ministerstvu, aby vydalo závazné standardy a do 5 let se používaly, snad není tak ambiciózní.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Obecně je zákon dobrým startem pro elektronizaci zdravotnictví a Piráti ho podporují. &lt;strong&gt;I díky našemu tlaku zákon nezavádí “velkého bratra”&lt;/strong&gt; a ctí principy decentralizace. Centralizují se jenom skutečně nutné věci, zejména kmenové registry. I po jeho přijetí bude zbývat mnoho věcí dořešit - do zákona se např. nedostal index zdravotnické dokumentace či emergentní záznam. Nedořešená zůstává také telemedicína a pravidla jejího poskytování. Slabým článkem celého systému je jeho přímá kontrola ÚZISem, zakotvená přímo v zákoně. Ten přitom již nyní &lt;a href=&quot;https://www.lidovky.cz/byznys/s-daty-umi-pracovat-hodne-lidi-urady-se-presto-jejich-zverejnovani-boji-rika-novinar-jan-cibulka.A201101_095628_ln_byznys_pravo_ssu&quot;&gt;čelí kritikám z nedostatečného zveřejňování a zadržování zdravotnických dat&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pokud by vás více zajímalo, jak probíhalo schvalování zákona na zdravotním výboru, mrkněte na &lt;a href=&quot;https://www.zdravotnickydenik.cz/2021/06/zdravotnicky-vybor-jako-garancni-schvalil-zakon-o-ehealth-lhutu-na-aplikaci-standardu-v-it-systemech-zkratil-z-deseti-na-pet-let/&quot;&gt;zdravotnickydenik.cz&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Bára Soukupová</name></author><category term="Digitalizace" /><category term="soukromí" /><category term="digitalizace" /><category term="zdravotnictví" /><category term="opendata" /><summary type="html">Propojená, ale maximálně zabezpečená data o pacientech a jejich zdravotním stavu, lékařích, zákrocích a zdravotních zařízeních v zájmu lepší zdravotní péče. To je vize Pirátů a Starostů pro další volební období. Jak ji dosáhnout a jak do ni zapadá právě schvalovaný zákon o elektronizaci zdravotnictví?</summary></entry><entry><title type="html">Mé výroky z Pragu Pride - Nevhodná slova, avšak jasná snaha upozornit na asociální zákon ve sněmovně či nerovnosti v zastoupení žen</title><link href="https://www.profant.eu/2021/prague-pride-2021.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mé výroky z Pragu Pride - Nevhodná slova, avšak jasná snaha upozornit na asociální zákon ve sněmovně či nerovnosti v zastoupení žen" /><published>2021-06-09T07:00:00+00:00</published><updated>2021-06-09T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2021/prague-pride-2021</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2021/prague-pride-2021.html">&lt;p&gt;Chápu, že můj  výrok o poslancích inklinujících k fašismu vzbudil mnoho reakcí a mrzí mě to. Pokusím se vysvětlit, co mě k tomuto tvrdému vyjádření vedlo, i když uznávám, že šlo věc komentovat s výrazně chladnější hlavou. Když si projdete mé výroky za poslední roky, tak uznáte, že s obdobnými slovy šetřím.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Nicméně zrovna v posledních dnech nezanedbatelná část poslanecké sněmovny prosazuje neuvěřitelně asociální zákon zaměřený proti těm nejslabším. Zákon, který by vedl k vystěhování invalidních důchodců z jejich domovů. V principu jde o to, že pro finanční pomoc na bydlení od státu by byla potřeba splnit minimální kvalitu bydlení. Mezi tyto parametry patří například i takové věci, jako nepřítomnost plísně v bytě či jiné pro řadu lidí mnohé těžko splnitelné podmínky.  Na plénu poslanecké sněmovny jsem k tomu četl příběh pana Bronislava:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Pan Bronislav žije v místě svého trvalého bydliště od dětství, které prožil v 70. letech. Je svobodný a po úmrtí své matky je prakticky sám. Nemá sourozence ani přátele. Vyžaduje naprostý klid, neměnné rituály a do tohoto vzorce nikdo cizí nezapadá. Spolupracuje pouze se sociálním pracovníkem, s terénní sociálně psychiatrickou službou a s ošetřujícími lékaři.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Bronislav obývá malý pokoj o velikosti 29 m2. Byt je velmi skromně vybaven. Bronislav nemůže pracovat kvůli své schizofrenii, která se projevuje opakovanými hlasovými projevy (výkřiky), které mu znemožňují i práci v chráněných dílnách.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Klient uvádí, že nepracuje již zhruba dvacet let. Podle dostupných informací od spolupracujících organizací je primárním problémem jeho špatný zdravotní stav. Objektivní důvody mu neumožňují zajistit si kvalitnější bydlení na volném trhu a obecní byty město nemá.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Bronislav má přiznán invalidní důchod 3. stupně, podle vlastních slov pobírá kolem 8 000 Kč. Veškeré náklady na bydlení pravidelně hradí. Jsou zde velmi nízké – celkem 5 743 Kč – a pobírá příspěvek na bydlení.
Byt je ve špatném stavu. Začla-li by platit novela zákona o hmotné nouzi a státní sociální podpoře, která bude klienta a vlastníka bytu nutit k úpravám, majitel bytu nebude moci po finančně náročných úpravách klienta v bytě dále mít, jelikož nájemné bude muset radikálně zvýšit.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;V bytě je Bronislav zvyklý a nikomu ze sousedů tam nevadí. Život na ubytovně není Bronislav schopen zvládnout a chráněné bydlení je naprosto nedostupné. Nebude-li moci klient v bytě zůstat, zařadí se do skupiny osob, které tato novela dostane na ulici, respektive do pendlování mezi ulicí a psychiatrickými nemocnicemi. Podle zkušeností  terénního sociálního pracovníka jsou psychicky nemocní pak většinou na ulici zneužiti, okradeni a zbídačeni v těžkých psychiatrických afektech.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Přijetí této novely by se tak stala pro pana Bronislava vstupenkou mezi bezdomovce se stále opakujícími se hospitalizacemi v psychiatrických nemocnicích.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Takových příkladu by bylo jistě mnoho (my jich máme potvrzených okolo 30) a já proto cítím potřebu, proti podobným návrhům bojovat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stejně tak dlouhodobě podporuji zákon o tzv. manželství pro všechny. Nevhodný výrok o fašismu jsem použil v debatě na nedávném Prague Pride, kde jsem vzpomněl na sněmovní diskuzi při 1. čtení projednávání zákona o manželství pro všechny. Tam tehdy padaly extrémně homofobní a urážlivé výroky.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fakt je, že k extremismu bohužel někteří dnešní poslanci neoddiskutovatelné inklinují. Ve Sněmovně zasedá například strana SPD, kterou zmiňuje ve své zprávě o extremismu i MVČR. Připomeňme, že jejího člena chtěla například policie stíhat za podezření na popírání, zpochybňování, schvalování a ospravedlňování genocidy. Takové názory a jednání podle Pirátů do vyspělé demokratické země nepatří. I proto vnímáme jako enormní hrozbu pro naši zemi i občany, že se vláda právě o strany jako SPD či KSČM opírá. Je s podivem, že to například panu Kalouskovi přijde v pořádku, když na můj výrok útočí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V naštvanosti jsem v debatě nešetřil poslance a použil jsem i paralelu k “&lt;a href=&quot;https://www.normalman.cz/&quot;&gt;Sdružení bílých heterosexuálních mužů&lt;/a&gt;”, což je zjevná inspirace příznivci amerického exprezidenta Donalda Thrumpa (Angry white men), když jsem použil spojení “bílí páprdové”. 
. 
Chtěl jsem tím upozornit na fakt, že veřejné funkce a zvláště pak poslanecká sněmovna jsou disproporční, tedy jsou zde podreprezentovány některé skupiny obyvatelstva. Nejkřiklavěji je to vidět v zastoupení žen, kterých máme v populaci víc jak 50%, ale ve sněmovně méně než 25%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak už jsem uvedl výše, nevhodně zvolená slova mě mrzí. Za čím si ale stojím jsou uvedené problémy, na které jsem se snažil upozornit a věřím, že se situace v těchto oblastech zlepší a já k tomu budu moci přispět.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Lidská-práva" /><category term="lidská-práva" /><category term="prague-pride" /><summary type="html">Chápu, že můj výrok o poslancích inklinujících k fašismu vzbudil mnoho reakcí a mrzí mě to. Pokusím se vysvětlit, co mě k tomuto tvrdému vyjádření vedlo, i když uznávám, že šlo věc komentovat s výrazně chladnější hlavou. Když si projdete mé výroky za poslední roky, tak uznáte, že s obdobnými slovy šetřím.</summary></entry><entry><title type="html">Digitální COVID certifikát EU</title><link href="https://www.profant.eu/2021/evropsky-certifikat.html" rel="alternate" type="text/html" title="Digitální COVID certifikát EU" /><published>2021-06-09T00:00:00+00:00</published><updated>2021-06-09T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2021/evropsky-certifikat</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2021/evropsky-certifikat.html">&lt;p&gt;Vláda sama uznala, že její &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/text/tiskt.sqw?O=8&amp;amp;CT=1225&amp;amp;CT1=0&quot;&gt;první legislativní předklad&lt;/a&gt; covid pasu je špatný, a tak ho raději stáhla. Ani 2. verze vládního návrhu zákona nebyla o mnoho lepší, proto jsme ji 9. června na půdě sněmovny nepodpořili. Podle nás není takový návrh totiž vůbec potřebný.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;oficiální-stanovisko-pirátů-a-starostů-a-koalice-spolu&quot;&gt;Oficiální stanovisko Pirátů a Starostů a koalice SPOLU&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;K tématu se sešla dne 8. 6. 2021 naše koalice Pirátů a Starostů se zástupci koalice Spolu a shodli jsme se na následujícím podrobnějším shrnutí situace ve složení Ondřej Profant, Olga Richterová, Vít Rakušan, Marek Benda, Martin Kupka, Vlastimil Válek, Vít Kaňkovský:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evropská unie vydala &lt;a href=&quot;https://data.consilium.europa.eu/doc/document/ST-9038-2021-INIT/en/pdf&quot;&gt;nařízení&lt;/a&gt; o covid pasu, který opravňuje k bezproblémovému cestování napříč Evropou. Cílem je zabránit chaosu, kdy by na hranicích s různými zeměmi platila různorodá pravidla a bylo by obtížné se vyznat v tom, jaký dokument mám jako cestující kde ukázat a jaký dokument mám jako úředník uznat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Co certifikát zvaný covid pas osvědčuje?&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;
Evropské nařízení specifikuje tyto důvody k vydání certifikátu:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;očkování proti Covid-19&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;test prokazující bezinfekčnost&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;prodělaná nemoc v určitém časovém intervalu (u prodělané nemoci není specifikované, jak se má prokazovat - může to být PCR testem, který byl pozitivní, nebo to může být z logiky věci protilátkami, které ukazují imunitní odpověď na setkání s patogenem)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Prakticky jde o omezený výpis ze zdravotní dokumentace, který pokrývá pouze oblast spojenou s jednou nemocí - Covid 19 - a prokazování bezinfekčnosti. Ve zdravotní dokumentaci každého člověka jsou zanesena i jiná očkování či prodělané nemoci, tyto ale v covidpasu nijak uvedeny nebudou&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Co je cílem tohoto certifikátu?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Cílem je jednoduše prokazovat bezinfekčnost na hranicích. Na základě tohoto certifikátu budete moci překročit hranice v rámci Schengenu a dalších přidružených států a nedělat si např. speciální testy kvůli cestování. Má to tedy být služba státu pro občany, kteří chtějí snadno cestovat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jaká má být podoba certifikátu?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Prakticky se jedná o dokument s QR kódem, který může mít digitální i listinnou podobu. Jelikož tento výpis je osvědčením o bezinfekčnosti, může se opírat o různé způsoby jejího prokázání (očkováním, proděláním nemoci a protilátkami, či negativním testem). Srozumitelným usnadněním je jednotná zelená
barva prokazující bezinfekčnost.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak má v souladu se zákonem tento certifikát fungovat v ČR? Toto chceme:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Díky zákonu o právu na digitální službu mají lidé už dnes právo na přístup ke službám státu v digitální i listinné podobě.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Výpis ze zdravotní dokumentace, což covid certifikát je, je takovou službou.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aby byla dostupná i občanům, co nemají možnost si certifikát sami stáhnout z webu &lt;a href=&quot;https://ocko.uzis.cz/&quot;&gt;ocko.uzis.cz&lt;/a&gt;, je třeba ji nařízením vlády zařadit do katalogu služeb, které poskytuje Czech POINT.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Technické řešení na Czech pointech je implementovatelné v řádu jednoho měsíce, protože se jedná o standardní a otestovanou formu publikace dat v rámci veřejné správy.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Další možností, jak covid certifikát získat, je samozřejmě výpis ze zdravotnické dokumentace od praktického lékaře či zdravotnického zařízení (očkovacího místa), ale je nadbytečné je zatěžovat touto úřední činností.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak budeme ČR bránit před epidemií?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Epidemie tu s námi stále je, mutace viru nás stále mohou ohrozit. Zvláště pak mutace Delta. Proto je třeba zaměřit se na efektivní boj s nebezpečnými mutacemi. Je potřeba rychle a přesně trasovat a v případě prokázání nákazy se nebát izolovat ohniska. V momentě, kdy virus zastavíme v počátku, minimalizujeme škody. Preventivně je třeba zachovat dostatečnou testovací kapacitu (pro případ mutací) a kapacitu na sekvenování (tedy záchyt mutací viru).&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;technicky&quot;&gt;Technicky&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Technicky na tom není nic složitého. Veškerá potřebná data jsou zašifrována v QR kódu. Ten může být v listinné podobě (papír), anebo digitálně. Aplikace na mobilu ověřovatele pak snadno zjistí, zda daný člověk splnil, či nesplnil podmínky (ale nic víc). Co stát musí udělat proto, aby to vše fungovalo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;legislativní podklad (aby i soukromý subjekt, třeba pořadatel koncertu, měl právo kontrolovat účastníky)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;proces vydávání QR kódů
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;ČR zvolila zcela centralizovaný způsob, kdy všechny certifikáty vydává přímo ministerstvo zdravotnictví (prostřednictvím ÚZIS)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Nabízí se robustnější možnost derivovat podpisové certifikáty a ty vydávat jednotlivým lékařským zařízením.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;jednoduchá aplikace, která řekne ANO/NE při přečtený daného QR kódu, v kterém je zašifrovaná informace&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;vše se provádí offline lokálně (stát ani nikdo jiný nemůže sledovat na jakou akci zrovna jdu)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Specifikaci &lt;a href=&quot;https://github.com/eu-digital-green-certificates/dgc-overview&quot;&gt;nalezneme na Githubu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;co-nám-vláda-předložila&quot;&gt;Co nám vláda předložila&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vláda nám předložila novou, již druhou, verzi covid pasu jako &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/text/tiskt.sqw?O=8&amp;amp;CT=1231&amp;amp;CT1=0&quot;&gt;sněmovní tisk 1231&lt;/a&gt;. Jenže tato úprava legislativy vlastně jen rozšiřuje informační systém infekčních nemocí, &lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2000-258#p75a&quot;&gt;tzv. ISIN provozovaný ÚZIS&lt;/a&gt;. Ani tato verze nebyla dostatečně odůvodněna, zejména v oblasti sběru dalších osobních údajů. Zejména zmocnění pro sběr rodných čísel v novele tohoto zákona je zarážející - cožpak tento fungující systém rodná čísla již dávno nesbírá?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Největším problémem je, že návrh vůbec neřeší kdy a jak by se měl covid pas použít. Přitom to je zcela klíčové.  Musí dojít k vyvážení zájmů občanů, ochrany zdraví a zájmů podnikatelů. Každé konkrétní použití covid pasu, jakožto prostředku pro prokázání bezinfekčnosti, musí být dobře odůvodněné. O této problematice má rozhodovat ministerstvo zdravotnictví. To samé ministerstvo, které rozpustilo MeSES a není ochotno své kroky odborně odůvodnit. Po takových krocích je již důvěra ve vládu nulová, proto požadujeme jasné vymezení možného použití přímo v zákoně. Obáváme se např. situace, kdy ministerstvo bude opětovně zakazovat vstup do lesa (a podmíní vstup certifikátem). Piráti si myslí, že by měl být používán pouze pro &lt;strong&gt;epidemiologicky významné události&lt;/strong&gt;, např. pro velké koncerty. V současné době ale nedává smysl ho používat na místech, kde není velké nebezpečí, třeba ve službách, kde se setkávají najednou jen 2 lidé (kadeřník). Je důležité, aby případná opatření byla dostatečně odůvodněná - jinak opět hrozí shození Nejvyšším správním soudem jako se to opakovaně stalo v případě epidemiologických opatření ministerstva zdravotnictví.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Národní covid pas, tedy použití certifikátu pro různá omezení života v Česku, by měl mít jasná a předem vymezená pravidla, včetně omezené doby platnosti pouze na následující rok.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Soukromí" /><category term="soukromí" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">Vláda sama uznala, že její první legislativní předklad covid pasu je špatný, a tak ho raději stáhla. Ani 2. verze vládního návrhu zákona nebyla o mnoho lepší, proto jsme ji 9. června na půdě sněmovny nepodpořili. Podle nás není takový návrh totiž vůbec potřebný.</summary></entry><entry><title type="html">REACT EU: Další selhání vlády, tentokrát snad s dobrým koncem</title><link href="https://www.profant.eu/2021/react-eu.html" rel="alternate" type="text/html" title="REACT EU: Další selhání vlády, tentokrát snad s dobrým koncem" /><published>2021-06-05T00:00:00+00:00</published><updated>2021-06-05T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2021/react-eu</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2021/react-eu.html">&lt;p&gt;Těžce zkoušený systém zdravotnictví v ČR dostal další ránu. Ředitelé nemocnic se v oficiálních pokynech ministerstva dočetli, že pokud chtějí evropské dotace na obnovu, tak mají trénovat dvojklik. Naštěstí to vypadá, že věc bude mít dobrý konec. Jak to tedy bylo?&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Na problém upozornil jako první server &lt;a href=&quot;https://www.seznamzpravy.cz/clanek/do-nemocnic-se-rozdeli-18-miliard-z-bruselu-kdo-klikne-rychleji-vyhraje-152738&quot;&gt;Seznam Zprávy&lt;/a&gt;. 1. 5. Novinář Radek Nohl přinesl neuvěřitelnou citaci přímo z oficiálních instrukcí ministerstva pro místní rozvoj:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Rozhodující může být nejen vteřinové podání, ale i mikrosekundové podání. Pokud budete klikat ve 13:59, systém vám pošle hlášení, že ještě není možné žádost podat, než toto vyřešíte, ztratíte vteřinu a projekt nepodáte včas. Začít tedy přesně ve 14:00. Doporučuji secvičit postřeh a rychlost u časomíry, která je vázána na světový čas a trénovat dvojklik.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Hned ve čtvrtek 6. 5. jsem proto interpeloval paní ministryni Dostálovou (bohužel nepřítomnou). Mimo jiné jsem ji upozornil, že vlastně o žádný klikací závod jít nemusí. Známe totiž z minulosti případy, kdy IT systém pro dotace šel obejít jednoduchým počítačovým programem - šlo o takzvané kotlíkové dotace. Takže tu žádost nepodával člověk, ale počítač. A ten byl samozřejmě nejrychlejší.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/EhW2EYVfcZ8&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Moje obava se ale potvrdila. Začaly se u nás shromažďovat informace od samotných nemocnic, že některé z nich skutečně “neklikaly”, ale najaly si na to specializovanou firmu. Jasný důkaz přinesla Olga Richterová na svém twitteru. Je přitom dost dobře možné, že tato firma měla nějakou smlouvu s dodavatelem IT systému pro zakázky, aby měla jistotu výhry. Něco takového by ale nebylo možné zjistit, jelikož se bavíme o dvou soukromých firmách, které samozřejmě žádné smlouvy zveřejňovat nemusí.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Některým nemocnicím, které neuspěly v klikačce o miliardy, přišel mail. Firma jim nabídla služby do dalších klikacích výzev s tím, že do této alokace úspěšně dostala 6 projektů. &lt;br /&gt;Prostě Národní investiční plán ČR a &lt;a href=&quot;https://twitter.com/AndrejBabis?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@AndrejBabis&lt;/a&gt; v praxi?&lt;br /&gt;Řešíme dál!&lt;br /&gt;Teď na výboru zdravotním. &lt;a href=&quot;https://t.co/DUY1Z5nfBL&quot;&gt;pic.twitter.com/DUY1Z5nfBL&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Olga Richterová - poslankyně za Piráty (@olgarichterova) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/olgarichterova/status/1392930826896224258?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;May 13, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Výsledkem “klikačky” byla extrémní nerovnoměrnost v úspěšnosti jednotlivých krajů. Například nemocnice v Libereckém a Ústeckém kraji skončily se všemi svými žádostmi “pod čarou”. Rozhodovala prý i vzdálenost od serverů firmy Tesco SW, která IT systém pro rozdělování dotací provozuje. Není bez zajímavosti, že nemocnice tehdejšího ministra zdravotnictví Petra Arenbergera patřila mezi ty úspěšné.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V reakci byla svolána mimořádná &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/eknih/2017ps/stenprot/105schuz/index.htm&quot;&gt;105. schůze poslanecké sněmovny&lt;/a&gt;. A výmluvy paní ministryně Dostálové skutečně byly mimořádné. Na možnost obcházení automatickými programy reagovala tak, že “podmínky dotace to zakazují”. Zákaz je ale k ničemu, pokud jej ministerstvo není schopno vymáhat (a já jsem přesvědčen, že není).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Jste si jistá, paní ministryně? Těch vašich 23 kritérií jsou pouze formální podmínky ANO/NE.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dotační výzva naopak jasně říká, že věcné hodnocení nebude prováděno. &lt;a href=&quot;https://t.co/uuI18K5NHR&quot;&gt;pic.twitter.com/uuI18K5NHR&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1392069516658622464?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;May 11, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Paní ministryně také argumentovala, že se projekty budou hodnotit podle 23 kritérií a až v případě rovnosti bodů bude zohledněn čas. To zní na první pohled rozumně. Já jsem si ale nastudoval text samotné výzvy, u které je všech těch 23 kritérií jen v podobě ANO/NE. Naopak je tam jasně uvedeno, že věcné hodnocení prováděno nebude.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;konec-dobrý-všechno-dobré&quot;&gt;Konec dobrý, všechno dobré?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nakonec mám ale od hejtmanů a od zaměstnanců nemocnic pozitivní zpětnou vazbu, že snad dojde k nápravě. Náš tlak tedy přinesl ovoce. Zde musím zmínit velkou pomoc Pirátů z krajů zvláště pak Hanky Hajnové, stejně tak hejtmana za STAN Martina Půty a i dalších opozičních politiků jako například Vlastimila Válka z TOP 09. Ministerstvo zasedlo s kraji k jednacímu stolu a domluvilo navýšení alokace kritizované výzvy, aby se dostalo na co nejvíce žadatelů, a úpravu podmínek pro výzvy následující.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/bsliXa9jivw&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Jde ale jen o dílčí vítězství, hlubší problémy rozdělování dotací zůstavají: Uživatelsky nepřívětivý IT systém &lt;a href=&quot;https://mseu.mssf.cz/&quot;&gt;MS 2014 +&lt;/a&gt; pro rozdělování dotací, nepřiměřená administrativní zátěž nebo špatná komunikace ministerstva vůči žadatelům. Jde přitom o stovky miliard korun, které mohou zlepšit život v Česku a modernizovat naši ekonomiku. Anebo taky ne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Věřím, že po volbách se zbavíme i neuvěřitelného střetu zájmů Andreje Babiše a že se nevalná pověst rozdělování evropských dotací konečně zlepší.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="regiony" /><category term="regiony" /><category term="Piráti" /><summary type="html">Těžce zkoušený systém zdravotnictví v ČR dostal další ránu. Ředitelé nemocnic se v oficiálních pokynech ministerstva dočetli, že pokud chtějí evropské dotace na obnovu, tak mají trénovat dvojklik. Naštěstí to vypadá, že věc bude mít dobrý konec. Jak to tedy bylo?</summary></entry><entry><title type="html">K čemu je vlastně občanka a co v ní má být?</title><link href="https://www.profant.eu/2021/obcanske-prukazy.html" rel="alternate" type="text/html" title="K čemu je vlastně občanka a co v ní má být?" /><published>2021-05-10T00:00:00+00:00</published><updated>2021-05-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2021/obcanske-prukazy</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2021/obcanske-prukazy.html">&lt;p&gt;K čemu nám slouží občanský průkaz a co v něm má být uvedeno? Měly by tam zůstat akademické tituly? Přidáme tam i barvu očí a vlasů? Tělesnou výšku? Nebo bychom občanky měli rovnou zrušit po vzoru Velké Británie?&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Ministerstvo vnitra předložilo sněmovně &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;T=1043&quot;&gt;nový zákon o občanských průkazech ST 1043&lt;/a&gt;. Hlavním důvodem pro předložení tohoto zákona byl požadavek EU, aby v dokladech, které se používají pro cestování po Unii byly zaneseny biometrické údaje, podobně jako již dlouhou dobu v pasech. Osobně nejsem příznivcem ukládání biometrických údajů do dokladů, považuji to za nepřiměřený zásah do soukromí. Navíc zrovna otisky prstů, které se mají do občanek ukládat, jsou lehce padělatelné, cizí státy si je mohou při cestování zkopírovat, a tak se mohou dostat mimo jakoukoliv kontrolu. Dokonce lze pomocí nich vyrobit falešné důkazy. Podrobně jsem o tom mluvil na &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/eknih/2017ps/stenprot/087schuz/s087326.htm#r6&quot;&gt;plénu poslanecké sněmovny&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Druhým záměrem, který sleduje tento návrh zákona, je určitá racionalizace, jak ve vnitřním procesu vydávání občanských průkazů, tak i v obsahu, který je na nich vytištěn. Ministerstvo totiž navrhuje neuvádět již na občankách vědecké a akademické tituly, a v horizontu několika let již ani rodná čísla. O tom, že rodné číslo, jakožto významový identifikátor, je nebezpečné používat &lt;a href=&quot;https://www.idnes.cz/zpravy/domaci/rodne-cislo-obcansky-prukaz-identita-legislativa-mlsna.A191127_155157_domaci_lre&quot;&gt;se mluví už řadu let&lt;/a&gt;, vláda však stále není schopná svého závazku dostát a rodné číslo v systémech nahradit. A tak jeho používání znovu a znovu prodlužujeme. U titulů zase Ministerstvo vnitra argumentuje tím, že jde o údaj, který neslouží k identifikaci, tudíž nemá na identifikačním dokladu co dělat. Navíc tituly nemá stát nikde centrálně vedené, takže jejich prokazování komplikuje celou agendu vydávání občanských průkazů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nad rámec těchto změn jsem navrhl vyškrtnout z uváděných údajů i údaj o pohlaví. Tím jsem otevřel diskuzi, k čemu občanka vlastně slouží a co v ní má být napsáno. Měly by tam zůstat i ty akademické tituly? Nebo tam snad přidáme i barvu očí a vlasů? Tělesnou výšku?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pojďme si projít k čemu občanský průkaz slouží:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. jako identifikace vůči státu&lt;/strong&gt;: např. na úřadech či při kontrole policie&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;důležité je, aby bylo jasné, že ztotožňovaná osoba odpovídá údajům na průkaze - to je určováno zejména podle fotky&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;všechny další podrobné údaje o osobách jsou evidovány ve specializovaných aplikacích s jasně danými přístupy, ke kterým se může oprávněná osoba (třeba úředník či policistka) elektronicky dostat napojením přes vaše číslo občanského průkazu, či kombinací jména, příjmení a data narození&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;přístupy k údajům jsou různé podle dané agendy - např. policista nemůže přistoupit ke zdravotním záznamům a k výši vašeho důchodu, úřednice na sociálce zase neuvidí, jestli máte řidičský průkaz&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;podle zákona není povinné nosit občanský průkaz u sebe, pro případnou identifikaci totiž policii stačí i pouhé sdělení kombinace jména, příjmení a data narození, podle které je možné vás najít v databázi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. identifikace vůči samosprávám&lt;/strong&gt;: místní vyhlášky mohou operovat s trvalým bydlištěm (např. modré zóny)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. identifikace vůči třetím stranám&lt;/strong&gt;: např. doručení na poště&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. potvrzení občanství / existence v rámci daného právního rámce&lt;/strong&gt;: například při uzavírání smluv apod.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. potvrzení zákonných požadavků&lt;/strong&gt;: typický je věk&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Postupující digitalizace s sebou nese vyšší propojení databází. Není tak nutné psát všechny potřebné údaje na kartu, stačí, když karta poslouží k identifikaci a další údaje se načtou propojením informačních systémů. Pěkným příkladem je nedávno schválená &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ridicaky-doma-digitalizacni-zakon.html&quot;&gt;možnost nemít u sebe řidičský průkaz&lt;/a&gt; - policisté si totiž všechny potřebné údaje mohou načíst rovnou z databáze. A hlavně už to dávno dělají.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V občance tedy stále potřebujeme:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;fotku&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;jméno, jakožto nejběžnější identifikátor člověka&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;rok narození&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;číslo dokladu, pro propojení s dalšími databázemi&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;datum platnosti&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Praktické je pak i místo trvalého pobytu a podpis. Vše ostatní je zbytné. Některé údaje však na dokladech požadují mezinárodní organizace (zejména kvůli omezené schopnosti mezinárodního propojení elektronických databází).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pohlaví však mezi povinnými údaji není (respektive je nutné ho uvést pouze ve strojově čitelné zóně, a i zde jde nahradit neutrálním znakem).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proč ho ale rovnou škrtat? Vždyť tam nikomu nevadí a je tam tradičně uváděno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je pravdou, že naprostá většina obyvatel nevnímá uvádění pohlaví na občance jako problém a nepovažuje ho za nějaký citlivý osobní údaj. Na druhou stranu - je mezi námi někdo, komu by pohlaví na občance skutečně chybělo? Byla vám někdy, kdykoliv v životě, kolonka “Pohlaví” v občance k něčemu aspoň přibližně užitečnému nebo má pro vás jakoukoliv hodnotu? Na řidičském průkazu (a mnoha dalších) také není a nikdo proti tomu neprotestuje. Dokážu pochopit, že někteří z nás nebudou mít pochopení pro vyškrtnutí vysokoškolských titulů z občanek. Na poště je již totiž nebudou podle občanky titulovat “pane inženýre”, ale jen prostě “pane Nováku”. Ale proč by tam někomu chybělo pohlaví? Neexistuje jediná agenda, která by se určovala na místě podle údaje o pohlaví v občance. Státních agend, na které má pohlaví vliv, je minimum a všechny jsou složitými procesy za použití mnoha vstupů a informačních systémů (např. výpočet důchodů). Vůbec tak není potřeba mít tento údaj uvedený na občance, je totiž veden např. v Registru osob, ke kterému má každý úřad přístup. A doby, kdy Veřejná bezpečnost honila a popotahovala mladé muže za jejich dlouhé vlasy jsou snad již dávno pryč.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pohlaví uvedené v občance v praxi nenapomáhá identifikaci jejich držitelů. Někdy je tomu právě naopak, kdy vzhled lidí neodpovídá běžné představě o mužích a ženách, a tak vznikají zbytečná nedorozumění. Návrh by ulehčil život i tisícům trans a nebinárních lidí. Ti mají v občanském průkazu často uvedeno pohlaví, které neodpovídá jejich identitě a vzhledu, a tak způsobuje problémy v každodenním životě. Jeden příklad za všechny, který před nedávnem zveřejnila &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/lenka.kralova.10888/posts/474141417234783&quot;&gt;na svém Facebooku trans žena Lenka Králová&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Jaké je vaše nejintimnější tajemství? Něco, co jste nikdy nikomu neřekli nebo jen těm úplně nejbližším. Něco, co si fakt chcete nechat pro sebe. Něco, co je pro vás obvzláště nepříjemné a zraňující. Zavřete oči a zamyslete se. Máte? Tak si najděte takový ten žlutý lepící papírek a na ten to svoje největší a nejdůvěrnější tajemství napište. Tak. Jak to vypadá, když je to napsané takhle černé na žlutém? Je to jiné, než když je to jen ve vaší hlavě, že…
A teď si vytáhněte svoji občanku a na tu ten papírek nalepte. A teď si představte, že od teď budete všude používat občanku s tímhle nalepeným papírkem - s papírkem, na kterém máte napsané svoje největší životní tajemství.
Vaše nejintimnější tajemství od teď bude vědět:&lt;br /&gt;
💥 Váš zaměstnavatel (tudíž asi všichni kolegové).&lt;br /&gt;
💥 Studijní oddělení vaší školy (tudíž asi všichni pedagogové a asi i spolužáci).&lt;br /&gt;
💥 Paní za přepážkou na poště (tudíž do 3 minut všichni zaměstnanci dané pobočky).&lt;br /&gt;
💥 Policajt, co vás bude namátkově testovat na alkohol.&lt;br /&gt;
💥 Obsluha v půjčovně bruslí, lyží, auta, čehokoli.&lt;br /&gt;
💥 Průvodčí ve vlaku (pokud teda pojedete s elektronickou jízdenkou, což je fakt bizár).&lt;br /&gt;
💥 Arogantní blbeček, co vám přišel vyvrtat kabel k internetu a nese vám i modem “k pronájmu”.&lt;br /&gt;
💥 Nabroušená bába na finančáku.&lt;br /&gt;
💥 Úředník v bance, co vám schvaluje půjčku.&lt;br /&gt;
💥 Prodavač ve výdejně eshopu (ano, někde pořád chtějí vidět občanku).&lt;br /&gt;
💥 Pracovník mobilního operátora, co s ním podepisujete smlovu na tarif.&lt;br /&gt;
💥 Nepříjemná sestra u kartotéky v nemocnici (příjemné na tuhle práci nenajímají).&lt;br /&gt;
💥 K smrti unudění členové volební komise, co si vás potřebují akorát odškrtnout.&lt;br /&gt;
💥 Recepční v hotýlku, kam jdete strávit noc se svou novou známostí z tinderu.&lt;br /&gt;
💥 Vedení sdružení vlastníků ve vašem domě (tudíž asi i všichni sousedi).&lt;br /&gt;
💥 Kdokoli vám prodává alkohol a vy máte smůlu, že vypadáte mladě.&lt;br /&gt;
Všichni tihle lidé od teď budou znát vaše nejintimnější tajemství. Jaký je to pocit? Chvilku se zastavte a představte si to.&lt;br /&gt;
Takový pocit zažívají trans lidé pořád.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ostatně uvádění pohlaví do občanského průkazu není žádnou nutností ani tradicí. Německo, Itálie ani Srbsko pohlaví nikdy v občankách neuváděly, Nizozemsko jeho uvádění dnes ruší. V &lt;a href=&quot;https://is.muni.cz/th/2514/pravf_m/Diplomka_zriha_final.pdf&quot;&gt;historických občanských průkazech&lt;/a&gt; se objevoval branný poměr, oprávnění k řízení motorových vozidel a k nošení zbraní, ale pohlaví ne. V Česku se údaj o pohlaví &lt;a href=&quot;https://www.mvcr.cz/soubor/obcanske-prukazy-bez-strojove-citelnych-udaju.aspx&quot;&gt;objevil na občance až v květnu 1993&lt;/a&gt;.
Můj návrh na neuvádění pohlaví není žádným útokem na tradiční hodnoty ani na pohlaví, či muže a ženy jako takové. Jen se snaží agendu občanských průkazů dále zjednodušit, o což se snažíme ve všech agendách státu. Návrh navíc naprostou většinu lidí nijak nezasáhne a pár tisícům českých občanů pomůže.
Předmětem celého zákona není žádná plošná změna všech občanských průkazů, měnit se tak budou postupně jen ty, kterým bude končit platnost.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Doplnění 13.5.: Pozměňovací návrh jsme načetl ve dvojím alternativním znění. Kromě úplného vypuštění navrhuji sněmovně i možnost zápisu údaje o pohlaví do občanského průkazu pouze jako dobrovolného údaje.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Soukromí" /><category term="soukromí" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">K čemu nám slouží občanský průkaz a co v něm má být uvedeno? Měly by tam zůstat akademické tituly? Přidáme tam i barvu očí a vlasů? Tělesnou výšku? Nebo bychom občanky měli rovnou zrušit po vzoru Velké Británie?</summary></entry><entry><title type="html">Zpráva o transparentnosti leden 2021 - březen 2021</title><link href="https://www.profant.eu/2021/transparentni-report-014.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zpráva o transparentnosti leden 2021 - březen 2021" /><published>2021-04-12T15:30:00+00:00</published><updated>2021-04-12T15:30:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2021/transparentni-report-014</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2021/transparentni-report-014.html">&lt;p&gt;Souhrnný report mé činnosti v období leden až březen 2021. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;Otevřenost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;leden&quot;&gt;Leden&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Centrální rezervační systém očkování&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2021/registrace-ockovani.html&quot;&gt;Podrobně jsem rozebral selhání rezervačního systému očkování&lt;/a&gt;. Spuštění systému doprovázela řada organizačních, technických a dalších pochybení. Registrační formulář navíc &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-3771-chranit-citliva-osobni-data-ve-zdravotnictvi-je-zaklad-stat-na-to-kasle&quot;&gt;předával marketingové údaje společností Google a Facebook&lt;/a&gt;. Takové propojení je v případě citlivých zdravotních údajů velmi rizikové.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Výpadek systému COVID Najemné a COVID Gastro&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Systém pro posílání žádostí o podporu v programech COVID Nájemné a COVID Gastro ve správě Ministerstva průmyslu a obchodu se už od svého spuštění potýkal s problémy. V průběhu ledna ho potkal ale úplný výpadek, který ministerstvo zdůvodnilo “vyhořením serveru”. Podobné selhání by nemělo být přípustné, proto jsem v této věci &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218812405927915&quot;&gt;napsal ministru Havlíčkovi dopis s žádostí o vysvětlení&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Další státní web, který nefunguje. Přitom jde opět jen o formulář. Prostě vláda nemehel. &lt;a href=&quot;https://t.co/xaIsvdVhdO&quot;&gt;https://t.co/xaIsvdVhdO&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1351638519823929351?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;January 19, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Primární volby&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V primárních volbách mého domovského krajského sdružení jsem byl zvolen na 3. místo pirátské kandidátní listiny pro volby do Poslanecké sněmovny. Velice si vážím široké podpory, kterou mi pražští Piráti vyjádřili. Za tento výsledek jsem vděčný &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218724621533360&quot;&gt;především svému týmu nejbližších spolupracovníků&lt;/a&gt;, bez kterých by to nešlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chciidentitu a Design systém GOV&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vždycky jsem rád, když se státu v oblasti &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218792940881301&quot;&gt;egovernmentu něco povede&lt;/a&gt;. Nový portál chciidentitu.gov.cz je praktickým rozcestníkem pro zřízení online identity pro komunikaci se státem. A dalším užitečným počinem je také &lt;a href=&quot;https://designsystem.gov.cz/&quot;&gt;Design systém GOV&lt;/a&gt;, na kterém jsou dostupné doporučené UX prvky pro státní weby.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kritika formalistního přístupu k veřejným zakázkám&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
K vyloučení firmy ze zádavacího řízení by mělo docházet jen v odůvodněných případech. Ne z naprosto zbytečných příčin, jako tomu bylo v případě zakázky Ministerstva dopravy, které vyřadilo nabídku z důvodu nezaokrouhlení ceny. Úřad pro ochranu hospodářské soutěže naštěstí ministerstvu &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218825776902181&quot;&gt;udělil pokutu a jasně ukázal&lt;/a&gt;, že takový přístup vůči dodavatelům není vhodný.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ceny Genderman 2020&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Přestože jsem v cenách Genderman roku 2020 se svou nominací neuspěl, mám velkou radost, že můj kolega &lt;a href=&quot;https://www.otevrenaspolecnost.cz/dokumenty/tiskove-zpravy/tz_ceny_genderman_roku_2020_predany_final_28012021.pdf&quot;&gt;František Kopřiva získal první místo&lt;/a&gt; a s ním i titul Genderman roku. Jsem rád, že jako Piráti ve svém boji za rovné příležitosti žen a mužů nepolevujeme a vytrvale se snažíme prosazovat &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218838437218681&quot;&gt;férový přístup ve společnosti&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zobrazování grafů ve sněmovních materiálech&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Drobného vítězství se mi podařilo dosáhnout v zobrazování dat poskytovaných Sněmovnou. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1354366753430757378&quot;&gt;Na mou žádost byly odstraněny 3D grafy&lt;/a&gt; z výroční zprávy, nové 2D zobrazení je daleko přehlednější.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Odmítnutí nouzového stavu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na mém blogu si můžete přečíst důvody, proč jsem v lednu &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2021/nouzovy-stav.html&quot;&gt;odmítl další prodloužení nouzového stavu&lt;/a&gt;. Není možné nechávat vládě volnou ruku, když boj s pandemií viditelně nezvládá. V článku naleznete také shrnutí informací k různým návrhům, které k nouzovému stavu byly předloženy, a přehled předchozího prodlužování.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Koaliční expertní týmy&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Začalo se pracovat na společném koaličním programu. Jako vedoucí 2 RT samozřejmě práci koordinuji za oba resorty. Společný program připravují ETK - expertní týmy koalice. Já za Piráty vedu ETK Veřejná správa a egovernment. Mým protějškem za STAN je Viktor Vojtko. Druhá přislušná ETK je Místní rozvoj, který za Piráty vede Matouš Vanča. V co největší možné míře vycházíme z již hotového pirátského programu.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;únor-2021&quot;&gt;Únor 2021&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Snaha o řešení koranavirové krize&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Přes opakovaná manažerská, organizační a další selhání premiéra Babiše a jeho ministrů se z opozice snažíme podávat smysluplné návrhy pro řešení koronakrize. Babišova vláda ale zarputile odmítá jakékoliv jednání s opozicí, zároveň ale také často ignoruje i rady svých vlastních odborníků. Ve spolupráci s koaličním partnerem STAN jsme proto za přispění analytiků a expertů připravili &lt;a href=&quot;https://za5dvanact.pirati.cz/&quot;&gt;plán cesty ven z koronakrize&lt;/a&gt;. Další informace k pandemii si můžete přečíst na Facebooku:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10219041924825744&quot;&gt;Shrnutí stavu ke konci února&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ivan.bartos.37/posts/10221670640295880&quot;&gt;Testování ve Sněmovně&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218941028503399&quot;&gt;Představení plánu Za pět dvanáct&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Kromě řešení koronavirové krize ale samozřejmě probíhá i běžná sněmovní činnost. Sněmovna měla v únoru několik schůzí (jak řádné, tak mimořádné), kterých jsem se zpravidla osobně účastnil. Také jsem se účastnil jednání dalších orgánů, kterých jsem členem, tedy například Stálé komise pro kontrolu činnosti Národního úřadu pro kybernetickou a informační bezpečnost. Bližší podrobnosti naleznete v mém &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;veřejném kalendáři&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Online konference k vizi resortu spravedlnosti&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Zúčastnil jsem se online konference k vizi resortu spravedlnosti pořádanou pirátským resortním týmem Spravedlnost pod záštitou poslance Jakuba Michálka. Na konferenci jsem vystoupil se svým příspěvkem k digitalizaci justice a jejích procesů. K &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=kxaTJABCVxM&quot;&gt;dispozici je záznam&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůzka s ředitelem ÚOHS&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Společně s pirátskou senátorkou Adélou Šípovou jsme se &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218894714745584&quot;&gt;setkali s novým ředitelem Úřadu pro ochranu hospodářské soutěže Petrem Mlsnou&lt;/a&gt;. Hovořili jsme především o problematice veřejných zakázek, protože za minulého vedení úřadu byla jeho rozhodnutí častokrát dost nejasná a nepředvídatelná, zároveň se kladl příliš velký důraz na formalistní postupy. Z prvních kroků pana ředitele mám zatím dobrý pocit, ale činnost úřadu a jeho rozhodnutí budu i nadále pečlivě sledovat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kritika současné podoby katalogu služeb&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vládě se stále nedaří postupovat v digitalizaci. Ani nepodruhé totiž nezvládla dostatečně aktualizovat katalog služeb, se kterým počítá &lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-12&quot;&gt;zákon o právu na digitální služby&lt;/a&gt;. Kvůli váhání vlády a zdržování jednotlivých ministerstev se proto digitalizace mnoha agend odkládá (to se týká například vydání dokladů bez čekání nebo procesů stavebního práva). Příprava katalogu navíc ukázala na resortní chaos, kdy &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ceska.piratska.strana/posts/10158212656924039&quot;&gt;část ministerstev ani pořádně neví, jaké agendy mají mít v kompetenci&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zákon o Vojenském zpravodajství&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V návrhu zákona o Vojenském zpravodajství se nám &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-3860-piratum-se-podarilo-prosadit-aby-vojenske-zpravodajstvi-nemohlo-sledovat-online-komunikaci-nedostatecne-osetreni-aktivnich-zasahu-a-derava-kontrola-vsak-pretrvavaji&quot;&gt;podařilo dosáhnout důležitých změn&lt;/a&gt;, bez kterých by v ČR došlo k vážnému ohrožení soukromí na internetu a nepřiměřeným postihům pro poskytovatele internetového připojení. Nepodařilo se nám ale prosadit potřebné posílení parlamentního dohledu, který je pro kontrolu zpravodajských služeb podstatný.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Virtuální vzdělávací pořad&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
S dobrovolníky ze strany i mimo ni jsem připravil projekt &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2021/virtual.html&quot;&gt;vzdělávacího pořadu na YouTube&lt;/a&gt;, je ve stylu 3D animace, včetně mě samotného. Vystupuji tedy jako virtuální avatar v kyberprostoru, kde se snažím svým divákům přiblížit některé výzvy a problémy, kterým v digitální době čelíme. Chystám také různé užitečné videonávody a v plánu mám i streamovat na Twitchi.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/channel/UCEwlwlJYjtpuV7VxFT8R__A&quot;&gt;YouTube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.twitch.tv/keddievt&quot;&gt;Twitch&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Veřejný profil na FB&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Až dosud jsem na Facebooku komunikoval přes svůj osobní účet. To má ale své limity, proto jsem si zřídil i &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.pirat.profant/posts/349160309656201&quot;&gt;veřejný profil&lt;/a&gt;, abych byl více přístupný případným otázkám a podnětům, ať už se budou týkat pirátské politiky, mých odborných témat nebo mě samotného.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;březen&quot;&gt;Březen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Kromě řádných schůzí běžného cyklu Sněmovny proběhlo v březnu i několik mimořádných schůzí, převážně k řešení COVIDové pandemie. Současný stav je velmi náročný na systematickou přípravu, zároveň se stále projevuje chaotický přístup vlády při projednávání jejích návrhů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kritika absurdních opatření&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Dalším z absurdních protiepidemických opatření Babišovy vlády byl zákaz cestování mezi okresy. Tento zákaz jsem &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.pirat.profant/posts/364693921436173&quot;&gt;kritizoval i kvůli častému požadavku&lt;/a&gt; policie na tištěnou podobu písemného odůvodnění cesty mezi okresy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Národní plán obnovy&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vládní přípravy plánu na čerpání 180 miliard Kč z unijních fondů probíhaly za zavřenými dveřmi. Oddalování zveřejnění plánu se může ale záporně projevit na schopnosti čerpat investiční prostředky EU dostatečně efektivně a účelně. Svolali jsme proto k Národnímu plánu obnovy mimořádnou schůzi Sněmovny.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.pirat.profant/posts/366202604618638&quot;&gt;FB post&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2021/narodni-plan-obnovy.html&quot;&gt;Článek na blogu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/narodni-plan-obnovy-pripominkovani.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Havlíček: &amp;quot;Národní plán obnovy by měl sledovat nějakou vizi.&amp;quot;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Po přečtení komponenty 1.1 a 1.2 (egov) mohu zcela jasně prohlásit, že za nimi žádná vize nestojí. Jen financování běžných mandatorních projektů. Žádná reálná generační obměna. Pouze nákup toho, co již mají.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1375373777199054850?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;March 26, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Účast na zasedání RVIS&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Zúčastnil jsem se mimořádného zasedání Rady vlády pro informační společnost, na které byly představeny kapitoly k digitalizaci. V rámci zasedání ale nebylo možné předložené návrhy dostatečně připomínkovat, takže se o to pokusím aspoň dodatečně.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schválení DEPO&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.pirat.profant/posts/367020261203539&quot;&gt;Sněmovna schválila klíčový digitalizační balíček DEPO&lt;/a&gt; (další elektronizace postupů orgánů veřejné moci). Díky němu se více zpřístupní portálová řešení ověřené elektronické identity a dojde k dalšímu snižování nepotřebné byrokracie (například při zřizování datové schránky nebo zrušení povinnosti nošení řidičského průkazu). Důležitou součástí DEPO je také regulatorika cloudových služeb. Tento legislativní balíček jsem také podrobněji představil na setkání pirátských krajských expertních týmů pro IT.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ridicaky-doma-digitalizacni-zakon.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kritika nefunkčního online Sčítání&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Spuštění online formuláře pro Sčítání lidí, domů a bytů bylo doprovázeno selháním a následnou nedostupností. &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10219206089049747&quot;&gt;Příčinou byla zřejmě nedostatečně otestována komponenta&lt;/a&gt; “našeptávače adres”. Sčítání.cz tak znovu ukázalo dlouhodobé a často opakované nedostatky, které se pojí se státními IT projekty. V tomto konkrétním případě se jedná především o problém na straně dodavatele, takže ČSÚ by měl vymáhat náhradu škodu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Privilegium pro Hrad jako návrh ministra Hamáčka&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Se skupinou dalších poslanců jsme po konzultacích s Ministerstvem vnitra připravili &lt;a href=&quot;https://www.rekonstrukcestatu.cz/archiv-novinek/hrad-si-vylobboval-vyjimku-z-infozakona-navrhuje-ji-ministr-hamacek-jako-poslanec&quot;&gt;změny infozákona&lt;/a&gt;, které mají veřejnosti zajistit její právo na informace. Přesto Jan Hamáčka (ČSSD) předložil poslanecký návrh, kterým by Kancelář prezidenta republiky získala výjimku ze zákona na svobodný přístup k informacím. Novým návrhem by se Kancelář stala sama sobě odvolacím místem, přestože takový zvláštní režim nedává v případě žádostí o zveřejnění informací vůbec smysl.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Propagace používání USB klíčů&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Časté úniky osobních informací, hesel a dalších dat by měl vést uživatele k větší míře obezřetnosti na internetu. Důležitá je především ochrana jeho elektronické identity, přes kterou se útočníci mohou dostat k mnoha citlivým údajům nebo finančním prostředkům napadeného. Na svém blogu jsem proto vydal &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2021/usb-klice.html&quot;&gt;článek o bezpečnostních USB klíčích&lt;/a&gt;, které jsou účinnou obranou i proti sofistikovanějším typům útoků.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="report" /><category term="transparence" /><category term="report" /><category term="Piráti" /><summary type="html">Souhrnný report mé činnosti v období leden až březen 2021. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci Otevřenost.</summary></entry><entry><title type="html">Bezpečnostní USB klíče: Rozumné řešení elektronického ověření</title><link href="https://www.profant.eu/2021/usb-klice.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bezpečnostní USB klíče: Rozumné řešení elektronického ověření" /><published>2021-03-27T05:30:00+00:00</published><updated>2021-03-27T05:30:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2021/usb-klice</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2021/usb-klice.html">&lt;p&gt;Pro rozvoj jakýchkoliv digitálních služeb je potřeba zvolit vhodné a bezpečné prostředky pro elektronické ověření identity. FIDO2 USB klíče jsou dobrým řešením, které kromě ochrany nabízí i přístup ke službám českého egovernmentu.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Ověření totožnosti uživatele je podstatným prvkem při využívání digitálních služeb, ať už se jedná o služby poskytované státem v rámci jeho elektronického servisu nebo služby soukromoprávních subjektů. Při ověřování je potřeba dbát na nutné bezpečnostní zásady, aby se předcházelo zneužití elektronické identity pro nekalé účely.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://archi.gov.cz/nap:nia&quot;&gt;Národní identitní autorita (NIA)&lt;/a&gt;, která prostřednictvím svého federativního systému zajišťuje pro orgány veřejné správy ověřování a předávání přihlašovací identity podle principu jednotného přihlašování, umožňuje více způsobů a úrovní připojení. Vedle nepříliš pohodlného využití elektronického občanského průkazu je možné použít Mobilní klíč eGovernmentu, což je mobilní aplikace s funkcí ověřování od Ministerstva vnitra. Mnohem pohodlnějším a univerzálnějším prostředkem jsou ale USB klíče, neboli bezpečnostní tokeny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ty během přihlašování fungují jako dodatečný ochranný prvek, takže po zadání svých přihlašovacích údajů jste vyzváni ještě ke vložení klíče. Jen samotné vložení ale nestačí, klíče mají totiž dotyková tlačítka. Nutnost fyzicky se klíče dotknout poskytuje ochranu před škodlivými programy na vašem zařízení. Přihlašovací klíč je možné přes rozhraní NFC používat také s mobilními telefony. Podobně jako při párování platební karty.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doporučeným řešením je mít alespoň dva tokeny (jeden u sebe a druhý uložený na bezpečném místě). Obnovení účtu s již aktivovaným tokenem může být v případě jeho ztráty velmi náročné. K přihlašovacím tokenům je vhodné přistupovat stejně jako ke klíčům od domova. To je ale díky fyzické podstatě FIDO2 USB klíčů jednoduché, protože je stejně jako v případě skutečných klíčů můžete mít stále u sebe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pokud již nyní využíváte dvoufaktorové přihlašování s pomocí svého mobilního telefonu, tak se možná ptáte, v čem jsou takové klíče lepší. Telefon má však kratší životnost, budí větší pozornost, častěji dochází k jeho zcizení a aktualizace operačního systému poskytují kontrolu nad zařízením jeho výrobci. Oddělený klíč je proto z hlediska osobní bezpečnosti o něco lepším řešením.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Použití přihlašovacího klíče přidává další vrstvu, která vás chrání proti zneužití vašich údajů. Jedná se o velmi užitečné opatření, kterým se dá bránit i vůči sofistikovanějším útokům zahrnující třeba podvodné získávání přístupových hesel nebo instalace škodlivého software přeposílající ověřovací SMS útočníkovi. Token tak slouží ke zcela bezpečnému přihlášení k online službám, například:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;mojeid.cz
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;pro přístup ke službám egovernmentu: Portál občana, Portál Pražana, datové schránky&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Alza.cz&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;czc.cz&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Google&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Facebook&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Microsoft&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Uvnitř Pirátské strany je možné používat přihlašovací klíč k ověření identity člena a dalšímu přístupu ke stranickým systémům včetně uzavřených diskuzí, hlasování a dalším. Vzhledem k vysoké míře bezpečnosti a snadnému použití se dá očekávat, že podobná možnost přihlašování se brzy stane běžným nástrojem, jako se to stalo dříve u vícefaktorového přihlašování pomocí SMS kódu. Vhodnými a prověřenými tokeny jsou například:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gotrustid.com/idem-key&quot;&gt;GoTrust Idem Key&lt;/a&gt; (600 Kč)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Podporuje navíc RSA do 2048 bitů a eliptické křivky.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.yubikey.cz/&quot;&gt;YubiKey&lt;/a&gt; (1500 Kč)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Podporuje navíc RSA do 4096 bitů a eliptické křivky.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Podporuje uložení GPG klíče (pro šifrování souborů) a TOTP (až 30 časových kódů).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Jednorázová investice v řádu několika stovek až tisíc korun (podle zvolené funkcionality a množství) se vám tak vyplatí na výrazném zvýšení ochrany vaší digitální identity.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="bezpečnost" /><category term="bezpečnost" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">Pro rozvoj jakýchkoliv digitálních služeb je potřeba zvolit vhodné a bezpečné prostředky pro elektronické ověření identity. FIDO2 USB klíče jsou dobrým řešením, které kromě ochrany nabízí i přístup ke službám českého egovernmentu.</summary></entry></feed>