<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="https://www.profant.eu/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.profant.eu/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-01-05T19:38:11+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/feed.xml</id><title type="html">Blog Ondřeje Profanta</title><subtitle>Zápisník pirátského poslance Ondřeje Profanta, který se zaměřuje na opendata a e-government. Rád bych byl, aby Česká republika byla moderním státem s rozvinutou digitální ekonomikou, kde je kladen silný důraz na vzdělávání a svobodu. V digitalizaci se musíme inspirovat ve Velké Britanii a Estonsku, řešení musí být otevřená a uživatelsky přívětivá.
</subtitle><author><name>Ondřej Profant</name></author><entry><title type="html">Pirátský program informatika po dvou letech</title><link href="https://www.profant.eu/2019/bilancovani.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pirátský program informatika po dvou letech" /><published>2019-12-20T07:00:00+00:00</published><updated>2019-12-20T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/bilancovani</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/bilancovani.html">&lt;p&gt;Pirátští poslanci byli zvoleni před více než dvěma roky, a přestože působíme jenom z opozice, daří se v oblasti informatiky pracovat na velké části volebního programu. Polovina funkčního období Poslanecké sněmovny je vhodným časem k bilancování, co se z programu naplnit povedlo a co ne.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Pirátský program pro volby do Poslanecké sněmovny: &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/program/psp2017/informatika/&quot;&gt;https://www.pirati.cz/program/psp2017/informatika/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Digitalizace je služba pro občany, k nimž budeme přistupovat jako k váženým klientům. Zbavíme se monopolních dodavatelů technologií vysávajících veřejné rozpočty. Tím digitalizaci Česka zrychlíme a zlevníme.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h3 id=&quot;méně-papírů--víc-volného-času&quot;&gt;Méně papírů = víc volného času&lt;/h3&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Digitalizace přinese pohodlí&lt;/strong&gt;: Z domova si vyřídíte novou občanku, prodej auta či daňové přiznání. Těm, kteří se ještě nespřátelili s počítačem, pomůže úředník na přepážce.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pod taktovkou Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj, kterému předsedá Ivan Bartoš, vznikl &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/zpds.html&quot;&gt;Zákon o právu na digitální služby&lt;/a&gt;. Ten garantuje občanům postupně do pěti let možnost &lt;strong&gt;komunikovat s úřady a státem elektronicky z pohodlí domova nebo z mobilního telefonu&lt;/strong&gt;. Zákon zároveň důsledně zajišťuje právo “nebýt digitální”, všechny agendy půjde zařídit i osobně na úřadu jako dosud.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ušetříme všem čas, peníze a starosti&lt;/strong&gt;: V digitálním prostředí neexistuje otevírací doba, většinu věcí vyřídíte okamžitě. Všechny formuláře a služby budou na jedné přehledné internetové stránce. Tím ušetříme čas občanům a zefektivníme chod úřadů.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Všechny služby budou digitalizovány podle Zákona o právu na digitální službu postupně v průběhu následujících pěti let. Jejich provedení bude v kompetenci jednotlivých úřadů. V současné době realizované nástroje e-governmentu (elektronické bankovní identity, Portál občana, propojení agendových systémů) dávají naději na z velké míry &lt;strong&gt;jednotné, provázané a funkční řešení&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bude to fungovat&lt;/strong&gt;: Každá nová služba bude podrobena důkladnému testování a nespustí se, pokud ji nezvládne ministr osobně. Služby musí mít jasný přínos pro občany, a ten bude průběžně vyhodnocován.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Bude to fungovat? To nevíme. Piráti nejsou ve vládě, a tak máme jen minimální vliv na skutečné finální provedení digitálních služeb. Budeme je však &lt;strong&gt;monitorovat a připomínkovat&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Současný přístup k digitalizaci zdaleka nevyužívá její potenciál. Často se pouze papírové procesy bezmyšlenkovitě převádí do digitálních bez revize funkčnosti daného procesu. Piráti na to chtějí jít jinak - budeme prosazovat vznik &lt;strong&gt;veřejného policy labu&lt;/strong&gt; - tedy experimentální laboratoře veřejné správy, která stávající procesy zanalyzuje a vyzkouší nové inovativní přístupy k dané problematice. Navržená řešení pak důkladně otestuje. Tento přístup se velmi osvědčil v severní a západní Evropě.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h2 id=&quot;vyšší-kvalita-za-méně-peněz&quot;&gt;Vyšší kvalita za méně peněz&lt;/h2&gt;
  &lt;p&gt;Zřídíme ministerstvo informatiky, které:&lt;/p&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ohlídá potřebnost a kvalitu návrhů služeb&lt;/strong&gt;: Zamezíme opakování kauz typu Opencard, Registr vozidel nebo EET.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ministerstvo jsme zatím zřídit nezvládli, jelikož nejsme ve vládě, tak se alespoň snažíme &lt;strong&gt;připomínkovat stávající řešení a nové zakázky v IT&lt;/strong&gt;, např.:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/datova-centra-za-42mil-vzbuzuji-podezreni-rika-profant.html&quot;&gt;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/datova-centra-za-42mil-vzbuzuji-podezreni-rika-profant.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ceska-posta-yverejni-audit-po-royhodnuti-soudu.html&quot;&gt;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ceska-posta-yverejni-audit-po-royhodnuti-soudu.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nastartuje digitální, uživatelsky přívětivý stát&lt;/strong&gt;: Chceme digitalizaci jako v Estonsku nebo ve Velké Británii.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Po vzoru Dánska či Švédska byl schválen &lt;strong&gt;přístup k digitálním službám státu prostřednictvím bankovních identit&lt;/strong&gt;. Návrh tohoto zákona vznikal pod Výborem pro veřejnou správu a regionální rozvoj za vydatného přispění Pirátů. Lidé se tak budou moci dostat k e-government službám pomocí přihlášení k internetovému bankovnictví bez nutnosti mít datovou schránku nebo čtečku na e-občanku.
Více o identitách v &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/sonia.html&quot;&gt;článku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vytvoří a prosadí standardy&lt;/strong&gt;: Služby poskytované státem budou jednoduché a funkční. Propojíme služby a registry, aby skutečně obíhala data, ne občan.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nově přijatý Zákon o právu na digitální služby předpokládá &lt;strong&gt;propojení všech státních agendových systémů&lt;/strong&gt;. Po lidech tak nebude vyžadováno vypisování údajů, které stát už někde má.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Garantuje kvalitu služeb&lt;/strong&gt;: Dáme dohromady ten nejlepší tým IT specialistů; nebude ale přebírat agendu IT za jiné úřady.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Připravujeme vznik &lt;strong&gt;veřejného policy labu&lt;/strong&gt;, který zajistí analýzu stávajících procesů a služeb a dohlédne na jejich kvalitativní zlepšení. Připomínkujeme současná řešení, navrhujeme zlepšení a &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/interpelace/&quot;&gt;interpelujeme ministry&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zajistí, že digitalizace skutečně proběhne&lt;/strong&gt;: Budeme uplatňovat princip: „vize je centralizovaná, procesy jsou decentralizované.“&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Příkladem dobré praxe je Praha pod vedením pirátského primátora Zdeňka Hřiba, která vyvinula datovou platformu &lt;a href=&quot;https://golemio.cz/&quot;&gt;Golemio&lt;/a&gt; a zveřejnila ji jako open source. Praha rovněž spolupracuje s Ministerstvem vnitra na přípravě Portálu Pražana, což má být lokální obdoba Portálu občana pro digitální přístup ke službám zajišťovaným hlavním městem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podporujeme projekt &lt;a href=&quot;https://code.gov.cz/&quot;&gt;národního GitLabu&lt;/a&gt; pro správu a sdílení zdrojových kódů projektů veřejné správy.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;h2 id=&quot;a-něco-navíc&quot;&gt;A něco navíc:&lt;/h2&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Prosadíme kvalitní otevřená data (open data)&lt;/strong&gt;: Pomůže to nastartovat ekonomiku a zvýšit kvalitu služeb v soukromém i veřejném sektoru.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pokračujeme v tlaku na &lt;strong&gt;zveřejňování otevřených dat&lt;/strong&gt; veřejným sektorem:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Interpeluji ministra dopravy Vladimíra Kremlíka ohledně dat SŽDC. Jejich zveřejnění by pomohlo koordinátorům dopravních systémů, vývojářům dopravních aplikací i vědcům.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Připomínkujeme novelizaci nařízení č. 425/2016 Sb. o otevřených datech. Chceme doplnění a zveřejňování dalších dat napříč rezorty.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Snažíme se o zakotvení otevřených dat přímo do zákonů. Pozměňovací návrhy pro digitální technickou mapu, který by celý projekt i &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/dtm-vybor.html&quot;&gt;zlevnily&lt;/a&gt; bohužel neprošly, aktuálně navrhujeme povinné zveřejnění dat o exekucích pro účely aktualizace &lt;a href=&quot;http://mapaexekuci.cz/&quot;&gt;Mapy exekucí&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Prosadili jsme &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-2384-komentar-radka-holomcika-diky-piratum-budou-dotace-v-zemedelstvi-pruhlednejsi&quot;&gt;poskytování open dat Státním zemědělským intervenčním fondem&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Podpoříme rozvoj open-source software, ve školách i na úřadě&lt;/strong&gt;: Budeme tak následovat USA, UK a státy EU, které již jeho výhody využívají.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vytvořili jsem &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pdf/akcni-plan-opensource-v3.pdf&quot;&gt;Akční plán boje proti vendor lock-in a podpory opensource&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, který nabízí  návod pro úřady, jak předcházet vendor lock-inu (uzamčení k jednomu dodavateli). Dokument obsahuje právní analýzy smluv, metodiku řešení veřejných zakázek a další doporučení, jak se dá negativnímu efektu vendor lock-in předcházet za pomoci open source software.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podíleli jsme se na &lt;strong&gt;překladu brožury &lt;a href=&quot;https://www.otevrenamesta.cz/2019/public-money-public-code.html&quot;&gt;Public money? Public code!&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, která seznamuje čtenáře se základními otázkami ohledně svobodného softwaru, sdílení zdrojových kódů a využití těchto mechanismů ve veřejné správě.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pirátské obce, města a městské části jdou příkladem. Praha 3, kde máme pirátského místostarostu Štěpána Štrébla, schválila, že &lt;strong&gt;veškerý software, který si vyvine radnice Prahy 3, její příspěvkové organizace a akciové společnosti, se do budoucna stane otevřeným&lt;/strong&gt;. Každý zájemce si tak aplikace bude moci stáhnout, provozovat, upravovat a změny bude muset poskytovat zpět veřejnosti. Prvním softwarem, kterého se to týká, bude aplikace na rozdělování grantů.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zvýšíme kyberbezpečnost státních systémů&lt;/strong&gt;: A to bez zbytečného šmírování občanů.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vládní politika v oblasti kyberbezpečnosti je nedostatečná, projekty jsou nahodilé a nesystematické, přitom specializované instituce jsou podfinancované. &lt;strong&gt;Bojujeme proto za peníze pro Národní úřad pro kybernetickou a informační bezpečnost&lt;/strong&gt; (NÚKIB), navrhli jsme zvýšit rozpočet této klíčové instituce o 80 mil. Kč.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Připravujeme &lt;strong&gt;akční plán pro kyberbezpečnost&lt;/strong&gt;, obdobu našeho Akčního plán boje proti vendor lock-in a podpory opensource. Bude úřadům, samosprávám a dalším institucím radit, jak zajistit základní kybernetickou bezpečnost bez nutnosti vynaložení horentních sum za často nefunkční řešení. Nejdůležitější složkou kyberbezpečnosti je totiž lidský faktor.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Budeme požadovat zodpovědnost dodavatelů za chyby v jejich produktech a službách.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Zřídili jsme &lt;strong&gt;tým pro veřejné zakázky&lt;/strong&gt;. Ten doporučí možné nejvhodnější postupy při zadávání veřejných zakázek a navrhne potřebné legislativní změny. To nejdůležitější však zatím bohužel příliš ovlivnit nemůžeme - aby lidé v exekutivních pozicích zopdovědně přebírali výsledky veřejných zakázek a v případě pochybení se nebáli ozvat.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bráníme svobodu Internetu&lt;/strong&gt;: Zachováme síťovou neutralitu.&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bojujeme proti evropské copyright směrnici&lt;/strong&gt;, která zavádí cenzuru internetu. Přes naše přesvědčování se vláda nepřipojila k polské žalobě proti této směrnici. V rámci konzultační skupiny při Ministerstvu kultury k implementaci této směrnice, které se aktivně účastním, &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/jak-pokracuje-boj-o-internet.html&quot;&gt;bojuji za zmírnění dopadů&lt;/a&gt; na český internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlídáme potenciální ohrožení svobody internetu&lt;/strong&gt;, naposledy v[novele zákona o odpadech. Ta obsahuje možnost vypínat zahraniční eshopy. Budeme se snažit o &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-2621-bizarni-cenzura-vladni-zakon-o-odpadech-umozni-vypinani-zahranicnich-e-shopu-upozornuji-pirati&quot;&gt;zrušení tohoto nepřiměřeného opatření&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Navíc jsme navrhli zákon umožňující &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/firma-za-1-den.html&quot;&gt;založení firmy za 1 den&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Ten výrazně zjednodušuje a digitalizuje celý zbytečně složitý proces zakládání firem a komplikuje tak život začínajícím podnikatelům. Zákon, podepsaný 80 poslanci,  je aktuálně zařazen na pořad jednání Poslanecké sněmovny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Za uplynulé 2 roky v Poslanecké sněmovny se Pirátům povedlo připravit několik velmi důležitých zákonů, množství dalších jsme připomínkovali a podávali k nim pozměňovací návrhy. &lt;strong&gt;Vyvíjíme vlastní proaktivní činnost&lt;/strong&gt; - vydáváme publikace, radíme úřadům a ptáme se zodpovědných osob. Přítomnost Pirátů v politice, i když zatím jen v opozici, pozitivně ovlivňuje přístup české veřejné správy k digitalizaci. V budoucích dvou letech chceme pokračovat v rozjeté práci a &lt;strong&gt;připravovat budoucí kroky k případné účasti ve vládě&lt;/strong&gt;. Zatím Česko v digitalizaci jen pomalu dohání rozvinuté státy západní a severní Evropy. Pokud máme v budoucnosti uspět, bude třeba stát se v těchto věcech inovátorem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Všechny aktuální pirátské výsledky&lt;/strong&gt; v oblasti informatiky a e-governmentu přehledně publikujeme na: &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/vysledky/#type=resorts&amp;amp;datefilter2=all&amp;amp;resorty-select-2=resort-informatika&quot;&gt;https://www.pirati.cz/vysledky&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant, Bara Soukupová</name></author><category term="Digitalizace" /><category term="Egovernment" /><summary type="html">Pirátští poslanci byli zvoleni před více než dvěma roky, a přestože působíme jenom z opozice, daří se v oblasti informatiky pracovat na velké části volebního programu. Polovina funkčního období Poslanecké sněmovny je vhodným časem k bilancování, co se z programu naplnit povedlo a co ne.</summary></entry><entry><title type="html">Neefektivní utrácení za informační systémy je překážkou jejich rozvoje</title><link href="https://www.profant.eu/2019/neefektivni-utraceni-it.html" rel="alternate" type="text/html" title="Neefektivní utrácení za informační systémy je překážkou jejich rozvoje" /><published>2019-12-19T07:00:00+00:00</published><updated>2019-12-19T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/neefektivni-utraceni-it</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/neefektivni-utraceni-it.html">&lt;p&gt;V příštím roce se stát chystá za provoz svých informačních systémů utratit až 8,5 miliardy korun. To je pro srovnání o 3,4 miliardy více než v roce 2015 a o tři čtvrtě miliardy více než v roce 2019. Zvyšování rozpočtu na státní IT samo o sobě problémem není. Informační a komunikační technologie jsou nedílnou součástí našeho moderního způsobu života a dá se očekávat, že tomu tak bude i nadále. Správné investice v této oblasti se nám v budoucnu mnohonásobně vyplatí. Problém je stále v tom, že stát neumí se svými prostředky na IT rozumně hospodařit a účinně nakládat.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Ačkoliv se dá říct, že se situace pozvolna zlepšuje, jedná se v celkovém měřítku jen o malé ostrůvky pozitivní deviace v oceánu marasmu, ve kterém se státní IT nachází. Ano, do důležitých strategických dokumentů se daří prosazovat požadavky na získávání zdrojových kódů a práva s nimi nakládat. Jednotlivá ministerstva a státní organizaci si také více uvědomují riziko vendor lock-in, kdy se prakticky nemohou vymanit ze závislosti na jednom dodavateli. Open source už přestává být jakousi okrajovou úchylkou, která se mohla uchytit možná jen v malém rozsahu a ve specifickém prostředí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stoupající výdaje na IT služby v posledních pěti letech ale nejsou výsledkem promyšlené transformace, kdy bychom se snažili například o získání větší kontroly nad informačními systémy, zlepšení jejich zabezpečení nebo vlastní koordinovaný vývoj. Ne, rozpočet na IT se zvyšuje, protože se víc utrácí. Dodavatelé si totiž můžou dle libosti zvyšovat ceny - a stát to chtě nechtě zaplatit musí. V praxi tak stále pokračuje trend, který jako Piráti kritizujeme už od našeho vzniku. Bezmyšlenkovité vyhazování peněz za uzavřené systémy, které jsou po pár letech k ničemu - a to jsou ty lepší případy. V těch horších se stát v roli zákazníka nemůže daných systémů zbavit a rok co rok musí vyplácet nesmyslné sumy za základní provoz zastaralých systémů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doufám, že se při řešení neefektivního utrácení za informační systémy najde dostatečná vůle k hledání konsensu, jako tomu bylo v případě projednávání návrhu zákona o právu na digitální služby (podrobnější informace v &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/zpds.html&quot;&gt;článku&lt;/a&gt;). Ten při hlasováních ve &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=71480&amp;amp;o=8&quot;&gt;Sněmovně&lt;/a&gt; i &lt;a href=&quot;https://www.senat.cz/xqw/xervlet/pssenat/hlasy?G=18527&amp;amp;O=12&quot;&gt;Senátu&lt;/a&gt; podpořili téměř všichni přítomní zákonodárci ze všech stran a klubů. Funkční systémy a kvalitní a bezpečná informační infrastruktura jsou totiž v zájmu všech občanů. S tím pochopitelně souvisí i další problém, kterému je potřeba věnovat pozornost - zajištění odpovídajícího ohodnocení IT odborníků ve státní správě, aby už nebyli tolik nuceni odcházet do soukromého sektoru.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nejde ale jen o vysoce postavené politiky. Krajští a komunální zastupitelé se rovněž musí snažit o odbourávání neduhů dlouhodobé špatné praxe. Zejména malé obce pak mohou díky otevřeným technologiím ušetřit ve svém napjatém rozpočtu. Pirátský &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/pdf/akcni-plan-opensource-v3.pdf&quot;&gt;Akční plán pro boj s vendor lock-inem a rozšíření využití open source ve veřejné správě&lt;/a&gt; obsahuje spoustu doporučení, která mohou pomoci komunálním zastupitelům a vedoucím pracovníkům IT útvarů na úřadech k dosažení úspor za informační systémy a zároveň dosáhnout jejich lepší kvality. Metodickou i praktickou podporu pak může nabidnout spolek &lt;a href=&quot;https://otevrenamesta.cz/&quot;&gt;Otevřená města&lt;/a&gt;, který byl založen právě za účelem podpory otevřeného fungování veřejné správy.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Digitalizace" /><category term="Egovernment" /><summary type="html">V příštím roce se stát chystá za provoz svých informačních systémů utratit až 8,5 miliardy korun. To je pro srovnání o 3,4 miliardy více než v roce 2015 a o tři čtvrtě miliardy více než v roce 2019. Zvyšování rozpočtu na státní IT samo o sobě problémem není. Informační a komunikační technologie jsou nedílnou součástí našeho moderního způsobu života a dá se očekávat, že tomu tak bude i nadále. Správné investice v této oblasti se nám v budoucnu mnohonásobně vyplatí. Problém je stále v tom, že stát neumí se svými prostředky na IT rozumně hospodařit a účinně nakládat.</summary></entry><entry><title type="html">Identity v e-governmentu</title><link href="https://www.profant.eu/2019/sonia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Identity v e-governmentu" /><published>2019-12-16T07:00:00+00:00</published><updated>2019-12-16T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/sonia</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/sonia.html">&lt;p&gt;Sněmovna schválila novelu zákona o bankách, která umožní přibližně 5,5 milionům občanů ČR využívajících dnes internetové bankovnictví přístup ke službám e-governmentu. Zákon byl schválen v široké shodě napříč politickým spektrem (pro hlasovalo 175 ze 178 přítomných poslanců).&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Už více než 10 let fungují v Česku &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/datove-schranky.html&quot;&gt;datové schránky&lt;/a&gt;, které byly první reálným (a dlouhou dobu také jediným viditelným) počinem českých úřadů v oblasti e-governmentu. Identifikace uživatele přihlášením do systému datových schránek byla tak až do začátku vydávání elektronických občanek jediným možným identitním prostředkem pro komunikaci se státem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Přihlašování přes datové schránky však nebylo vyhovující ze dvou hlavních důvodů:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Špatná pověst datových schránek způsobila, že 10 let je aktivních jen asi 300 tis. schránek fyzických osob (3 % populace)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Přihlášení do datové schránky dlouhou dobu fungovalo pouze jednofaktorově na základě uživatelského jména a hesla, což je pro takovou službu bezpečnostně nedostatečné.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Tyto problémy má od 1. 7. 2018 řešit plošné vydávání e-občanek. Ty v kombinaci se speciální čtečkou karet poskytují vyšší úroveň zabezpečení. Ale právě nutnost pořizovat hardware spolu s požadavkem na zadání až 5 bezpečnostních kódů vede k tomu, že většina lidí svou e-občanku ani neaktivuje, natož aby ji aktivně využívala. E-občanky tak v podstatě kopírují osud datových schránek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na druhou stranu existuje v soukromém sektoru důvěryhodná služba, která vyžaduje velkou úroveň zabezpečení identity, a přesto je masově využívána. Tou službou je internetové bankovnictví (využíváno 82 % lidí v Česku). Zapojení bank a pojišťoven do poskytování identit pro služby e-governmentu tak může umožnit přístup pro velkou část populace bez nutnosti velkých investic ze strany státu. Ostatně zkušenosti s tou cestou mají i v jiných státech - např. Dánsku, Švédsku, Kanadě, Indii či Spojených arabských emirátech.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;evropská-jednotná-identita---eidas&quot;&gt;Evropská jednotná identita - eIDAS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Potřeba harmonizovat elektronickou identitu napříč Evropskou unií vedla v roce 2014 k vytvoření nařízení eIDAS, které vytvořilo standardy pro elektronické podpisy, kvalifikované digitální certifikáty, elektronické pečeti, časová razítka a další způsoby ověření autentizačních mechanismů. Ideou je zajištění interoperability a transparentnosti identitních prostředků napříč státy. Do budoucna tedy bude moci například portugalský občan využít služby e-governmentu v ČR.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nia&quot;&gt;NIA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;V Česku je jedním ze základních kamenů e-governmentu tzv. Národní identitní bod NIA na portálu eidentita.cz. Ta je národním poskytovatelem identity pro služby českého e-governmentu. NIA je napojena na ostatní evropské státy prostřednictvím eIDAS uzlu provozovaným společností CZ.NIC. Díky tomu je možné českou identitu používat i pro digitální služby v jiných státech EU.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V současnosti se lze přihlásit do NIA přes tyto identitní prostředky:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Elektronickou občanku - nutná čtečka a speciální software&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jméno, heslo doplněné o ověřovací SMS&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Jedná se o single sign-on řešení - tedy nezáleží na prostředku, kterým je uživatel přihlášen do NIA, a přihlášení je platné na všech portálech připojených na tento systém (Portál občana, portál zdravotní pojišťovny, ePortál ČSSZ, systém datových schránek,..).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jedna identita tedy slouží k přihlášení do více systémů, přičemž mezi nimi nedochází k přenosu či synchronizaci citlivých údajů - portál pouze dostává od NIA informaci, že jste to právě vy, kdo na portál přichází.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/nia.png&quot; alt=&quot;Schéma NIA (s možností soukromoprávních identitních prostředků)
&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;soukromoprávní-nia---sonia&quot;&gt;Soukromoprávní NIA - SoNIA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Současné dva identitní prostředky NIA jsou veřejnoprávní a zajišťované státem. EIDAS i NIA však počítá i s identitními prostředky soukromoprávních provozovatelů. V současné době o certifikaci usiluje mojeID provozovatele CZ.NIC. Nově přijatý zákon umožní zapojení i bank a pojišťoven podobně jako např. v Dánsku či Estonsku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tyto zákonem silně regulované instituce dosud neměly poskytování identitních služeb jako předmět své činnosti povolené. Je však správným krokem jim to umožnit - jsou důvěryhodné a ze zákona mají povinnost své klienty ověřovat. Použití bankovních identit jako dalšího prostředku přihlášení do NIA je tedy logické a umožní skokové navýšení počtu osob, které budou mít přístup ke službám e-governmentu - elektronické bankovnictví používá v Česku 5,5 mil. osob. V praxi se tak přihlášení pomocí bankovní identity stane dalším alternativním identitním prostředkem pro přihlášení k NIA. Přihlášení přes bankovní identitu by mělo být funkční v první polovině roku 2021, aby bylo již použitelné pro online část Sčítání lidu, domů a bytů 2021, která proběhne na jaře 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Banky (respektive Česká bankovní asociace) navíc chystají projekt &lt;a href=&quot;https://www.bankovni-identita.cz/&quot;&gt;Bankovní identity&lt;/a&gt; propojit nejen se státní NIA, ale i se soukromoprávními poskytovateli služeb (odtud název SOukromoprávní NIA). Přes bankovní přihlášení tak bude možný např. i přístup k portálům dodavatele energií, mobilního operátora nebo pojišťovny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aby byla možná identifikace uživatele, umožňuje nově zákon bankám přistupovat v omezené míře k Základním registrům a čerpat z nich informace. Zmocnění se vztahuje na základní informace o osobách, v praxi jsou to stejné údaje, které jsou k nalezení na občanském průkazu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/nia-sonia.png&quot; alt=&quot;Schéma NIA a SoNIA&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;úrovně-záruky&quot;&gt;Úrovně záruky&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nařízení eIDAS předpokládá pro identitní prostředky 3 úrovně záruky (Level of Assurance - LoA): nízká, značná a vysoká. Každý prostředek je pak dle bezpečnosti zařazen do jedné z nich:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nízká úroveň&lt;/strong&gt; - nedochází k zaručenému ověření totožnosti - zvolím si uživatelské jméno a heslo a svojí identitu pouze deklaruji&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Značná úroveň&lt;/strong&gt; - přihlášení přes jméno, heslo a další faktor (např. SMS).  Dochází k zaručenému ověření totožnosti (na Czech POINTu při podání žádosti), přihlášení doplněno o další faktor.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vysoká úroveň&lt;/strong&gt; - elektronické občanky - autentizace je prováděna navíc přes fyzický identitní prostředek na bezpečném zařízení (na kontaktním čipu eOP, který mám u sebe), při jehož vydání byla zaručeně ověřena totožnost a jsou vyžadovány přístupové údaje k jeho použití (IOK, DOK)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Záleží na soukromoprávních poskytovatelích, na jakou úroveň certifikují své identitní služby. Většina bankovních řešení by měla být schopná dosáhnout úrovně značná. V současné době není v rámci českého e-governmentu rozdíl mezi značnou a vysokou úrovní, avšak v budoucnu může být poskytování některých služeb omezeno jen na vysokou úroveň.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zdroje:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ct24.ceskatelevize.cz/ekonomika/2773634-cesi-mohli-mit-brzy-digitalni-obcanku-pomoci-pristupu-do-internetoveho&quot;&gt;https://ct24.ceskatelevize.cz/ekonomika/2773634-cesi-mohli-mit-brzy-digitalni-obcanku-pomoci-pristupu-do-internetoveho&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.isss.cz/archiv/2019/download/prezentace/cba_dolejsi.pdf?fbclid=IwAR00GmPwWeQZcRti5T-R3GfMZGqPAufTJCTebpNoUKP8fTmDnyodF7b2C8U&quot;&gt;https://www.isss.cz/archiv/2019/download/prezentace/cba_dolejsi.pdf?fbclid=IwAR00GmPwWeQZcRti5T-R3GfMZGqPAufTJCTebpNoUKP8fTmDnyodF7b2C8U&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://portal.gov.cz/eobcanka/nejcastejsi-dotazy&quot;&gt;https://portal.gov.cz/eobcanka/nejcastejsi-dotazy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Digitalizace" /><category term="sněmovna" /><category term="Egovernment" /><summary type="html">Sněmovna schválila novelu zákona o bankách, která umožní přibližně 5,5 milionům občanů ČR využívajících dnes internetové bankovnictví přístup ke službám e-governmentu. Zákon byl schválen v široké shodě napříč politickým spektrem (pro hlasovalo 175 ze 178 přítomných poslanců).</summary></entry><entry><title type="html">Nabitý týden ve sněmovně</title><link href="https://www.profant.eu/2019/nabity-tyden-ve-snemovne.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nabitý týden ve sněmovně" /><published>2019-12-01T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/nabity-tyden-ve-snemovne</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/nabity-tyden-ve-snemovne.html">&lt;p&gt;Minulý týden byl nabitý. Spousta věcí se povedla, jiné jsou trochu smutné. Pojďme se podívat, co se dělo.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;V &lt;strong&gt;pondělí&lt;/strong&gt; jsme začali na Českém statistickém úřadě. Řešili jsme Sčítání lidu, domů a bytů.
Kromě vyjasnění přesného průběhu jsme řešili i s tím spojené IT zakázky. Velmi dobrá zpráva je
že díky parlamentnímu tlaku na schválení bankovních identit v egovernmentu bude mít více než
5 milionů lidí možnost vše vyplnit jednoduše online. Sám ČSÚ se velmi snaží a mnoho dat posbírá
z “administrativních zdrojů”, čili bez obtěžování lidí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Následovalo jednání klubu, kde jsme si ujasnili naše postoje k tiskům na další třítýdenní 39. schůzi Poslanecké sněmovny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Večer jsme vyrazili do Obecního domu na předávání cen &lt;strong&gt;Egovernment The Best&lt;/strong&gt;. Tam naši pracovní
skupinu čekalo ocenění za Zákon o právu na digitální službu. Tento zákon senátní
Ústavně-právní výbor doporučil ke schválení ve znění postoupeném poslaneckou sněmovnou,
čili bez dalších komplikací.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/csu-egov.jpg&quot; alt=&quot;Foto z ČSÚ a z předávání Egovernment The best&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V &lt;strong&gt;úterý&lt;/strong&gt; prošly 2. čtením dva důležité &lt;strong&gt;digitalizační zákony&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/dtm-vybor.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;Digitální technická mapa&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, která zjednoduší stavební řízení a&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bankovní identity ve veřejné správě&lt;/strong&gt;, které přivedou na portál občana a další služby více jak 5 milionů nových uživatelů.
Již 3. prosince uplyne lhůta a bude se moci konat třetí čtení, pak 30 dní v Senátu.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt; Digitální technická mapa, která zjednoduší stavební řízení a &lt;br /&gt;Bankovní identity ve veřejné správě, které přivedou na portál občana a další služby více jak 5 milionů nových uživatelů&lt;br /&gt;právě prošly 2. čtením v poslanecké sněmovně. Již brzy ve vaší sbírce zákonů! &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/psp?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#psp&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/egov?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#egov&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1199350633008189440?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;November 26, 2019&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ve &lt;strong&gt;středu&lt;/strong&gt; dopoledne jsme se zabývali několika zákony. Posun vpřed je schválení 
zákona o zamezení dvojího zdanění s Tchaj-wanem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Odpoledne pak následovalo druhé čtení &lt;strong&gt;státního rozpočtu&lt;/strong&gt;. Spolu s Mikulášem Ferjenčíkem
jsem opět dal návrh doprovodného usnesení (SD 3924), které říká, že státní rozpočet by
měl být dostupný přístupnější formou - jako takzvaný “rozklikávací rozpočet”. Dnes má
zveřejněné plnění do detailu na jednotlivé faktury Praha i Mariánské lázně. Díky našemu
přičinění se otevřel třeba i rozpočet Poslanecké sněmovny. Nejvyšší kontrolní úřad se za
plnění svého rozpočtu také nestydí, tak proč stát? Plné znění doprovodného usnesení:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Poslanecká sněmovna&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;s vědomím, že&lt;/strong&gt; hlavní město Praha, město Mariánské lázně, Poslanecká sněmovna Parlamentu ČR a Nejvyšší kontrolní úřad zveřejňují své rozpočtované i skutečné výdaje na internetu v podrobnějším pohledu, než vyžaduje vyhláška č. 323/2002 Sb., o rozpočtové skladbě,&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;vyzývá&lt;/strong&gt; vládu, aby zahájila vývoj uživatelsky přívětivého systému, který umožní zveřejňování rozpočtovaných i skutečných příjmů a výdajů státního rozpočtu na internetu ve formátu otevřených dat a do 20. listopadu roku 2020 seznámila Poslaneckou sněmovnu s výsledky, které v této věci učinila.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Tento systém, tzv. rozklikávací rozpočet, by měl kromě členění vyžadovaného vyhláškou o rozpočtové skladbě umožnit zobrazení dat až na úroveň jednotlivých výdajů státního rozpočtu včetně identifikace příjemce a propojení s relevantní smlouvou, a to s výjimkou případů, kdy toto zveřejnění zvláštní předpis zakazuje.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ve &lt;strong&gt;čtvrtek&lt;/strong&gt; jsme interpelovali &lt;strong&gt;Národní investiční plán&lt;/strong&gt;. Dle očekávání se ukázalo,
že se nejedná o soupis hodnotných a promyšlených investic, ale jen o náhodné požadavky 
na velmi drahé projekty. Hospodaření dle Andreje Babiše mě nikdy nepřestane fascinovat.
Osobně mě nejvíc zaujaly projekty typu “Kybernetická bezpečnost - Thomayerova nemocnice” 
za 157 mil. Kč. Opravdu by mě zajímalo, co tam za takové peníze budou dělat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Přes oběd jsme měli mimořádný Výbor pro veřejnou správu, abychom se chopili role garančního
výboru pro DTM a SONIU. Smutný byl osud novelizace Římského statutu, který zřizuje
Mezinárodní trestní soud. Vláda si neopatřila ústavní většinu a novelizace neprošla. 
Proti byla například ODS.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Neuvěřitelné selhání vlády.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Měli jsme ústavní většinou upravit statut mezinárodního trestního soudu. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Namísto toho nedorazila ani ministryně spravedlnosti a 33 dalších vládních poslanců.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Podpora Pirátů nestačila.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Kdo tady &amp;quot;maká&amp;quot;?&lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/piratipracuji?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#piratipracuji&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/os2EvJ9FLB&quot;&gt;pic.twitter.com/os2EvJ9FLB&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Olga Richterová (@olgarichterova) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/olgarichterova/status/1200010940126769152?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;November 28, 2019&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Na druhou stranu se podařilo se schválit &lt;strong&gt;záchranu řeky Berounky&lt;/strong&gt;, respektive její
vyjmutí se soupisu splavných toků. Nehrozí tedy budování velkých betonářských děl.
A také jsem se osobně podepsal pod žádost o &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/bartos-se-setkal-s-britskym-velvyslancem.html&quot;&gt;poskytnutí zdravotní péče Julianu Assangovi&lt;/a&gt;,
kterou předal britskému velvyslanci Nicku Archerovi předseda Pirátů Ivan Bartoš.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Sněmovna dnes rozhodla o záchraně Berounky a jejího okolí, resp. o vyjmutí této řeky ze soupisu splavných toků. Doteď pravidelně někdo chodil s myšlenkou na budování velkých vodních děl. Tomu je snad konec a tato řeka zůstane zachována tak jak ji všichni známe. Mám velkou radost&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1200071732834504705?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;November 28, 2019&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;V &lt;strong&gt;pátek&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://zpravy.aktualne.cz/domaci/babis-je-ve-stretu-zajmu-potvrdila-konecna-verze-auditu-evro/r~9aa81d3a145611eaa24cac1f6b220ee8/&quot;&gt;dorazily&lt;/a&gt; do ČR finální &lt;strong&gt;audity Evropské komise&lt;/strong&gt;, které má v tuto chvíli
Ministerstvo pro místní rozvoj. Vypadá to, že se potvrdila naše analýza, že Andrej
Babiš porušuje jak český zákon, tak i evropské nařízení proti střetu zájmů. Čerpá
tedy neoprávněně peníze z národních a evropských zdrojů. Teď nás nejspíše čeká
kolečko tahanic o zveřejnění auditů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V &lt;strong&gt;sobotu&lt;/strong&gt; jsem si dal trochu odpočinku. Zajel jsem se podívat do Zbiroha na Legiovlak,
který je pojízdným muzeem Československých legii. Co tenkrát dokázaly Československé legie
je opravdu neuvěřitelné.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/legiovlak.jpg&quot; alt=&quot;Fotka OP s legiovlakem&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Večer jsem si dal výbornou únikovou hru Nautilus. Mohu jen doporučit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No a příští týden opět jednáme. Zatím to vypadá, že nás čekají vratky ze Senátu
a hodně prvních čtení. Nejspíše bude i opoziční okénko, tedy výjimečný moment, kdy koalice bude hlasovat pro zařazení opozičních tisků na čas, kdy je šance je probrat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Příspěvek vznikl jako &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10215645215110124&quot;&gt;FB post&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="sněmovna" /><summary type="html">Minulý týden byl nabitý. Spousta věcí se povedla, jiné jsou trochu smutné. Pojďme se podívat, co se dělo.</summary></entry><entry><title type="html">Zákon o právu na digitální služby</title><link href="https://www.profant.eu/2019/zpds.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zákon o právu na digitální služby" /><published>2019-11-26T07:00:00+00:00</published><updated>2019-11-26T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/zpds</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/zpds.html">&lt;p&gt;Zákon o právu na digitální službu je současná vlajková loď digitalizace. Ve veřejné správě budí obavy, u politiků velká očekávání a z odborných kruhů se snaší kritika. A všechny tyto pohledy jsou oprávněné a pravdivé.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;česko-zaostalo&quot;&gt;Česko zaostalo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Před 10 lety náš egovernment udělal ohromný krok. Byly zavedeny Základní registry, Datové schránky a síť kontaktních míst veřejné správy (Czechpoint), což je dodnes základ většiny služeb. Následně se však 10 let nedělo vůbec nic. Datové schránky byly z uživatelského pohledu velmi zaostalé. Byly jen obtížně provozovatelné na některých zařízeních, protěžovalo se zasílání PDF apod. Obdobně to bylo u základních registrů. Jejich hlavní problém je, že jsou málo využívány a bylo k jejich užití bylo třeba speciálního zákonného zmocnění.  Více o tomto stavu v článku &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/pilire-egovernmentu-cr.html&quot;&gt;Pilíře e-governementu ČR&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Situace se však obrátila v tomto volebním období. Nejen Piráti začali ve velkém tlačit digitalizaci. A nejedná se jen o legislativu. Ministerstvo vnitra spustilo Portál občana, udělalo nové rozhraní datových schránek, spustilo aplikaci mobilní klíč, byly provedeny další kroky v projektu elektronické sbírky zákonů apod. Nesmíme zapomínat ani na celoevropské identity eIDAS, ale o těch v samostatném článku. Na vládní úrovni byla představena kvalitní koncepce Digitálního Česko, která však naráží na neschopnost úředníků aplikovat ji do praxe.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;příprava-zákona&quot;&gt;Příprava zákona&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I přes to všechno jsou však legislativní změny první a nezbytný krok. Změn legislativy se však nechopila vláda, nýbrž poslanci. Pod výborem pro veřejnou správu jsme vytvořili skupinu z poslanců všech stran zastoupených ve sněmovně. Nejdříve jsme začali diskutovat o Zákonu o právu na digitální služby, ale pak přišly i další zákony: Digitální technická mapa, Bankovní identity v NIA (SoNIA) a založení firmy za 1 den.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Shoda mezi poslanci se našla celkem snadno, avšak vyjednávání s ministerstvy bylo náročné. Některé jejich připomínky byly vysloveně lživé. V tomto je česká veřejná správa velmi pozadu. Nakonec se však podařilo najít klíčové kompromisy a Zákon o právu na digitální službyv pátek 8. 11. 2019 úspěšně prošel 3. čtením v Poslanecké sněmovně. Teď je na řadě senát a pak prezident. Ostatní zákony snad budou v zápětí následovat.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;zákon-o-právu-na-digitální-službu&quot;&gt;Zákon o právu na digitální službu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Zákon o právu na digitální službu je přelomový. Zcela mění pohled legislativy na egovernment a digitalizaci. Dřívější zákony vždy řešily byrokratické procesy, které vykonávají úředníci - dívaly se na procesy z hlediska úřadů. Z toho důvodu samozřejmě rychle začaly zaostávat. Jenže nový zákon je střechovým zákonem a dívá se na celou problematiku z pohledu občana. Občan má totiž právo - nikoliv povinnost - komunikovat digitálně. Zároveň je zákon relativně čtivý, například ve srovnání se zákonem o službách vytvářejících důvěru, kde odradí už jen název.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kromě jasně daných práv je hlavním nástrojem tohoto zákona vyhláška, která katalogizuje veškeré služby státu. A to již rok od účinnosti. Službami jsou myšleny procesy jako vydání občanského průkazu, přihlášení auta do registru vozidel apod. U každé služby bude uvedeno, kdy bude digitalizována, popřípadě proč ji nelze digitalizovat. Příkladem nedigitalizovatelné služby je například svatba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zákon předpokládá elektronickou komunikaci se státem čtyřmi hlavními cestami:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;datovou schránkou&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;prostřednictvím Czech POINTů&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;emailem s el. podpisem či pečetí&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;přes Portál občana nebo jiný informační systém veřejné správy s využití el. identifikace (e-občanka, bankovní identita)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Zákon vyžaduje po veřejné správě, aby nepožadovala po uživatelích údaje, které už stát má. Uživatelům (všem fyzickým a právnickým osobám) navíc přináší kontrolu nad oprávněními k využívaní jejich osobních údajů v jednotlivých systémech.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;co-se-povedlo&quot;&gt;Co se povedlo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Zákon je revoluční také v tom, že garantuje &lt;strong&gt;technologickou neutralitu&lt;/strong&gt; (§ 13). Stát by tak již do budoucna neměl pro komunikaci používat proprietární formáty a technologie vyjma zvlášť odůvodněných případů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zákon obsahuje pozitivní motivaci pro využívání elektronických forem služeb. Žádost podaná na elektronickém formuláři bude mít o &lt;strong&gt;20 % snížený správní poplatek&lt;/strong&gt; (maximálně o 1000 Kč).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;a-co-ne&quot;&gt;A co ne&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Co se naopak nepovedlo je defaultní nastavení formátů komunikace (§ 4). Do zákona se totiž dostal odkaz na zákon o archivnictví a spisové službě, který výstupní formáty limituje ve většině případů na PDF/A. Nesmyslně tak dochází ke směšování komunikačních a archivačních formátů. K tomuto ustanovení jsem podával pozměňovací návrh, který však nebyl přijat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zákon také není důsledný k územním samosprávám, kterým dovoluje služby v samostatné působnosti neposkytovat digitálně, a školám, u kterých se povinnost bude týkat jen některých služeb.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;co-dál&quot;&gt;Co dál&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pokud bude zákon schválen, bude záležet hlavně na jednotlivých ministerstvech a úřadech, jak bude zákon realizován. V nejhorší možné variantě může být mnoho služeb prohlášeno za nedigitalizovatelné a ty zbývající mohou být implementovány tak nešťastným způsobem, že nebudou téměř využívány. V té nejlepší možné naopak vznikne ucelený, uživatelsky přívětivý ekosystém veřejných služeb, který bude široce využíván občany napříč generacemi.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;egovernment-cloud&quot;&gt;eGovernment cloud&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Do zákona o právu na digitální služby se narychlo formou pozměňovacího návrhu dostaly základní definice pro cloud computing veřejné správy včetně katalogu a nabídkového systému (Hlava V). Jelikož o finální podobě fungování cloudu se stále jedná, předpokládá se ještě upřesnění zákonných deficin v navazujícím zákoně příští rok včetně upřesnění rozdělení na komerční a státní poskytovatele cloudu pro služby jednotlivých kritických úrovní. Návazné prováděcí předpisy pak budou shrnovat kategorie služeb poskytovaných formou cloudu - jak ve formě IaaS, PaaS, tak SaaS.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;další-zákony&quot;&gt;Další zákony&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Během přípravy Zákona o právo na digitální službu došlo k identifikaci množství legislativních překážek bránících rozvoji  či jinak souvisejících s egovernmentem. Týkají se datových schránek, cloudových služeb a sladění dalších předpisů. Některé byly vyřešeny již v rámci Zákona o právu na digitální službu, další budou řešeny v navazujícím zákoně s pracovním názvem DEPO, který v současné době připravuje Ministerstvo vnitra. U datových schránek by to mělo být hlavně zlevnění soukromoprávní komunikace a povinný příjem právnických osob (zejména bank a pojišťoven) od soukromých subjektů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V průběhu následujících let pak budou muset být upravovány další zákony napříč veřejnou správou tak, aby mohly být služby státu poskytovány digitálně. Mnohé z nich totiž dnes nepřipouští jiné možnosti podání a komunikace než vlastnoručně vyplněné žádosti hůlkovým písmem na předtištěném formuláři.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Zákon bude v prosinci projednáván v Senátu jako &lt;a href=&quot;https://senat.cz/xqw/webdav/pssenat/original/93221/78166&quot;&gt;senátní tisk 153&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Digitalizace" /><category term="sněmovna" /><category term="Egovernment" /><summary type="html">Zákon o právu na digitální službu je současná vlajková loď digitalizace. Ve veřejné správě budí obavy, u politiků velká očekávání a z odborných kruhů se snaší kritika. A všechny tyto pohledy jsou oprávněné a pravdivé.</summary></entry><entry><title type="html">Jak pokračuje boj o záchranu internetu v EU?</title><link href="https://www.profant.eu/2019/jak-pokracuje-boj-o-internet.html" rel="alternate" type="text/html" title="Jak pokračuje boj o záchranu internetu v EU?" /><published>2019-11-20T16:00:00+00:00</published><updated>2019-11-20T16:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/jak-pokracuje-boj-o-internet</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/jak-pokracuje-boj-o-internet.html">&lt;p&gt;Počátkem září jsem společně s místopředsedou Evropského parlamentu Marcelem Kolajou poslal vládě dopis, ve kterém jsem ji žádal o připojení k polské žalobě k Soudnímu dvoru EU. Tato žaloba žádá zrušení problematických částí článku 17 (dříve 13) tzv. copyright směrnice. Vláda naši žádost odmítla a k žalobě se nepřipojila. Stále je však možnost zasadit se o to, aby negativní dopad na český internet byl co nejmenší. Účastním se proto za Piráty konzultačních skupin Ministerstva kultury k implementaci této směrnice.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;O copyright směrnici již bylo napsáno mnoho, proto jen stručně: článek 17 nutí technologické firmy zavádět automatizované filtry, které budou nahrávaný obsah automaticky vyhodnocovat, a tudíž také automaticky mazat. Jsem přesvědčen (stejně jako více než &lt;a href=&quot;https://www.change.org/p/european-parliament-stop-the-censorship-machinery-save-the-internet&quot;&gt;pět milionů lidí podepsaných pod internetovou petici&lt;/a&gt;), že toto opatření povede k cenzuře a k omezení svobody projevu na internetu. A je tedy v rozporu s Ústavním pořádkem ČR.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na nebezpečí této směrnice jsem upozorňoval už před jejím schválením, například v &lt;a href=&quot;https://www.seznamzpravy.cz/clanek/konec-svobodneho-internetu-proc-muze-unie-znicit-kovyho-a-dalsi-youtubery-66392&quot;&gt;Duelu na Seznam Zprávy&lt;/a&gt;. Abychom zabránili jejímu přijetí, spolupracovali jsme na evropské úrovni také s &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/smernice-autorske-pravo-pirati-text-odmitaji.html&quot;&gt;tehdejší pirátskou europoslankyní Julií Reda&lt;/a&gt;. Směrnice ale byla nakonec v Evropském parlamentu schválena a následně prošla i přes Radu EU, kde pro její přijetí byla i česká vláda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;V návaznosti na polskou žalobu jsme si nechali zpracovat &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/assets/pdf/copyright-smernice.pdf&quot;&gt;nezávislou analýzu&lt;/a&gt;, která shledává článek 17 v rozporu s Listinou základních práv a svobod a tedy i s Ústavním pořádkem ČR.&lt;/strong&gt; Vyzvali jsme proto &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/assets/pdf/dopis-AB.pdf&quot;&gt;dopisem&lt;/a&gt; premiéra, ministra kultury a ministra zahraničí, aby se k polské žalobě ČR připojila. Na naši výzvu odpověděli ministr kultury Lubomír Zaorálek během ústních interpelací a premiér Andrej Babiš písemně. Hlavní argument ministra Zaorálka pro nepřipojení se k žalobě byla skutečnost, že směrnice je kompromis dojednaný na evropské půdě i za účasti Česka. Tato argumentace mě zaujala, protože pan Zaorálek strávil první týdny ve funkci ministra žehlením problémů po svém předchůdci Antonínu Staňkovi. Očekával bych proto, že se i k tomuto selhání svého předchůdce postaví ministr čelem a bude se snažit jej řešit. Psaná odpověď Andreje Babiše byla ještě vágnější a vůbec nereagovala na konkrétní argumenty, které jsme proti směrnici předložili.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oceňuji nicméně zřízení konzultační skupiny na Ministerstvu kultury k implementaci copyrightové směrnice. V rámci této skupiny se ve spolupráci s nevládními organizacemi budu zasazovat o to, aby dopad směrnice byl co nejméně škodlivý. Zejména aby nedošlo k aplikaci automatizovaných filtrů, které by mohly mazat i zcela legální obsah a vést k cenzuře.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minulý týden došlo k prvním ústním konzultacím a začalo se článkem 15, tedy tzv. „daní z odkazu“. Ministerstvo nicméně řeklo, že bude do znění směrnice zasahovat jen minimálně, dá se tedy očekávat, že nastane podobná situace jako ve Francii, kde implementace článku 15 &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ondrej-profant-komentar-copyrightova-smernice-ve-francii-narazila.html&quot;&gt;skončila pro vydavatele fiaskem&lt;/a&gt;. Vydavatelé se snažili prosazovat povinnou kolektivní správu, ale ani ta by nevyřešila jejich základní problém. Google zkrátka nemá zájem platit za náhledy jejich článků a radši je prostě přestane zobrazovat. Za Piráty budu dohlížet na to, aby vliv článku 15 na současný stav byl co nejmenší. A také abychom zabránili možnému posílení dezinformačních webů v důsledku toho, že Google přestane zobrazovat náhledy článků velkých vydavatelství. Proto jsem požadoval, aby se ministerstvo touto otázkou explicitně zabývalo v důvodové zprávě.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="EU" /><summary type="html">Počátkem září jsem společně s místopředsedou Evropského parlamentu Marcelem Kolajou poslal vládě dopis, ve kterém jsem ji žádal o připojení k polské žalobě k Soudnímu dvoru EU. Tato žaloba žádá zrušení problematických částí článku 17 (dříve 13) tzv. copyright směrnice. Vláda naši žádost odmítla a k žalobě se nepřipojila. Stále je však možnost zasadit se o to, aby negativní dopad na český internet byl co nejmenší. Účastním se proto za Piráty konzultačních skupin Ministerstva kultury k implementaci této směrnice.</summary></entry><entry><title type="html">Digitální technická mapa projednána výborem</title><link href="https://www.profant.eu/2019/dtm-vybor.html" rel="alternate" type="text/html" title="Digitální technická mapa projednána výborem" /><published>2019-11-13T23:00:00+00:00</published><updated>2019-11-13T23:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/dtm-vybor</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/dtm-vybor.html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;T=525&quot;&gt;Sněmovní tisk&lt;/a&gt; k &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/dtm.html&quot;&gt;digitální technické mapě&lt;/a&gt; a pozměňovací návrhy k němu byly dnes projednány Výborem pro veřejnou správu a regionální rozvoj, kterému předsedá Ivan Bartoš. Přijatý komplexní pozměňovací návrh tak podstatně rozšířil celý návrh zákona. Jsme zas o krok blíž k digitalizaci stavebního řízení.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Zákon, který závádí bezešvé digitální technické mapy krajů, byl tak komplexním pozměňovacím návrhem podstatně rozšířen i o další komponenty nezbytné pro realizaci digitalizace stavebního řízení. Nově tak definuje:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Národní geoportál územního plánování&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Portál stavebníka&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Evidenci územních a stavebních řízení&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Evidenci elektronických dokumentací&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Informační systém identifikačního čísla stavby&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;elektronické řešení poskytování informací vlastníkem technické infrastruktury&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Navržené znění zákona však nejde o moc dále než k pouhé definici těchto pojmů. V případě schválení zákona tak bude záležet na vyhláškách Ministerstva pro místní rozvoj a hlavně na finálním provedení těchto systémů. &lt;strong&gt;Stálou hrozbou&lt;/strong&gt; při tvorbě informačních systémů státu zůstává předraženost, nedostatečná kvalita a &lt;strong&gt;vendor lock-in&lt;/strong&gt;, jako například v případě nechvalně známých systémů &lt;a href=&quot;https://www.svetchytre.cz/a/iwWmz/pirat-profant-nas-problem-je-ze-urednik-nezamkne-obrazovku-u-pc-kdyz-od-ni-odchazi&quot;&gt;NEN&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/otevreny-dopis-piratu-predrazene-it-v-mpsv.html&quot;&gt;systémů MPSV&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;K návrhu digitální technické mapy jsem předložil dva pozměňovací návrhy řešící &lt;strong&gt;přístupnost a otevřenost dat&lt;/strong&gt;.
Návrh zákona totiž předpokládá rozdělení na &lt;strong&gt;veřejnou a neveřejnou část&lt;/strong&gt;, kde není jasné, které informace by měly být v neveřejné části. To má určit až vyhláška Českého úřadu zeměměřičského a katastrálního (ČUZK).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Argument bezpečností&lt;/strong&gt;, který používají odpůrce zveřejnění, je lichý, protože v mapě by neměly být žádné utajované objekty. V Praze je systém DTM nasazen více než 3 roky zcela otevřeně. Vše je veřejné a nejsou s tím problémy. Data jsou dokonce od roku 2016 poskytována jako &lt;a href=&quot;http://opendata.praha.eu&quot;&gt;opendata&lt;/a&gt;. Zrušení tohoto dělení by navíc výrazně zjednodušilo architekturu celého systému, a tím &lt;strong&gt;výrazně zlevnilo vývoj&lt;/strong&gt; a pozdější údržbu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dále jsem úspěšně navrhl doprovodné usnesení:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Výbor pro veřejnou správu a regionální rozvoj vyzývá Český úřad zeměměřičský a katastrální a Ministerstvo pro místní rozvoj, aby navrhly v rámci prováděcích právních předpisů takový legislativní a věcný postup, který by postupně směřoval k co nejširší&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;1) úplnosti a přesnosti dat poskytovaných vlastníky dopravní a technické infrastruktury do digitální technické mapy a&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;2) závaznosti dat v digitální technické mapě tak, aby mohla být omezena nebo úplně zrušena povinnost získání vyjádření o existenci sítí od jejich vlastníků, správců nebo provozovatelů.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;shrnutí-pozměňovacích-návrhů&quot;&gt;Shrnutí pozměňovacích návrhů&lt;/h3&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;SD&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Název&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Předkladatel&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Popis&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Výbor&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;3643&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Zrušení neveřejné části&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Ondřej Profant&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Zrušení neveřejné části a zavedení opendat, výrazná finanční úspora při implementaci&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Nepodpořil&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;3645&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Zavedení opendat&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Ondřej Profant&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Zavedení opendat pro veřejnou část DTM&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Nepodpořil&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;3648&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Nové portály&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Martin Kupka&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Zavedení nových webových portálů, avšak bez podrobné definice&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Podpořil&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Doprovodné usnesení&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Ondřej Profant&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Doprovodné usnesení&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Podpořil&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="sněmovna" /><category term="digitalizace" /><category term="egovernment" /><summary type="html">Sněmovní tisk k digitální technické mapě a pozměňovací návrhy k němu byly dnes projednány Výborem pro veřejnou správu a regionální rozvoj, kterému předsedá Ivan Bartoš. Přijatý komplexní pozměňovací návrh tak podstatně rozšířil celý návrh zákona. Jsme zas o krok blíž k digitalizaci stavebního řízení.</summary></entry><entry><title type="html">Zpráva o transparentnosti červenec 2019 - září 2019</title><link href="https://www.profant.eu/2019/transparentni-report-008.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zpráva o transparentnosti červenec 2019 - září 2019" /><published>2019-10-28T15:00:00+00:00</published><updated>2019-10-28T15:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/transparentni-report-008</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/transparentni-report-008.html">&lt;p&gt;Souhrnný report mé činnosti v období červenec až září 2019. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;Otevřenost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;červenec-2019&quot;&gt;Červenec 2019&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resortní tým Informatika&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hned na začátku července jsme měli schůzi resortního týmu Informatika, na které jsme řešili témata jako zákon o právu na digitální službu, e-Government cloud nebo digitální technickou mapu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://forum.pirati.cz/viewtopic.php?f=544&amp;amp;t=45888&amp;amp;p=636111#p636111&quot;&gt;Zápis na fóru&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interpelace ohledně veřejných zakázek&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na 33. schůzi Sněmovny &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1149275861243367424&quot;&gt;jsem interpeloval&lt;/a&gt; ministra vnitra Hamáčka a ministryni financí Schillerovou ohledně veřejných zakázek na rádiový systém pro integrovaný záchranný systém a projekt ARES 2.0.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Komise NÚKIB&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na schůzi Stálé komise pro kontrolu činnosti Národního úřadu pro kybernetickou a informační bezpečnost jsme se zabývali škrty tabulkových míst na úřadě, které provedla vláda. Dále jsme se věnovali pravidelným kontrolám centrálních úřadů, ze kterých vyplynuly výrazné nedostatky v kybernetické bezpečnosti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Youth Speak Up!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zúčastnil jsem se &lt;a href=&quot;https://m.facebook.com/photo.php?fbid=10211233235266087&quot;&gt;setkání Youth, speak up&lt;/a&gt;. Společně jsme oslavili dosavadní úspěchy spolku a probírali plány do budoucna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konference CACIO&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Opět jsem se zúčastnil konference CACIO, &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10214655911618155&quot;&gt;kterou jsem tentokrát zahajoval&lt;/a&gt;. Na konferenci jsem představil pirátský Akční plán pro boj s vendor lock-in a rozšíření open source ve veřejné správě.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Digitální technická mapa&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vláda dala 22. 7. souhlasné stanovisko k návrhu na zavedení digitální technické mapy ČR, na kterém jsem se jako jeden z předkladatelů podílel. Využití digitální technické mapy by usnadnilo přípravu a povolování staveb veřejné správě i občanům.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/digitalizace-technicke-mapy-o-krok-bliz.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/dtm.html&quot;&gt;Blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Boj o záchranu internetu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V červenci jsem se zapojil do konzultační skupiny Ministerstva kultury ke směrnici o autorském právu na jednotném digitálním trhu. Mým cílem je zmírnit negativní dopady směrnice na používání internetu v ČR.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/boj-o-internet.html&quot;&gt;Blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zveřejnění auditu České pošty&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pirátům (zejména pak Lukáši Blažejovi) se podařilo u soudu dosáhnout zveřejnění bezpečnostního auditu informačního systému datových schránek. Česká pošta původně odmítla audit Pirátům vydat, ale Městský soud v Praze rozhodnutí generálního ředitele pošty zrušil.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ceska-posta-yverejni-audit-po-royhodnuti-soudu.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;srpen-2019&quot;&gt;Srpen 2019&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Přípravy zákona o právu na digitální službu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I přes léto probíhaly intenzivní &lt;a href=&quot;https://m.facebook.com/ivan.bartos.37/posts/10217014146446444&quot;&gt;přípravy zákona o právu na digitální službu&lt;/a&gt;. Ve spolupráci s ICT Unií, vládním zmocněncem pro digitalizaci a dalšími členy odborného týmu jsme na Ministerstvu vnitra připravili komplexní pozměňovací návrh, který vypořádává připomínky k návrhu zákona.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/druhe-cteni-zakon-o-digitalni-sluzbe.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kritika vládního pojetí e-Governmentu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V &lt;a href=&quot;https://svetchytre.cz/a/pX83g/e-government-je-v-podani-soucasne-vlady-pouze-e-marketing&quot;&gt;článku pro Svět chytře&lt;/a&gt; jsem opět zkritizoval přístup vlády k e-Governmentu a jeho rozvoji. Jen těžko se dá český e-Government dostatečně rozvíjet, když je i dle vyjádření ministra vnitra silně podfinancovaný.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Účast na Prague Pride&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zúčastnil jsem se pochodu Prague Pride, abych dal najevo svou podporu lidem s odlišnou sexuální orientací. Ve &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/prague-pride.html&quot;&gt;svém článku&lt;/a&gt; jsem pak shrnul, proč podporuji manželství pro stejnopohlavní páry.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nová posila týmu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na konci srpna nastoupil můj nový asistent Dan Kolář. Ten je hlavní kontaktní osobou, kdybyste něco potřebovali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vyjádření k návrhu na využívání bankovních identit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vláda podpořila návrh, který by měl umožňovat komunikaci mezi občanem a státem prostřednictvím jeho údajů z internetového bankovnictví. Služeb internetového bankovnictví využívá daleko více občanů než elektronických občanek nebo datových schránek. Bankovní identity by tak mohly napomoci častějšímu elektronickému styku. Víme, že jsou tam jisté nedostatky, ale existuje silný politický konsenzus na komplexním pozměňovacím návrhu v druhém čtení.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/navrh-komunikace-se-statem-bankovni-identitou.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Spuštění Otevřené sněmovny&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Společně s Ivanem Bartošem jsme spustili projekt Otevřené sněmovny. Účelem projektu je přehledně vysvětlit legislativní proces. Chceme ukázat jak vypadá reálný vznik legislativy široké veřejnosti. Důraz je kladen na komunikaci s jednotlivými stakeholdery.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/otevrena-snemovna-pirati-spustili-legislativni-web.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/otevrena-snemovna.html&quot;&gt;Blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diskuze o otevřených licencích&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zúčastnil jsem &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1166618595696304128&quot;&gt;diskuze o otevřených softwarových licencích na Ministerstvu vnitra&lt;/a&gt;. Velmi jsem uvítal nasazení Gitlabu v prostředí ministerstva. To jsem ostatně ministerstvu doporučoval již před víc jak rokem. Projekt je prozatím v začátcích a je na něm ještě spousta práce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vyjádření k neoprávněnému přístupu k údajům na MVČR&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Přestože kontrola Úřadu pro ochranu osobních údajů odhalila na Ministerstvu vnitra nezákonné přístupy do registru obyvatel, nehrozí ministerstvu žádná pokuta. Jedná se o výraznou nerovnost před zákonem, na což jsem upozorňoval už při projednávání zákona o zpracování osobních údajů.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/mv-bez-pokuty-za-100tisic-neopravnenych-pristupu.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Komunikace resortního týmu a krajských expertních týmů&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Za resortní tým jsme 29. 8. rozeslali mail pirátským zastupitelům, radním a starostům a členům KET zodpovědným za IT. Vyzvali jsme je ke spolupráci s resortním týmem. V rámci resortního týmu se tak snažíme lépe komunikovat a koordinovat spolupráci mezi celostátním resortním týmem a krajskými týmy zabývajícími se e-Governmentem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grilování s Piráty na Praze 12&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V sobotu 31. 8. jsem byl ještě na venkovní grilovačce s Piráty na Praze 12. V této městské části máme starostu. S místními Piráty jsem řešil jejich zkušenosti z vedení radnice a porovnával to ze zkušenostmi z Otevřených měst a MHMP.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;září-2019&quot;&gt;Září 2019&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Podvýbor pro e-Government&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sněmovní podvýbor se zabýval komplexním pozměňovacím návrhem k Zákonu o právu na digitální službu. Také jsme formulovali usnesení k elektronickému potvrzení o studiu, aby studenti nemuseli zbytečně prokazovat studium různým institucím.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konference o státní správě v Mikulově&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Společně s Ivanem Bartošem &lt;a href=&quot;https://m.facebook.com/ceska.piratska.strana/photos/a.117963484038/10156830572524039/&quot;&gt;jsem se zúčastnil konference v Mikulově&lt;/a&gt;, kde Ivan Bartoš jako zástupce skupiny poslanců přebíral ocenění magazínu Egovernment za Zákon o právu na digitální službu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Přechylování ženských příjmení&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podpořil jsem svobodnou volbu žen ohledně podoby jejich příjmení. Myslím si, že každý má nárok používat takové jméno, jaké mu vyhovuje.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/mo%C5%BEnost-%C5%BEen-rozhodovat-svobodne-o-prijmeni.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/prechylovani.html&quot;&gt;Blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Výbor pro veřejnou správu a regionální rozvoj&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cesta Zákonu o právu na digitální službu pokračovala v září i přes Výbor pro veřejnou správu a regionální rozvoj. Dále jsme projednávali také Strategii regionálního rozvoje ČR 2021 nebo Zákon o základních registrech.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/zakon-o-pravu-na-digitalni-sluzbu-podporen-garancnim-vyborem.html&quot;&gt;Tisková zpráva ZPDS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/prosazujeme-elektronicke-potvrzeni-o-studiu.html&quot;&gt;Tisková zpráva potvrzení o studiu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Výzva k připojení se k žalobě proti směrnici o copyrightu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Piráti vyzvali premiéra, ministra zahraničí a ministra kultury, aby se ČR připojila k polské žalobě ohledně směrnice o copyrightu. Ministr kultury Lubomír Zaorálek ale spoluúčast ČR na žalobě v rámci interpelací odmítl.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/copyrightova-smernice-je-protiustavni-apelujeme-na-premiera-k-pripojeni-k-polske-zalobe.html&quot;&gt;Výzva k žalobě&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/cenzura-internetu-zaoralek-odmita-pripojit-se-k-polske-zalobe.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://mikulas-peksa.eu/2019/reakce-copyright-smernice.html&quot;&gt;Reakce Mikuláše Peksy na dezinformace o pirátském postoji&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pátek třináctého&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pátek 13. 9. byl skutečně nešťastným dnem: Sněmovnou prošlo rozšíření EET, zároveň se Sněmovna odmítla zabývat plošným šmírováním občanů. A k tomu všemu bylo ještě zastaveno Babišovo trestní stíhání.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resortní tým Informatika&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na schůzi resortního týmu jsme řešili aktuální témata jako Zákon o právu na digitální službu, bankovní identitu (SONIA) a její využití pro komunikaci se státem, digitální technickou mapu nebo implementaci směrnice o copyrightu. Věnovali jsme se i komunikaci resortního týmu s krajskými expertními týmy a informování zbytku strany i veřejnosti.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://forum.pirati.cz/viewtopic.php?f=544&amp;amp;t=45888&amp;amp;p=636111#p642345&quot;&gt;Zápis na fóru&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;24.9. Neprošel pirátský návrh na toleranci piva pro vodáky, ale Pirátům se podařilo dosáhnout snížení odměn politiků kumulujících funkce.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;25.9. Podařilo se dosáhnout velkých úspěchů na poli digitalizace: Zákon o právu na digitální službu prošel druhým čtením, Digitální technická mapa a využívání bankovních identit pak prošly prvním čtením.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;26.9. Se projednávala ústavní žaloba na prezidenta. Přestože bylo vzhledem k rozložení sil ve Sněmovně jasné, jak to dopadne, hlasoval jsem pro podání žaloby. Svůj pohled na žalobu jsem srhnul ve &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/ustavni-zaloba-zkouska-charakteru.html&quot;&gt;svém článku&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/brifink-34schuze-pokracovani.html&quot;&gt;Tisková zpráva shrnutí schůze&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/kumulace-platu-bude-omezena.html&quot;&gt;Tisková zpráva kumulace platů&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/transparentni-report-007.html&quot;&gt;«« Předchozí report (duben 2019 - červen 2019)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="transparence" /><category term="report" /><category term="Piráti" /><summary type="html">Souhrnný report mé činnosti v období červenec až září 2019. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci Otevřenost.</summary></entry><entry><title type="html">Otevřená sněmovna</title><link href="https://www.profant.eu/2019/otevrena-snemovna.html" rel="alternate" type="text/html" title="Otevřená sněmovna" /><published>2019-09-09T09:00:00+00:00</published><updated>2019-09-09T09:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/otevrena-snemovna</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/otevrena-snemovna.html">&lt;p&gt;Projekt Otevřené sněmovny Piráti zahájili na začátku minulého roku. Po pečlivých přípravách a konzultacích, otevřeném výběrovém řízení na dodavatele systému a následném testování byl projekt veřejně spuštěn v pilotním provozu. Otevřená sněmovna by měla zpřístupnit veřejnosti tvorbu legislativy a umožnit jí i sledovat a komentovat průběh připomínkového řízení.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Zpřehlednění a zprůhlednění legislativního procesu patří k významným prioritám Pirátů ve Sněmovně. Proto jsme se loni pustili do projektu Otevřené sněmovny, který si klade za cíl nabídnout veřejnosti prostřednictvím moderních a otevřených technologií nástroje pro snadnější orientaci v legislativní džungli. Občanská sněmovna na svém webovém portálu přehledně vysvětlí, co se v jaké fázi tvorby legislativy odehrává, zároveň bude sloužit jako platforma pro diskuzi a sběr připomínek ke sporným návrhům.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Kvůli zprůhlednění legislativního procesu Piráti také usilovali (a měli dohodnuté) křeslo předsedy komise pro práci sněmovny, na které jsem byl kandidátem. ANO dohodu porušilo a toto křeslo připadlo komunistům.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Je jasné, že systém, který jsme během jednoho roku vyvinuli vlastními silami, nebude na srovnatelné úrovni jako například agendové systémy ministerstev či státních agentur za několik milionů. Naší ambicí nebylo vytvořit hotový produkt, který by bylo možné hned nasadit na úrovni státu. Pirátská strana není vývojářská firma, přestože se na nás často mnozí politici z jiných stran tak dívají. Chtěli jsme však ukázat koncept, ze kterého se dá vycházet a který lze dále rozvíjet tak, aby přispíval ke kultivaci a participaci legislativního procesu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otevřená sněmovna by měla fungovat jako prostředek pro přehlednější informování občanů o stavu a způsobu projednávání legislativních návrhů, zároveň by jim ale měla poskytovat i možnost se do celého procesu také zapojit. &lt;strong&gt;Otevřená sněmovna by tak pomocí jednoduchého webového rozhraní měla umožnit zástupcům odborné veřejnosti, akademického i komerčního sektoru, nevládních organizací a dalších sdružení&lt;/strong&gt; nebo i jen samostatným odborníkům či angažovaným občanům &lt;strong&gt;podání vlastních připomínek&lt;/strong&gt;, které pak mohou sloužit jako zpětná vazba zákonodárcům.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jako Piráti jsme lidem slíbili, že Sněmovnu otevřeme lidem. Je to totiž právě značná odcizenost politiků od voličů, která způsobuje obecnou nedůvěru v úroveň demokracie. Pro zdravou demokracii je široká informovanost o fungování jejích institucí a spoluúčast na rozhodování velmi důležitá. Není možné pěstovat kulturu demokracie a kritického myšlení, když se politici snaží co nejvíce jednat za zavřenými dveřmi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Politika přitom není řemeslem pro zvolené elity. Politika je rozhodovacím procesem, který se týká každého z nás. Každý z nás by měl mít tedy možnost snadno zjistit, jak se přijímají rozhodnutí, která ovlivňují jeho život. A měl by mít i možnost k těmto rozhodnutím něco říct.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.otevrenasnemovna.cz/&quot;&gt;Web Otevřené sněmovny&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/otevrena-snemovna-pirati-spustili-legislativni-web.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="sněmovna" /><category term="právní stát" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">Projekt Otevřené sněmovny Piráti zahájili na začátku minulého roku. Po pečlivých přípravách a konzultacích, otevřeném výběrovém řízení na dodavatele systému a následném testování byl projekt veřejně spuštěn v pilotním provozu. Otevřená sněmovna by měla zpřístupnit veřejnosti tvorbu legislativy a umožnit jí i sledovat a komentovat průběh připomínkového řízení.</summary></entry><entry><title type="html">Přechylování ženských příjmení</title><link href="https://www.profant.eu/2019/prechylovani.html" rel="alternate" type="text/html" title="Přechylování ženských příjmení" /><published>2019-09-09T09:00:00+00:00</published><updated>2019-09-09T09:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/prechylovani</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/prechylovani.html">&lt;p&gt;Posledních několik dní hýbe českým mediálním prostorem téma povinného přechylování ženských příjmení. V této debatě jsem se postavil na stranu svobodné volby žen ohledně formy svého příjmení.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Legislativním procesem totiž prochází novela zákona o matrikách, která si klade za cíl “odstranění nedostatků a nejasností, které vyšly najevo z matriční praxe a které působí matričním úřadům a dotčeným osobám nedůvodné komplikace”. &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;
Ač jde novela správným směrem a v mnoha ohledech skutečně usnadňuje matriční agendu, některé podstatné problémy bohužel přehlíží. Mediálně nejzajímavějším z nich je téma povinného přechylování příjmení žen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podle současného znění lze používat příjmení v nepřechýleném tvary, pokud se jedná o &lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;a) cizinku,&lt;br /&gt;
b) občanku, která má nebo bude mít trvalý pobyt v cizině,&lt;br /&gt;
c) občanku, jejíž manžel je cizinec nebo jejíž partnerka je cizinka, nebo &lt;br /&gt;
d) občanku, která je jiné než české národnosti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;K tomuto stavu podala zásadní připomínku v rámci mezirezortního řízení Zmocněnkyně vlády pro lidská práva prof. JUDr. Helena Válková, CSc., která argumentuje  &lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“V posledních letech roste zájem žen zvolit si nepřechýlené příjmení, ale stávající právní úprava jim v tom brání, neboť umožňuje tuto volbu provést v pouze v taxativně vymezených případech. Vytváří tím neodůvodněné nerovné postavení a může vést k absurdním situacím. Například Češka trvale žijící na území Slovenska si může nechat příjmení v matriční knize zapsat v mužském tvaru, kdežto Češka s trvalým pobytem na území České republiky tuto volbu učinit nemůže. Obdobně v rodině, kde jeden z manželů/partnerů je státním příslušníkem Slovenské republiky, mohou rodiče uvést příjmení své dcery v nepřechýleném tvaru, zatím v rodině, kde jsou oba rodiče státními příslušníky České republiky, tuto volbu provést nemohou. Ženy mají pro volbu způsobu uvádění svého příjmení své vlastní subjektivní důvody, jejichž závažnost by neměl posuzovat stát a neměl by klást nelegitimní překážky pro realizaci svobodné volby ve vztahu k výběru způsobu zapsání příjmení žen a dětí ženského pohlaví do matriční knihy. “&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Její připomínka bohužel nebyla akceptována s odůvodněním, že je nad rámec nyní předkládané právní úpravy.
S tímto odůvodněním nesouhlasím, podle mého názoru je svobodná volba formy svého příjmení zcela v duchu předkládané novely. Odráží totiž faktický stav, kdy ženy, které chtějí mít nepřechýlené příjmení, před matričním úřadem prohlásí, že jsou jiné než české národnosti nebo že chtějí žít v cizině. Tato prohlášení nelze nijak kontrolovat, současná právní úprava tedy navádí ženy, které nepřechýlené příjmení chtějí, aby před úřadem lhaly. To potvrzují i čísla, kdy např. na Praze 6 žádá o nepřechýlené příjmení téměř čtvrtina žen, a toto číslo stoupá (2011 - 14 %, do roku 2016 - 18 %, od roku 2016 22 %) &lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V současném globalizovaném světě mnoho žen pracuje v nadnárodních společnostech, přednáší na mezinárodních konferencích nebo publikují v zahraničí, a přechýlené příjmení jim může způsobovat zbytečné problémy. V některých státech také například nejsou úřady schopné pochopit, že manželé mají odlišné příjmení (o ono “-ová”).
Cílem mé iniciativy tedy není vymýcení přechylování nebo znásilňování češtiny, chci pouze uvést do souladu současnou praxi s legislativním stavem, a umožnit tak volbu všem ženám, které o nepřechýlené příjmení projevují zájem. Ostatně nepřechýlená příjmení nejsou nic, s čím by si čeština neporadila. Již v minulosti docházelo, hlavně kvůli silnému kontaktu s německojazyčným prostředím, k používání jak přechýlené, tak nepřechýlené formy. Jak uvádí jazykovědkyně Mgr. Jana Valdrová, PhD.:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Před válkou žilo u nás vedle sebe německé, židovské a české obyvatelstvo. Jedna žena se jmenovala Marie Jelinek a jiná Marie Jelínková. Žádná pravidla o přechylování neexistovala.” &lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;br /&gt;
“V matrikách českých obcí jsou zápisy ženských jmen jako Theresia Wolker, Anna Procházka, Eva Vykopal.” &lt;sup id=&quot;fnref:6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;I v současnosti již v českém veřejném prostoru působí množství žen používajících nepřechýlené příjmení (Emma Smetana, Eliška Kaplicky, Kateřina Jacques, Karolína Peake, Michaela Bakala, Jana Kirschner,…) a nezdá se, že by s tím čeština měla větší problém. Ostatně existují i ryze česká nesklonná příjmení (Martinů, Janů, Krejčů, Hrejsemnou, Osolsobě, Šerých) &lt;sup id=&quot;fnref:6:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Svobodná volba formy příjmení má i velkou podporu veřejnosti. V roce 2013 se v anketě idnes.cz vyjádřilo 5893 respondentů (61 %) vyjádřilo pro svobodnou volbu (a další 552, tj. 6 %, by dokonce ženskou koncovku zrušilo úplně) &lt;sup id=&quot;fnref:7&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:7&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nechci se pouštět do debaty o praktickém použití (ne)přechýlených příjmení v češtině a ponechám to na jazykovědcích a hlavně na jazykovém citu všech, kteří češtinu používají. Přechýlením některých (zejména cizích příjmení) však vznikají opravdu zvláštní tvary - poslední dobou je například často skloňované jméno Ursuly von der Leyen (přechýleně Ursula von der Leyenová). “von der Leyen” je přitom šlechtický predikát, podobně jako například české “z Trocnova”. Umíte si představit, že byste manželce Jana Žižky podle této logiky říkali “paní z Trocnovová”?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Přechylování příjmení není jediným problémem, který současná vládní novela Zákona o matrikách neřeší. Dalším je nejednoznačnost praxe v oblasti schvalování méně častých křestních jmen jednotlivými matrikami. Jelikož neexistuje závazný seznam povolených (nebo naopak zakázaných) jmen, záleží schválení konkrétního jména na libovůli matričního úřadu. Přitom by jako referenční stačilo použít Registr obyvatel, případně vypracovat seznam již schválených jmen, aby občané nemuseli při každé žádosti o neobvyklé jméno dokazovat jeho existenci znaleckým posudkem. Mezi další nedostatky patří nemožnost novomanželů vzít si po svatbě oboje příjmení ve shodném pořadí nebo zbytečná legislativní nutnost měnit jméno 2x v průběhu procesu změny pohlaví.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://apps.odok.cz/veklep-detail?pid=KORNBA6CGYC8&quot;&gt;Předkládací zpráva novely&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2000-301#f5090934&quot;&gt;§69a zákona č. 301/2000 Sb., o matrikách, jménu a příjmení&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://apps.odok.cz/veklep-detail?pid=KORNBA6CGYC8&quot;&gt;Vypořádání připomínek novely&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ct24.ceskatelevize.cz/2914514-udalosti-pirati-chteji-zrusit-povinnost-prechylovat-prijmeni&quot;&gt;Události ČT: Piráti chtějí zrušit povinnost přechylovat příjmení&lt;/a&gt;, 3.9.2019 &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.novinky.cz/zena/styl/clanek/cesky-stale-casteji-prestavaji-sve-prijmeni-prechylovat-301265&quot;&gt;Lucie Jandová: Češky stále častěji přestávají své příjmení přechylovat&lt;/a&gt;, Novinky.cz, 29. 5. 2015 &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:6&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.valdrova.cz/2015/12/prechylovani-prijmeni/&quot;&gt;Jana Valdrová: Přechylování příjmení&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:6&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:6:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:7&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.idnes.cz/onadnes/moda/prechylovani-prijmeni.A130909_121451_styl_jup&quot;&gt;idnes.cz: Jmenují se Emma Smetana, či Petra Svoboda. Proč to té češtině dělají?&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:7&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="příjmení" /><category term="matriky" /><category term="jména" /><category term="ová" /><summary type="html">Posledních několik dní hýbe českým mediálním prostorem téma povinného přechylování ženských příjmení. V této debatě jsem se postavil na stranu svobodné volby žen ohledně formy svého příjmení.</summary></entry></feed>