<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="https://www.profant.eu/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.profant.eu/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-08-08T13:59:50+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/feed.xml</id><title type="html">Blog Ondřeje Profanta</title><subtitle>Zápisník pirátského poslance Ondřeje Profanta, který se zaměřuje na opendata a e-government. Rád bych byl, aby Česká republika byla moderním státem s rozvinutou digitální ekonomikou, kde je kladen silný důraz na vzdělávání a svobodu. V digitalizaci se musíme inspirovat ve Velké Britanii a Estonsku, řešení musí být otevřená a uživatelsky přívětivá.
</subtitle><author><name>Ondřej Profant</name></author><entry><title type="html">Ústavní žaloba na prezidenta jako zkouška charakteru poslanců</title><link href="https://www.profant.eu/2019/ustavni-zaloba-zkouska-charakteru.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ústavní žaloba na prezidenta jako zkouška charakteru poslanců" /><published>2019-08-02T09:00:00+00:00</published><updated>2019-08-02T09:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/ustavni-zaloba-zkouska-charakteru</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/ustavni-zaloba-zkouska-charakteru.html">&lt;p&gt;Ve středu 24. 7. schválil Senát návrh ústavní žaloby na prezidenta Miloše Zemana. Ústavní žaloba na prezidenta republiky je mimořádný prostředek, který se používá jen ve zcela výjimečných případech. V polistopadové historii byl použit zatím jen jednou po vyhlášení amnestie prezidentem Václavem Klausem v roce 2013. Jedná se tedy o mechanismus, který bývá v české politice využíván ojediněle a jen po pečlivém zvážení a na základě skutečně problematických skutků.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Současný návrh ústavní žaloby vznikl v Klubu pro liberální demokracii - Senátor 21, který v Senátu sdružuje nezávislé osobnosti a jeho členy jsou i senátoři zvolení s podporou Pirátů. Skutečnost, že se nejmenšímu senátorskému klubu podařilo připravit návrh žaloby, který v Senátu podpořilo 48 senátorů z téměř všech senátorských klubů, je už sama o sobě signálem, že chování prezidenta zřejmě nebude úplně v pořádku. Ústavní žaloba totiž není běžným nástrojem politického soupeření, je pojistkou dělby moci a dodržování ústavního pořádku ve státě.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Ústavní žaloba na prezidenta republiky za hrubé porušení Ústavy právě přijata Senátem! Děkuji všem senátorům, kteří ji podpořili a dali tak najevo, že dlouhodobé systematické porušování Ústavy ze strany pana prezidenta není v pořádku.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Lukáš Wagenknecht (@WagenknechtLuk) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/WagenknechtLuk/status/1154090475642662913?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;July 24, 2019&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Já osobně se zdráhám posuzovat, zdali prezident Zeman Ústavu dodržuje, nebo ji porušuje. Jsem toho názoru, že na tuto otázku by měl odpovědět Ústavní soud. Přesto se teď debata o Zemanově případném porušování Ústavy bude odehrávat spíše v politické rovině místo té právní, neboť s návrhem žaloby musí vyslovit souhlas i Poslanecká sněmovna. Ta musí předkládaný návrh schválit ústavní většinou, tedy počtem 120 hlasů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Senát tak dal poslancům příležitost ukázat, nakolik jim záleží na Ústavě a jejím dodržování. Pokud se poslanci budou rozhodovat jen na základě své politické spřízněnosti, nemá žaloba ve Sněmovně naději na úspěch. Vládní ANO je vůči prezidentovi až extrémně servilní, což lze dobře vidět na zdrženlivosti až zbabělosti premiéra Babiše, který kvůli výměně ministra kultury nedokázal na prezidenta podat kompetenční žalobu, čímž paradoxně dost možná pomohl schválení návrhu žaloby v Senátu. ČSSD se chová čím dál více chaoticky a nepředvídatelně (někteří její senátoři žalobu podpořili), přesto se ale zřejmě bude snažit udržet se ve vládě a z toho důvodu žalobu nepodpoří. Od poslanců KSČM a SPD, kteří jsou velkými prezidentovými příznivci, se pak objektivní a racionální přístup očekávat opravdu nedá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na první pohled to tedy vypadá, že v této zkoušce osobní morálky a integrity poslanci a Poslanecká sněmovna jako celek kvůli malichernému politikaření opět selžou. Považuji to za velkou chybu, protože smysl žaloby nespatřuji v případném potrestání Miloše Zemana, nýbrž v nastavení mantinelů pro výkon prezidentského mandátu. Myslím si, že kontroverzních kroků učinil prezident Zeman celou řadu. Je proto vhodné, aby se k podezření na možné porušování Ústavy vyjádřil právě Ústavní soud.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z toho důvodu jsem se rozhodl, že &lt;strong&gt;návrh ústavní žaloby v Poslanecké sněmovně podpořím&lt;/strong&gt;. Ne proto, že bych měl neochvějnou jistotu v to, že ji prezident porušuje. Ale proto, že mám pochyby o tom, jestli ji dodržuje. A myslím si, že občané stejně jako politici by měli vědět, jestli skutečně přímo volený prezident má tak silný mandát, že si může dovolit odmítat demise předsedů a členů vlád. Že může udržovat při moci vlády bez důvěry Poslanecké sněmovny. Že může odmítat nominanty na ministry a nad rámec svých pravomocí zasahovat do personálního složení vlády. Že může zpochybňovat zpravodajské služby a další složky státu (jako třeba NÚKIB během &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/huawei-zte.html&quot;&gt;skandálu čínských firem Huawei a ZTE&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tyto otázky si odpověď zasloužíme. Nejde proto o “pomstu neúspěšných prezidentských kandidátů”, jak se o žalobě vyjadřují prezident a jeho mluvčí. Jde o hledání pravdy, na které v politice nesmíme rezignovat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Odkazy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zalobanaprezidenta.cz/&quot;&gt;Žaloba na prezidenta&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;t=561&quot;&gt;Sněmovní tisk 561 Ústavní žaloba Senátu PČR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="sněmovna" /><category term="právní stát" /><summary type="html">Ve středu 24. 7. schválil Senát návrh ústavní žaloby na prezidenta Miloše Zemana. Ústavní žaloba na prezidenta republiky je mimořádný prostředek, který se používá jen ve zcela výjimečných případech. V polistopadové historii byl použit zatím jen jednou po vyhlášení amnestie prezidentem Václavem Klausem v roce 2013. Jedná se tedy o mechanismus, který bývá v české politice využíván ojediněle a jen po pečlivém zvážení a na základě skutečně problematických skutků.</summary></entry><entry><title type="html">Digitální technická mapa</title><link href="https://www.profant.eu/2019/dtm.html" rel="alternate" type="text/html" title="Digitální technická mapa" /><published>2019-07-31T23:00:00+00:00</published><updated>2019-07-31T23:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/dtm</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/dtm.html">&lt;p&gt;Pracovní skupina zaštítěná Výborem pro veřejnou správu a regionální rozvoj připravila legislativní návrh digitální technické mapy (DTM) plošně pro celé území ČR. Jednání se účastnili zástupci většiny politických stran ve sněmovně, ICT unie, zástupci dotčených ministerstvech a v neposlední řadě zástupci samospráv.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Dosud bylo vedení DTM dobrovolné na samosprávné úrovni - digitální technické mapy tak byly vedeny pouze v některých obcích a 6 krajích ze 14. Tyto mapy shromažďují informace o dopravní a technické infrastruktuře a dalších stavebních a přírodních objektech. Mapy se pak využívají v územním plánování, v každodenní správě majetku i dalších agendách. Plnému využití však dosud brání zejména to, že nejsou k dispozici pro celé území státu, specifikace uložení jednotlivých mapových prvků se mohou napříč kraji a obcemi lišit a chybí podrobnější úprava povinností správců dopravní a technické infrastruktury při předávání údajů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Možnost plošného zavedení DTM se diskutovala už v letech 2004 a 2005, avšak nakonec na ni nedošlo. Potenciál technických map tak až dosud nemohl být plně využit při přípravě a povolování staveb ani pro analýzu území, což je velká škoda a opět to ukazuje velké zpoždění ČR v digitalizaci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Navrhovaná právní úprava zavádí pojem Digitální technická mapa kraje a ukládá krajům povinnost ji vést podle jednotné specifikace. Bude tak možné data z krajů spojit a vytvořit bezešvou technickou mapu ČR, obsahující např. dopravní infrastrukturu, vedení inženýrských sítí a další polohopisné prvky. Konkrétní specifikace jednotlivých tříd mapových prvků stanoví prováděcí právní předpis, z dosavadních jednání je zřejmé, že budou využity při jeho tvorbě cenné zkušenosti z dosavadní dobré praxe, např. z Institutu plánování rozvoje hl. M. Prahy, který provozuje kvalitně technickou digitální mapu Prahy už řadu let, včetně propracovaných procesů při přejímání a výdeji dat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Digitální technické mapy krajů budou zastřešeny informačním systémem digitální mapy veřejné správy, jehož správcem bude Český úřad zeměměřický a katastrální. Bude tak zabezpečeno  zobrazení map v jednotném rozhraní, jednotnost celé řady činností souvisejících s vedením DTM krajů. Dále bude součástí tohoto informačního systému jednotné rozhraní pro předávání údajů k aktualizaci a pro zápis do DTM krajů. Pokud bude zákon schválen (nyní projednáván sněmovnou jako &lt;a href=&quot;http://public.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;t=525&quot;&gt;sněmovní tisk 525&lt;/a&gt;, vláda poskytla souhlasné stanovisko), bude digitální technická mapa pro celé území státu zpřístupněna nejpozději 30. června 2023.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="sněmovna" /><category term="digitalizace" /><category term="egovernment" /><summary type="html">Pracovní skupina zaštítěná Výborem pro veřejnou správu a regionální rozvoj připravila legislativní návrh digitální technické mapy (DTM) plošně pro celé území ČR. Jednání se účastnili zástupci většiny politických stran ve sněmovně, ICT unie, zástupci dotčených ministerstvech a v neposlední řadě zástupci samospráv.</summary></entry><entry><title type="html">Boj o záchranu internetu pokračuje</title><link href="https://www.profant.eu/2019/boj-o-internet.html" rel="alternate" type="text/html" title="Boj o záchranu internetu pokračuje" /><published>2019-07-26T09:00:00+00:00</published><updated>2019-07-26T09:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/boj-o-internet</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/boj-o-internet.html">&lt;p&gt;V březnu schválil Evropský parlament směrnici o autorském právu na jednotném digitálním trhu, v dubnu pak byla směrnice schválena v rámci Rady ministrů. Členské státy nyní mají dva roky na to, aby směrnici promítly do svých zákonů. I když se může zdát, že boj o internet jsme prohráli, skutečná bitva teprve začíná.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Směrnice totiž dává státům určitou svobodu v tom, jak se může zanést do národních legislativ. Bude tedy záležet na českém Parlamentu, v jaké podobě a v jakém rozsahu ovlivní tato směrnice a zejména její problematické články současné používání internetu. Pokud se vydáme cestou tvrdých opatření a přísného vymáhání požadavků směrnice, bude to pro běžné uživatele skutečně představovat zásadní změnu, která rozhodně nebude k lepšímu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z toho důvodu je potřeba se transpozici evropské směrnice do českého práva intenzivně věnovat. Proto jsem se zapojil do konzultační skupiny Ministerstva kultury, kde budu usilovat o co nejmírnější a nejvolnější pojetí směrnice. Určitou nadějí by mohl být i Evropský parlament, který by mohl toto téma znovu otevřít a napravit škody, které způsobil v předchozím volebním období.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nic tedy není ztraceno, naopak. Mnoho politiků, kteří směrnici prosazovali, byli zaskočeni mírou občanského odporu vůči směrnici. Je proto potřeba nadále vytvářet tlak na zákonodárce, aby zabránili zničení internetu, jak ho známe a používáme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Odkazy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://zachraninternet.cz/&quot;&gt;Kampaň Zachraň Internet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/konec-internetu.html&quot;&gt;Konec internetu jak ho známe&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/zachranme-internet.html&quot;&gt;Zachraňme internet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="EU" /><summary type="html">V březnu schválil Evropský parlament směrnici o autorském právu na jednotném digitálním trhu, v dubnu pak byla směrnice schválena v rámci Rady ministrů. Členské státy nyní mají dva roky na to, aby směrnici promítly do svých zákonů. I když se může zdát, že boj o internet jsme prohráli, skutečná bitva teprve začíná.</summary></entry><entry><title type="html">Zpráva o transparentnosti duben 2019 - červen 2019</title><link href="https://www.profant.eu/2019/transparentni-report-007.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zpráva o transparentnosti duben 2019 - červen 2019" /><published>2019-07-19T15:00:00+00:00</published><updated>2019-07-19T15:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/transparentni-report-007</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/transparentni-report-007.html">&lt;p&gt;Souhrnný report mé činnosti v období duben až červen 2019. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;Otevřenost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;duben-2019&quot;&gt;Duben 2019&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internet ve státní správě a samosprávě&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Od 31. 3. do 2. 4. jsem byl na konferenci ISSS, kde jsem se zástupci samospráv diskutoval o našem Akčním plánu a vysvětloval přínosy využívání otevřených technologií.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/isss-profant.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pochybení resortů při zveřejňování smluv&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jednotlivá ministerstva nedostatečně využívají registr smluv a publikují v něm nekompletní smlouvy. Tím je znesnadněna analýza zveřejněných smluv, čímž v podstatě dochází k porušení zákona. Rozhodl jsem proto na základě této praxe příslušné ministry interpelovat.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ministerstva-registr-smluv.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Elektronický podpis konečně i ve Sněmovně&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ve spolupráci s kancléřem Poslanecké sněmovny piráti iniciovali projekt elektronického podepisování. Podvýbor jehož jsem předsedou jako první elektronický podpis oficiálně použil.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/piratsti-poslanci-zacali-vyuzivat-el-podpis.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problematika vypínání webů&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na schůzce se zástupci ministerstev vnitra a spravedlnosti jsme řešili problematiku vypínání webů (takzvanou “kauzu Wedos”) v souvislosti s paragrafem 7b trestního řádu a obecným postavením dat jako důkazního materiálu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/2969/&quot;&gt;Zápis v evidenci&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://blog.wedos.cz/jak-jsme-se-vypravili-jsme-bojovat-za-svobodu-nejen-internetu-paragraf-7b-je-treba-zmenit&quot;&gt;Situace z pohledu Wedosu&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-2315-kroky-piratu-ve-veci-rizik-novely-trestniho-radu&quot;&gt;Článek na Pirátských listech&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Youth Speak Up! a digitalizace&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zapojil jsem se do aktivit hnutí Youth Speak Up! v oblasti digitalizace. Sešli jsme se v pracovní skupině, poradili se a domluvili na další spolupráci.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://youthspeakup.cz/&quot;&gt;Youth Speak Up&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Shrnutí pirátské činnosti v oblasti digitalizace&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Napsal jsem rekapitulaci nejdůležitějších činností, které Piráti od zvolení do Poslanecké sněmovny prováděli v oblasti digitalizace a e-Governmentu. Shrnutí naleznete na mém blogu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/piratske-digitalni-cesko.html&quot;&gt;Pirátské Digitální Česko&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Výběrové řízení na specialistu e-Governmentu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podílel jsem se na přípravě a vyhodnocení výběrového řízení na nového pirátského specialistu pro e-Govnerment, kterým se stala Bára Soukupová.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://forum.pirati.cz/viewtopic.php?f=572&amp;amp;t=45947&quot;&gt;Výběrové řízení&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konference Kyberbezpečnost, víc než zákon&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dne 16. dubna proběhla konference pořádaná magazínem Egovernment, kterou jsem zaštiťoval a společně s Ivanem Bartošem zahajoval.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.egovernment.cz/inpage/kyberbezpecnost-2019/&quot;&gt;Kyberbezpečnost, víc než zákon&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zpráva NKÚ potvrdila plýtvání veřejnými prostředky&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Závěrečná zpráva Nejvyššího kontrolního úřadu z kontrolní akce 18/07 potvrdila má slova o nehospodárném utrácení Ministerstva financí.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/nku-potvrdil-slova-piratu.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konference eIDENTITA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Další konference magazínu Egovernment, kterou jsem zaštiťoval a zahajoval, se konala 24. dubna.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.egovernment.cz/inpage/eidas-2019/&quot;&gt;eIDENTITA 2019&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Akční plán na Podvýboru pro e-Government&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pirátský Akční plán jsem představil na jednání Podvýboru pro e-Government. Plán byl veskrze pozitivně přijat ostatními členy podvýboru.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neutrální stanovisko vlády k Firmě za 1 den&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vláda přijala neutrální stanoviska k návrhu Pirátů a dalších stran na zjednodušení podnikání. Můj komentář k tématu v tiskové zprávě Pirátů.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/firma-za-jeden-den-neutralni-stanovisko-vlady.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;květen-2019&quot;&gt;Květen 2019&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Účast na demonstracích za nezávislost justice&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zúčastnil jsem se demonstrací za nezávislost justice, abych jako občan této země dal najevo, že mi záleží na principech právního státu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;6.5. &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10214185739704151&quot;&gt;Demonstrace na Staroměstském náměstí&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;21.5. &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10214284198485559&quot;&gt;Demonstrace na Václavském náměstí&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Účast na oslavě narozenin strany&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pirátská stran letos oslavila deset let od svého založení. Jako jeden za zakládajících členů strany jsem proto nemohl 12. května chybět na oslavě tohoto kulatého výročí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rozhovor a debata Klubu Evropa&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poskytl jsem rozsáhlý rozhovor na téma digitalizace veřejné správy v rámci programu Klubu Evropa. Vystoupil jsem také v debatě ke stejnému tématu. Záznam rozhovoru i debaty nalezneta na mém blogu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/video-digitalizace-pice.html&quot;&gt;Rozhovor&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/video-egovernment-port-x.html&quot;&gt;Debata&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Komentáře k českému e-Governmentu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pro internetový magazín Svět chytře jsem začal psát komentáře o e-Governmentu a souvisejících tématech. V &lt;a href=&quot;https://svetchytre.cz/a/pvNMz/co-ceske-vlady-nechapou-na-e-governmentu&quot;&gt;prvním článku&lt;/a&gt; jsem se zabýval nepochopením principů a smyslu e-Governmentu, ve &lt;a href=&quot;https://svetchytre.cz/a/ptEN3/babisovy-digitalni-vzdusne-zamky-aneb-slibem-nezarmoutis&quot;&gt;druhém&lt;/a&gt; pak prázdnými sliby Andreje Babiše ve vztahu k digitalizaci.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://svetchytre.cz/author/ondrej-profant&quot;&gt;Seznam článků&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ve Sněmovně byl nejzajímavější poslední květnový týden. Významným úspěchem bylo schválení zákona o právu na digitální služby (ST 447) v jeho prvním čtení. Další podstatná témata jako EET, exekuce nebo financování sociálních služeb však podobný úspěch nezaznamenala. O 30. A 31. sněmovní schůzi jsem podrobněji informoval na blogu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/nabity-snemovni-tyden.html&quot;&gt;Co přinesl nabitý sněmovní týden&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-2418-zakon-o-pravu-na-digitalni-sluzbu-prosel-ve-snemovne-prvnim-ctenim&quot;&gt;Článek na Pirátských listech&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Do práce na kole&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jako každý rok jsem se zúčastnil soutěže Do práce na kole, nakonec jsem najel 112,08 km. Myslím si, že je důležité ukazovat, že nízkoemisní mobilita má smysl.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;červen-2019&quot;&gt;Červen 2019&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Seznam interpelací&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pro lepší přehlednost a dohledatelnost jsem začal na blogu zveřejňovat své &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/interpelace/&quot;&gt;interpelace&lt;/a&gt;, odkaz na jejich seznam naleznete na webu v sekci &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;Otevřenost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Opatření proti šmírování na internetu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Společně s kolegou Františkem Kopřivou jsme předali Ministerstvu obrany návrhy legislativních úprav k novele zákona o Vojenském zpravodajství, které by měly zabránit neoprávněnému sledování občanů.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/internet-smirovani-zpravodajcu-pirati-zamezi.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Výjezdní zasedání v jižních Čechách&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Výbor pro veřejnou správu a regionální rozvoj měl své výjezdní zasedání v jižních Čechách. Navštívili jsme České Budějovice, Vyšší Brod, Český Krumlov, Albrechtice nad Vltavou, Písek a nádrž Orlík.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/vyjezd-jizni-cechy.html&quot;&gt;Ohlednutí za výjezdním zasedáním Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj v jižních Čechách&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pirátské hackathony&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ve dnech 13. 6. a 27. 6. proběhly pirátské hackhatony. Oslovili jsme širší odbornou veřejnost, abychom získali posily do týmu, který připravuje například urad.pirati.cz. Setkání byla unikátní i v tom, že kromě programátorů přišli i právníci a lidé z veřejné správy. Vylepšili jsme urad.pirati.cz a začali jsme pracovat s https://docassemble.org/.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/pozvanka-koduj-s-piraty.html&quot;&gt;Kóduj s Piráty&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Setkání s Youth, Speak Up&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na dalším setkání v projektu Youth, Speak Up jsme řešili jak zajistit potvrzení o studiu elektronicky bez prodlev. Ministerstvo školství v tomto ohledu zatím moc nápomocné nebylo. Snad pomůžou budoucí osobní jednání s ministrem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zasedání republikového výboru Pirátů&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ve dnech 15. - 17. 6. jsem se vypravil do Mariánských lázní, kde zasedal Republikový výbor Pirátů, kde se mimo jiné probíralo zhodnocení kampaně do Evropského parlamentu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Digitální technická mapa ČR&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jako jeden z předkladatelů návrhu jsem představil návrh na zavedení digitální technické mapy pro území celé republiky. Tato mapa by byla užitečným digitálním nástrojem, který by usnadňoval územní plánování, stavební řízení a další činnosti.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/technicka-digitalni-mapa-zefektivni-uzemni-planovani.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informační systémy MPSV&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vyjádřil jsem se k problematické situaci, ve které jsou informační systémy na Ministerstvu práce a sociálních věcí.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://denikreferendum.cz/clanek/29765-ministerstvo-v-bludnem-kruhu&quot;&gt;Článek Deník referendum&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Účast na demonstraci na Letné&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Protivládní demonstrace pokračovaly i v červnu, proto jsem se zúčastnil i té 23. 6. na Letné. O významu probíhajících demonstrací jsem se rozepsal na blogu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/demonstrace-maji-smysl.html&quot;&gt;Protivládní demonstrace mají smysl&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rezignace z vedení Otevřených měst&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na členské schůzi spolku Otevřená města jsem rezignoval na funkci předsedy výboru. Učinil jsem tak v souladu se svým přesvědčením, že politik by neměl zbytečně kumulovat různé výkonné funkce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ve Sněmovně se 18. 6. podařilo definitivně schválit finální znění novely zákona o registru smluv, která byla vrácena ze Senátu. Jako sněmovní zpravodaj této novely mám velkou radost, protože zákon umožní lepší kontrolu vynakládání veřejných prostředků a pomůže tak v boji proti korupci.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/registr-smluv-konec-vyjimek.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Při hlasování o vyslovení nedůvěry vládě jsem 26. 6. pochopitelně hlasoval hlasoval proti dalšímu pokračování Babišovy vlády.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/R5KTOCZbvRQ&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="transparence" /><category term="report" /><category term="Piráti" /><summary type="html">Souhrnný report mé činnosti v období duben až červen 2019. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci Otevřenost.</summary></entry><entry><title type="html">Deset let datových schránek v ČR</title><link href="https://www.profant.eu/2019/datove-schranky.html" rel="alternate" type="text/html" title="Deset let datových schránek v ČR" /><published>2019-07-11T09:00:00+00:00</published><updated>2019-07-11T09:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/datove-schranky</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/datove-schranky.html">&lt;p&gt;Datové schránky oslavily 1. července 2019 deset let své existence v Česku. Mezi lidmi však ani po této době nejsou přijímány příliš kladně. Často jsou vnímány jako nepraktická alternativa emailu pro komunikaci s veřejnou správou. Jejich pověsti pak nepřispěl zejména fakt, že z jejich zřízení plyne povinnost řešit některé úkony s úřady výhradně přes ni (např. podávání daňových přiznání).&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;k-čemu-slouží&quot;&gt;K čemu slouží?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Z pohledu uživatele je komunikace prostřednictvím datových schránek (DS) skutečně podobná kostrbatějšímu emailu. Uživatel dostane přidělenou unikátní adresu (ID), ze které může poslat zprávu každému jinému uživateli DS. Komunikace s orgány veřejné moci (OVM) je zdarma. Jedná se nejen o orgány státu, jako jsou ministerstva, soudy, policie a různé správní úřady, ale i obce a kraje a jejich orgány anebo třeba školy. Komunikace se soukromoprávními subjekty je zpoplatněna a lze ji vypnout. Datové zprávy nemají tělo, jejich obsah je tvořen pouze přílohami (typicky PDF nebo XML). Datová zpráva je ve schránce uchovávána po omezenou dobu 90 dní. Kapacita datové zprávy je 20 MB, v rámci komunikace o stavebním řízení se bude kapacita navyšovat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;K 21. červnu 2019 bylo aktivních 542 010 DS právnických osob (zřizovány povinně), 154 802 DS fyzických osob podnikajících a 142 038 DS fyzických osob&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Celkově se tedy pro běžného občana nejedná o žádný zázrak, ale umožňuje to to důležité - předávat si ověřené dokumenty se státní správou. Velkým plusem je, že i strojově čitelné / strukturované dokumenty.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Výrazně silnější stránka datových schránek je na straně veřejné správy. Ta je totiž velmi rigidní a zvláště mezi sebou má problém komunikovat méně formální formou. Datové schránky nabízejí snadné propojení jakéhokoliv OVM s jakýmkoliv jiným. Čili dva úřady z druhé strany země si snadno, téměř v reálném čase, předají autentizovaně dokumenty, tedy bez pochybností o doručení a autorovi zprávy. Dané dokumenty mohou být i XML, čili následně je lze automaticky zpracovat. S trochou nadsázky se dá systém datových schránek označit za service bus veřejné správy.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hlavní-problémy&quot;&gt;Hlavní problémy&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Datové schránky&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; mi celkově nepřipadají jako nejlepší koncept. Osobně si myslím, že se mělo jít spíše cestou certifikovaných emailů. Nicméně datové schránky už jednou máme a používat je lze. Spousta problémů vzniká jen ze způsobu použití. Například obsese úředníků v nepraktickém formátu PDF je až zarážející.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uživatele nejvíce trápí již zmíněná omezená doba uložení zprávy a omezení velikosti zprávy. Oboje je v dnešní době zcela směšné a je chybou MVČR, že tyto problémy neřeší.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I přes konzervativnost celého systému a nemalou cenu je však komunikace přes datové schránky &lt;strong&gt;levnější než klasická pošta&lt;/strong&gt;. Veřejná správa platí 2,5 Kč za zprávu. Pokud se rozpočítají fixní paušální výdaje, tak tato cena stoupne na 4,2 Kč&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Pro soukromníka je cena jedné zprávy 18 Kč, doporučené psaní v listinné podobě od ČP stojí 44 Kč&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Velký potenciál datových schránek tkví v použití standardizovaných formátů datových zpráv. Je tak možné zjednodušit a automatizovat v podstatě každý úkon. A to jak mezi OVM navzájem, tak i pro komunikaci fyzických a právnických osob s veřejnou správou. Je však třeba, aby zodpovědné autority tyto standardy definovaly (například jako XML schémata) a naučily se je automatizovaně přijímat a zpracovávat. Pak mohou vzniknout (i externě) potřebné formuláře a napojení na externí agendové aplikace. Ze strany uživatele tento přístup vidíme například na portálu &lt;a href=&quot;https://podejto.cz&quot;&gt;Podej to&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nepraktické je rovněž počáteční nastavení datové schránky. V základním nastavení totiž vyžaduje změnu hesla každých 90 dnů, což je dnes i z bezpečnostního hlediska považováno za překonané. Naštěstí dnes již (po výtkách uživatelů) lze dodatečně nastavit neomezenou platnost hesla. Rovněž velice užitečná funkce notifikace emailem není v počátečním nastavení zapnutá a uživatel na ni není upozorněn.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tipy-a-triky&quot;&gt;Tipy a triky&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pro větší pohodlí při užívání je třeba si datovou schránku přizpůsobit v jejím nastavení. Existuje naštěstí několik způsobů, jak se dá z uživatelského pohledu používání datových schránek vylepšit.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Lze si nastavit upozornění o nových zprávách na mail&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;CZ.nic vyrobil aplikaci Datovka, která je klientem k datovým schránkám podobným jako známe u mailů&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;MVČR představilo aplikaci Mobilní klíč, která umožňuje přihlásit se k systému datových schránek přes mobil (nepotřebujete u sebe mít přihlašovací údaje)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;V Portálu občana lze spravovat více datovek najednou&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Portál občana poskytuje možnost archivace datových zpráv na neomezenou dobu v objemu do 500 MB (vyhnete se tak limitu 90 dní nebo nutnosti použít placenou službu České pošty Datový trezor&lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;jaké-kroky-jsme-učinili&quot;&gt;Jaké kroky jsme učinili?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Datové schránky jako prostředek pro elektronickou komunikaci mezi občanem a státem jsou významným prvkem v konceptu českého e-Governmentu&lt;sup id=&quot;fnref:6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Piráti se proto snaží prosazovat jejich širší využívání a posílit jejich legislativní rámec.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Navrhli jsme rozšířit poněkud zastaralý seznam formátů (definováno ve vyhlášce)
Upozornili jsme na to, že přístupové údaje do dalších schránek (například právnických osob) se neodešlou do datovky, ale listinně, i když dotyčná osoba datovku má&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;V rámci Youth Speak Up jsme jednali o fikci doručení&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hlasovali jsme pro notifikaci konce platnosti řidičského průkazu prostřednictvím datové schránky&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Podíleli jsme se na připomínkování Portálu občana, který datové schránky využívá&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kritizujeme nepřiměřenou cenu ISDS (jedním z viditelných důvodů je řetězec subdodavatelů)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Učíme úřady datové schránky častěji využívat (například při našem příchodu s námi nechtěla Sněmovna komunikovat elektronicky)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Datovými schránkami se zabýváme v rámci Zákonu o právu na digitální službu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;jaké-další-kroky-chystáme&quot;&gt;Jaké další kroky chystáme?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Na datových schránkách je samozřejmě potřeba pracovat do budoucna, aby bylo jejich využívání stále jednodušší a posléze častější než listinná komunikace. Chystáme tedy i další kroky, kterými chceme přispět k jejich zlepšení.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Navrhneme centrální registr XML schémat, abychom podpořili využívání strojově čitelných formátů&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Budeme podporovat snížení poplatků za odesílání datových zpráv, dlouhodobě pak budeme usilovat o jejich úplné zrušení&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://computerworld.cz/internet-a-komunikace/deset-let-datovych-schranek-v-cesku-55491&quot;&gt;Deset let datových schránek v Česku&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.jaknainternet.cz/page/1264/datove-schranky/&quot;&gt;Datové schránky&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Informace z odboru egovernmentu MVČR &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ceskaposta.cz/ke-stazeni/cenik-sluzeb-ceske-posty&quot;&gt;Ceník služeb České pošty platný k 1. 6. 2019&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lupa.cz/clanky/jak-funguje-a-co-nabizi-portal-obcana/&quot;&gt;Jak funguje a co nabízí Portál občana&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:6&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/pilire-egovernmentu-cr.html&quot;&gt;Pilíře e-governmentu ČR&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:6&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="egovernment" /><category term="digitalizace" /><category term="informatika" /><category term="veřejná správa" /><summary type="html">Datové schránky oslavily 1. července 2019 deset let své existence v Česku. Mezi lidmi však ani po této době nejsou přijímány příliš kladně. Často jsou vnímány jako nepraktická alternativa emailu pro komunikaci s veřejnou správou. Jejich pověsti pak nepřispěl zejména fakt, že z jejich zřízení plyne povinnost řešit některé úkony s úřady výhradně přes ni (např. podávání daňových přiznání).</summary></entry><entry><title type="html">Protivládní demonstrace mají smysl</title><link href="https://www.profant.eu/2019/demonstrace-maji-smysl.html" rel="alternate" type="text/html" title="Protivládní demonstrace mají smysl" /><published>2019-06-23T17:00:00+00:00</published><updated>2019-06-23T17:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/demonstrace-maji-smysl</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/demonstrace-maji-smysl.html">&lt;p&gt;Dnes jsem byl na další protivládní demonstraci. Zúčastnil jsem se i předchozích demonstrací na Václavském a Staroměstském náměstí. Protože chci ale demonstrujícím vyjádřit větší a zřetelnější podporu než jen svou účastí, rozhodl jsem napsat tento krátký článek o tom, jak demonstrace a jejich význam vnímám já.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Demonstrace, jejich organizátoři i jejich účastníci jsou mnohými politiky znevažovány a zlehčovány. Současný prezident Zeman i jeho předchůdce Klaus se na adresu demonstrujících vyjádřili značně nelichotivě. Samotný premiér Babiš, který je hlavní příčinou současného napětí ve společnosti, se k demonstrujícím chová naprosto přezíravě. Dle jeho názoru totiž lidé nemají důvod demonstrovat, on a jeho vláda přeci dělají všechno dobře. Premiér se víc a víc uzavírá před jakoukoliv kritikou a všechno, co se mu nelíbí, označuje za lži, pomluvy nebo kampaň.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Tentokrát Václavské náměstí. Vyjádřit názor je důležité. Spravedlnost musí být pro všechny stejná. #demisi&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1130876014891081729?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;May 21, 2019&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Možná by se dalo říct, že jsme si na tohle premiérovo chování už mohli zvyknout. Možná proto je teď premiér tak překvapen, že protesty proti jeho vládě trvají už několik měsíců - vždyť on se chová pořád stejně. Jenže to je právě ten hlavní důvod. Odporná arogance moci, kterou Andrej Babiš předvádí už několik let v kuse. Jeho drzost a troufalost skutečně neznají mezí. Žádný jiný český premiér nečelil tak vážným obviněním, která jsou obsažena v návrzích auditních zpráv Evropské komise. Žádný jiný český premiér nebyl v tak očividném a zásadním střetu zájmů, jako je právě Andrej Babiš. Žádný jiný český premiér se při výkonu své funkce nechoval tak bezohledně a sebestředně. Jeho bezohledný a značně nechápavý styl vládnutí nejlépe dokládá jeho nejčerstvější výrok k emisím, kdy je podle něj &lt;a href=&quot;https://www.irozhlas.cz/zpravy-svet/andrej-babis-ochrana-zivotniho-prostredi-summit-eu-emise-zavery-prohlaseni_1906212107_cha&quot;&gt;zbytečné plánovat 31 let dopředu&lt;/a&gt;. Takto zodpovědný politik prostě nemůže k výkonu funkce premiéra přistupovat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zcela nepřijatelné chování premiéra je naprosto legitimním důvodem k demonstrování. Důležité je si také uvědomit, že přestože demonstrace organizuje hlavně spolek Milion chvilek pro demokracie, účastní se ho lidé ze všech skupin. Na demonstracích jsou politici z různých i neparlamentních stran, z občanských spolků i dobrovolnických skupin. Demonstrovat chodí mladí i staří, studenti i důchodci, levičáci i pravičáci, liberálové i konzervativci. Jedná se o skutečně mohutné vyjádření občanské nespokojenosti s tím, jak je nám vládnuto.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Letná plná! Děkuji všem, co přišli vyjádřit názor. Je to třeba. Zatím to vypadá, že prezident, premiér, vláda ani poslanci ano nemají žádnou sebereflexi. Ale nebojte, ono se to zlomí. &lt;a href=&quot;https://t.co/bMoN2tJMiV&quot;&gt;pic.twitter.com/bMoN2tJMiV&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1142844551645843456?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;June 23, 2019&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Vláda v čele s premiérem Babišem by si to měla konečně uvědomit. Tohle nejsou žádné malé protesty, které by jen tak odezněly. Tohle není práce nějakých placených agentů, kteří by využívali lživé kampaně k pošpinění bezúhonného premiéra. Tohle je ryzí občanský nesouhlas, kterému je vhodné naslouchat. Demokracie totiž není jen o volebním rituálu, který se koná jednou za pár let. Demokracie je o občanské angažovanosti. A já jsem rád, že čeští občané svou účastí na protivládních demonstracích ukazují, že jim na naší zemi záleží.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/demonstrace-letna-2.jpg&quot; alt=&quot;Na demonstraci na Letné&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Demonstrace a demonstrující tedy mají mou podporu, narozdíl od Andreje Babiše a jeho ministrů. Proto se při středečním hlasování o nedůvěře vládě hodlám jasně vyslovit proti dalšímu pokračování Babišova kabinetu.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="demokracie" /><category term="demonstrace" /><category term="Piráti" /><category term="vláda" /><summary type="html">Dnes jsem byl na další protivládní demonstraci. Zúčastnil jsem se i předchozích demonstrací na Václavském a Staroměstském náměstí. Protože chci ale demonstrujícím vyjádřit větší a zřetelnější podporu než jen svou účastí, rozhodl jsem napsat tento krátký článek o tom, jak demonstrace a jejich význam vnímám já.</summary></entry><entry><title type="html">Ohlednutí za výjezdním zasedáním Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj v jižních Čechách</title><link href="https://www.profant.eu/2019/vyjezd-jizni-cechy.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ohlednutí za výjezdním zasedáním Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj v jižních Čechách" /><published>2019-06-16T17:00:00+00:00</published><updated>2019-06-16T17:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/vyjezd-jizni-cechy</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/vyjezd-jizni-cechy.html">&lt;p&gt;Většinu předchozího týdne mi zabralo výjezdní zasedání Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj do jižních Čech. Zasedání bylo putovní a měli jsme tak příležitost seznámit se s problémy a specifiky Jihočeského kraje.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;česke-budějovice&quot;&gt;Česke Budějovice&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;V Českých Budějovicích jsme výjezdní zasedání zahájili projednáním připravované novely stavebního zákona. Je bez debat, že &lt;strong&gt;stavební právo&lt;/strong&gt; a následně skutečný průběh stavebního řízení jsou v ČR ve velmi neuspokojivém stavu. Návrh zákona od Ministerstva pro místní rozvoj sice obsahuje dobré myšlenky, ale celkově je opět katastrofální. Užitečnou může být úprava některých závazných stanovisek na rovinu vyjádření. Nicméně fikce povolení (tedy pokud se úřad v určité lhůtě nevyjádří, je vše v žádosti automaticky povoleno) je zkrátka šílená. V praxi by to znamenalo, že by se někteří podnikaví lidé snažili o to, aby byl jejich spis posunut dozadu v pořadníku. Zejména u velkých staveb by tento přístup mohl znamenat další problém ve stavebnictví. Člověk se navíc nemůže ubránit myšlence, že tento návrh jde na ruku lidem, kteří se snaží ke stavebnímu povolení přistupovat kreativně a využívat ho třeba i pro velmi kontroverzní stavební záměry.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Během obědové přestávky jsme s Ivanem Bartošem navštívili &lt;a href=&quot;https://cb.pirati.cz/cepice/&quot;&gt;českobudějovické pirátské centrum ČEPICE&lt;/a&gt;. Místní Piráti si svou základnu hezky zařídili, včetně možnosti občerstvení nebo posezení na zahrádce. Návštěvu ČEPICE tak vřele doporučuji.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/cb-cepice.jpg&quot; alt=&quot;Pirátské centrum v Českých Budějovicích&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vyšší-brod&quot;&gt;Vyšší Brod&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ve Vyšším Brodě jsme navštívili &lt;a href=&quot;https://www.klastervyssibrod.cz&quot;&gt;cisterciácký klášter&lt;/a&gt;. Klášter je po padesátileté přestávce opět ve správě cisterciáckého řádu, který se nyní stará o jeho obnovu a rozvoj. Musím říci, že naše návštěva byla velmi zajímavá a poučná. Samozřejmě jsme se zajímali také o praktické informace, třeba o čerpání z peněz z EU či Ministerstva kultury. A odvažuji si soudit, že v tomto případě byly dotační prostředky vynaloženy opravdu účelně. Podobná praxe pro dotační politiku, kdy se finanční prostředky dostanou především neziskovým spolkům a skupinám, které se opravdu snaží zvelebit a vylepšit život v celé komunitě a obci, by měla být standardem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/brod-klaster.jpg&quot; alt=&quot;Pirátské centrum v Českých Budějovicích&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;český-krumlov&quot;&gt;Český Krumlov&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Závěrem prvního dne jsme navštívili ještě Český Krumlov. Požehnáním i problémem tohoto města je turismus. Z města se stal turistický skanzen, ve kterém se jeho obyvatelům žije značně obtížně. Hlavní setkání naší návštěvy bylo s ředitelem &lt;strong&gt;Jihočeského divadla&lt;/strong&gt;, které v létě provozuje bohatý kulturní program na otáčivém hledišti v barokní zámecké zahradě. Je zde velký spor mezi ochranou památek a živou kulturou. Snadným řešením by mohlo být postavení nového otáčivého hlediště i se zázemím o kousek dál až za barokní zahradou zámku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalším problémem je financování divadla. Přestože by se dalo očekávat, že vzhledem ke dvěma významným lokacím a silnému mezinárodnímu dopadu je financováno z rozpočtu Jihočeského kraje, není tomu tak. Převážnou část příspěvku na činnost nese město České Budějovice, pro které to představuje značnou finanční zátěž.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tyto problémy mají sice intuitivní řešení, ale vše vázne na domluvě mnoha institucí. Přeji divadlu hodně štěstí, ale bez upřímné snahy dotčených starostů, hejtmana kraje a ministerstva kultury to nepůjde.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;albrechtice-nad-vltavou&quot;&gt;Albrechtice nad Vltavou&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Albrechtice jsou stará obec s krásným románským kostelem a nádhernými hřbitovními freskami. Jako všechny menší obce ale čelí komplikacím spojeným s vylidňováním venkova. Albrechtice mají naštěstí schopné vedení, které se o rozvoj obce viditelně zodpovědně a dobře stará. Což ukazuje, že všechno jde, pokud se jedná o společný zájem prosazovaný s upřímnou snahou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obec samozřejmě zápasí s odlivem služeb, třeba jen část obce má dobře dostupný obchod. Vedení města se tak snaží horší úroveň služeb pro občany řešit dalšími způsoby. Například je obec zapojena do programu Pošta Partner. Díky tomu tak na radnici je přepážka České pošty, kde sedí proškolená úřednice. To obyvatelům zpřístupňuje služby České pošty, která by dnes sama nebyla schopna udržet pobočku v takto malé obci. Pokud by Česká pošta nastavila u tohoto programu lepší podmínky, mohly by se do něj zapojit i další obce, které by to jistě ocenily.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/albrechtice-hrbitov.jpg&quot; alt=&quot;Hřbitov v Albrechticích&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;písek&quot;&gt;Písek&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dále jsme navštívili také Písek. Hlavní částí naší prohlídky byla nově otevřená &lt;a href=&quot;https://www.knih-pi.cz/&quot;&gt;&lt;strong&gt;městská knihovna&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Prostory jsou přestavěny velmi moderně. Knihovna je pojata nejen jako sklad knih, ale jako místo pro komunitní setkávání a kulturní akce. Běžně do ní chodí děti psát domácí úkoly či na kroužky a pořádají se v ní další vzdělávací aktivity. Tím skvěle plní účel moderní informační a vzdělávací instituce a mohla by sloužit jako inspirativní příklad pro knihovny v podobně velkých městech.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/pisek-knihovna.jpg&quot; alt=&quot;Moderní knihovna v Písku&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;orlík&quot;&gt;Orlík&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Poslední návštěvou našeho výjezdního zasedání byla vodní nádrž Orlík. Jedná se o nejobjemnější vodní dílo v ČR. Ale i přesto trpí extrémně špatnou kvalitou vody. Ve vodě se dnes velmi dobře daří sinicím a již v červnu velká část nádrže zcela zaroste zeleným brčálem. Jsou tři hlavní důvody, které se na znečištění podílí obdobnou měrou:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Odpadní voda z okolních vesnic:&lt;/strong&gt; Mnoho z nich nemá čističku odpadních vod a některé prý vypouštějí odpad přímo do potoků.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rybníkářství:&lt;/strong&gt; Průmyslový chov v rybnících není příliš ekologický. Pro krmení ryb jsou využívány směsi, které ryby nesní celé, a část se tak dostává do vodního systému.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zemědělství:&lt;/strong&gt; Ženeme se za maximálním hektarovým výnosem na úkor finančního výdělku i ekologie. Hnojiva a pesticidy se splachují z velkých polí přímo do potoků (chybí nám remízky a drobné močály) a stékají přímo do Orlíku.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vodohospodářství a jeho problémy se nesmí podceňovat. Dotčené státní orgány a instituce by proto k ochraně vodních zdrojů a zásob měly přistupovat s dostatečnou péčí. Důležité je zvolit kombinované řešení, které zohlední potřebu ochrany životního prostředí dle aktuálních vědeckých poznatků.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="regiony" /><category term="Piráti" /><category term="rozvoj" /><summary type="html">Většinu předchozího týdne mi zabralo výjezdní zasedání Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj do jižních Čech. Zasedání bylo putovní a měli jsme tak příležitost seznámit se s problémy a specifiky Jihočeského kraje.</summary></entry><entry><title type="html">Pozvánka: 26.6. Seminář - Kybernetická soutěž</title><link href="https://www.profant.eu/2019/pozvanka-seminar-kyberneticka-soutez.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pozvánka: 26.6. Seminář - Kybernetická soutěž" /><published>2019-06-13T07:00:00+00:00</published><updated>2019-06-13T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/pozvanka-seminar-kyberneticka-soutez</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/pozvanka-seminar-kyberneticka-soutez.html">&lt;p&gt;Pozvánka na Seminář - Kybernetickou soutěž ve spolupráci s AFCEA pod záštitou poslance Ondřeje Profanta.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Středa 26. června 2019 od 9:00 do 12:00 &lt;br /&gt;
budova Poslanecké sněmovny&lt;br /&gt;
Sněmovní 176/4, 118 00, Praha 1, místnost A24 (Kinosál).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seminář pro poslance i veřejnost.&lt;br /&gt;
Podmínkou účasti je e-mailová registrace na: &lt;a href=&quot;mailto:pajerovas@psp.cz&quot;&gt;pajerovas@psp.cz&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
Vstup je možný od 8:30, s platným občanským průkazem!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;harmonogram-akce&quot;&gt;Harmonogram akce&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Krátce představení mezinárodní asociace AFCEA resp. České pobočky, jejich pracovních skupin.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Video z finále 3. ročníku &lt;a href=&quot;https://www.kybersoutez.cz&quot;&gt;Středoškolské soutěže v kybernetické bezpečnosti&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Detaily soutěže, proč je vytvořena, cíle, kdo se podílí a jak, statistiky atd.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Otázky - odpovědi&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dobrovolný test pro poslance a ostatní účastníky.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zkrácené osvětové kolo, kterým prochází studenti: Každý dostane tištěný test a poté společně projdeme řešení úloh (Netřeba se obávat otevřeného hodnocení, jde opravdu jen o vyzkoušení si, čím studenti prochází.).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diskuze, otázky, odpovědi.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Závěr semináře.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Seminářem Vás provedou zaměstnanci neziskové organizace &lt;a href=&quot;https://www.afcea.cz&quot;&gt;AFCEA&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Kybernetická bezpečnost" /><category term="bezpečnost" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">Pozvánka na Seminář - Kybernetickou soutěž ve spolupráci s AFCEA pod záštitou poslance Ondřeje Profanta.</summary></entry><entry><title type="html">Pozvánka: 13.6. Kóduj s Piráty - Setkání k vývoji českého e-governmentu</title><link href="https://www.profant.eu/2019/pozvanka-koduj-s-piraty.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pozvánka: 13.6. Kóduj s Piráty - Setkání k vývoji českého e-governmentu" /><published>2019-06-10T11:00:00+00:00</published><updated>2019-06-10T11:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/pozvanka-koduj-s-piraty</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/pozvanka-koduj-s-piraty.html">&lt;p&gt;Máte chuť zapojit se do vytváření českého e-governmentu a stát se členy našeho týmu? Teď je ten správný čas.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Nedávno jsme totiž navrhli zákon, který výrazně zjednodušuje proces založení nové společnosti a umožní založit firmu za 24 hodin s celkovými náklady 500 korun. Společně s návrhem jsme také spustili vlastní webovou aplikaci, která umožňuje snadné založení firmy online na &lt;a href=&quot;https://urad.pirati.cz/&quot;&gt;urad.pirati.cz&lt;/a&gt;. Aplikaci ale chceme dál vylepšovat a ukazovat, jak by měla vypadat komunikace státu s občany v 21. století. Potřebovali bychom ale vaši pomoc, a proto jsme připravili dvě úvodní setkání.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uvidíme rádi každého, kdo by se rád podílel na vytváření českého e-governmentu - vývojáře, grafiky, legislativce, notáře a další. :-)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/events/2216771898376360&quot;&gt;13.6. 18:00 Pirátské centrum Praha&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/events/2216771901709693&quot;&gt;27.6. 18:00 Pirátské centrum Praha&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Aplikace je psána v Nette (+ jQuery a Bootstrap). Pro generování dokumentů bychom rádi do budoucna použili platformu &lt;a href=&quot;https://docassemble.org/&quot;&gt;docassemble&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pokud se plánujete zúčastnit, vyplňte prosím krátký &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/eusurvey/runner/koduj-s-piraty&quot;&gt;dotazník&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Bára Soukupová</name></author><category term="egovernment" /><category term="Piráti" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">Máte chuť zapojit se do vytváření českého e-governmentu a stát se členy našeho týmu? Teď je ten správný čas.</summary></entry><entry><title type="html">Co přinesl nabitý sněmovní týden</title><link href="https://www.profant.eu/2019/nabity-snemovni-tyden.html" rel="alternate" type="text/html" title="Co přinesl nabitý sněmovní týden" /><published>2019-06-02T13:00:00+00:00</published><updated>2019-06-02T13:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/nabity-snemovni-tyden</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/nabity-snemovni-tyden.html">&lt;p&gt;Absurdity i naděje digitalizace, EET na velbloudy a košťata, boj za zachování současného systému exekucí či premiérův střet zájmů. To vše na 30. a 31. schůzi Poslanecké sněmovny tento týden. Jak to dopadlo?&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;digitalizace&quot;&gt;Digitalizace&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Konsenzuální &lt;strong&gt;zákon o právu na digitální službu&lt;/strong&gt; (ZPDS, &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/tisky.sqw?O=8&amp;amp;T=447&quot;&gt;ST 447&lt;/a&gt;) byl úspěšně předřazen jako první bod jednání a následně prošel prvním čtením. Tento zákon zcela mění dosavadní paradigma digitalizace a její procesy. Zatímco dnes je běžné, že občan je jen nechtěná součást procesu, tento zákon z něj naopak dělá klíčového klienta. Tak má digitalizace fungovat, aby byla pro občany skutečně přínosná.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V rámci rozpravy jsem upozornil na to, že zákon samozřejmě není všespásný. Velmi záleží na samotné vládě a ostatních složkách exekutivní moci. I do budoucna je proto potřeba dbát na pečlivou přípravu zadání pro veřejné zakázky, aby informační systémy byly pro uživatele doopravdy přívětivé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po projednání ZPDS však nastala velmi komická situace. Hned další bod programu byly Základní registry (&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/tisky.sqw?O=8&amp;amp;T=448&quot;&gt;ST 448&lt;/a&gt;). Již v roce 2010 byl schválen tento klíčový zákon, který zavedl jednotné registry základních údajů pro celý stát. Slouží například k tomu, aby při změně jména nebylo nutné obíhat všechny úřady, ale změna se zapsala jen jednou. Popřípadě, abychom opravdu byli schopni rozlišit všechny Jany Nováky. Registry jsou základ moderních a přívětivých služeb.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jejich součástí je, že se od roku 2020 má zrušit zápis rodných čísel do občanky. A to proto, aby se využívali základní registry, nikoliv rodné číslo. Nevýhodou rodného čísla je, že obsahuje osobní údaje, velká část je ho snadno odvoditelná a je jen jedno. Základní registry namísto toho používají pro každou aplikaci jiný identifikátor a tím lépe chrání naše soukromí.
&lt;strong&gt;Vládě však nestačilo 10 let na přípravu této změny. Navrhuje další odložení.&lt;/strong&gt; Jedná se o další ukázkový příklad selhání této i minulých vlád.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;elektronická-evidence-tržeb&quot;&gt;Elektronická evidence tržeb&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Projednávání EET (&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/tisky.sqw?O=8&amp;amp;T=205&quot;&gt;ST 205&lt;/a&gt;) neuniklo pozornosti médií. K EET bylo podáno &lt;strong&gt;827 pozměňovacích návrhů&lt;/strong&gt;, je poznat, že zákon o evidenci tržeb vyvolává velké vášně a debata o něm je velmi dlouhá a intenzivní. Hnutí ANO tlačí další nesmyslná rozšíření a to jsme se již s návrhem zákona dostali do třetího čtení.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podle ANO je důležité, aby EET platilo například pro prodej vánočních stromků či kaprů. Nebo dokonce na takové kuriozity, jako je prodej velbloudů. A mnohé další absurdity. ODS zase plamenně hovoří o tom, jak ona by odstranila tu přebujelou byrokracii. Při těchto slovech si vzpomínám, jak kdysi tak kvalitně zavedli regulační poplatky u lékaře. Určitě tehdy šlo všude zaplatit kartou, rozměnit, vůbec nebyly nemocnice, kde se dalo platit jen na vrátnici… nebo to bylo jinak? Pokrytectví členů ODS při jejich projevech opět neznala mezí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ale zpět k EET. Mně osobně nejvíce vadí, že ANO nemá sebemenší sebereflexi. Proč neodstraní alespoň ty nejkřiklavější a nejvíce obtěžující případy? Proč nedá živnostníkům jednoduchý systém, ve kterém by vše mohli vyřídit? K EET už existuje dostatečná zpětná vazba, aby se i její nejzarputilejší zastánci mohli poučit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A v neposlední řadě je opět zde &lt;strong&gt;vendor lock-in&lt;/strong&gt;, tedy uzamčení k jednomu dodavateli. Tím dodavatelem je IBM, která dodává informační systém ADIS. Ten je z 90. let. A od té doby se technicky nezměnil. A naše vláda “manažerů” na tom staví nový systém. EET je proto selhání jak legislativní, tak i technologické.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;exekuce&quot;&gt;Exekuce&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Na pořad jednání se dostal i pirátský návrh týkající se exekucí (&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/tisky.sqw?O=8&amp;amp;T=295&quot;&gt;ST 295&lt;/a&gt;). &lt;strong&gt;Exekuce, zvláště ty vícenásobné, jsou velkým problémem, který doslova dusí českou společnost.&lt;/strong&gt; Dluhová spirála, která vzniká často kvůli marginálním částkám, je jedním z největších problémů, se kterým se potýká velká část populace. Je naprosto nepřijatelné a nemorální, aby dluhy v řádech stovek či pár tisíc korun několikanásobně narůstaly.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proto jsme navrhovali následující opatření:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Teritorialitu exekutorů&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Výběr exekutora prováděný soudem, nikoliv věřitelem&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Slučování více exekucí k jednomu exekutorovi&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zvýšení vymahatelnosti&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tohle jsou první kroky, které mohou v současné situaci velmi pomoci. Dnes je celý systém exekucí nastaven tak, že nepomáhá vymáhání dluhů, ani dlužníkům s jejich splácením. Exekutorské poplatky spolknou vše, co drobný dlužník má, a na věřitele se pak již nedostane.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naši snahu však zastavil Dominik Feri (TOP 09), který navrhl přerušení projednávání bodu do doby, než vláda předloží svůj návrh. O jeho návrhu nebylo ani možné diskutovat. Samozřejmě za tímto návrhem je pouze snaha oddálit řešení, nikoliv pomoci lidem. Přece si Feri nemůže myslet, že ministryně Benešová (za ANO a možná hlavně za prezidenta Zemana) předloží návrh opravdové změny. Pro toto přerušení svorně hlasovalo ANO, ODS, ČSSD, KSČM a TOP 09.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://exekuce.pirati.cz&quot;&gt;Informační web k pirátskému návrhu exekucí&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/snemovna-odmitla-resit-problem-exekuci.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;ANO, ODS, ČSSD, KSČM, TOP09 odmítli změnu systému exekucí. I nadále chtějí systém, který generuje téměř neřešitelné vícenásobné exekuce, kde dlužník platí exekutorovi, ale již ne dluh. A také kde si věřitel vybírá exekutora.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1133413384672698373?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;May 28, 2019&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;financování-sociálních-služeb&quot;&gt;Financování sociálních služeb&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Piráti byli jedni z iniciátorů mimořádné 31. schůze k tématu “Kritická situace ve financování sociálních služeb v roce 2019 a její řešení”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Náš sociální systém je dlouhodobě podfinancován. Obce letos nemají na sociální pracovníky, a příští rok ani na sociálně-právní ochranu dětí  (OSPOD) dostatečné mzdové prostředky. Navíc vláda sice zvedla tabulkové platy pracovníků, ale už na ně neposkytla finanční prostředky. Obce vůbec nejsou schopny dlouhodobě plánovat. V současnosti neví, zda nebudou muset část pracovníků v říjnu propustit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Olga Richterová přednesla za Piráty velmi jednoduché systémové řešení. Jedná se o pravidlo jasného kofinancování. Hlavní část prostředků by tak poskytl stát, avšak obce by kofinancovaly, čili by hledaly cesty jak celkové náklady snížit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pro tento rok se bavíme o 2 miliardách Kč. Což zní jako velké číslo, ale pro státní rozpočet to taková zátěž není. Kolega Ferjenčík to vtipně přirovnal k člověku s platem 30 000 Kč, který se rozhoduje zda si koupit pivo či ne. Je to jen otázka politických priorit. Neřešené problémy mají navíc pro stát další rozsáhlé náklady. Což ostatně uvedla Olga Richterová, která vycházela z oficiálních čísel vlády.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Třešničkou na dortu bylo, že ČSSD tuto schůzi raději nechala přerušit, aby nemusela hlasovat o usnesení, které by vládu zavázalo k řešení. Díky duchapřítomnosti pirátského předsedajícího Vojty Pikala však byla schůze přerušena pouze do následujícího dne, kdy bylo usnesení &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/phlasa.sqw?o=8&amp;amp;s=31&amp;amp;pg=1&quot;&gt;těsnou většinou odhlasováno&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Můj kolega &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.polansky/posts/2971600842851871&quot;&gt;Ondřej Polanský&lt;/a&gt; to okomentoval následovně:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Českou levici zasáhl takový nešvar. V úterý KSČM prosadí na pořad jednání sněmovny návrh uzákonění pěti týdnů dovolené. Důvodem je péče a starost o lidi. O hodinu později spolu s TOP09 a vládní koalicí smete bez věcného argumentu ze stolu pirátský návrh na reformu exekucí, která má zajistit, aby se na jednom zadluženém nemohlo pást deset exekutorů, a 800 000 lidí nechá ve štychu. Ve středu je to ČSSD, která svými hlasy podpoří svolání mimořádné schůze sněmovny k tématu kritické situace financování sociálních služeb. Během pětihodinové diskuse neustále přesvědčuje, jak to s lidmi, a obzvláště těmi sociálně potřebnými, myslí dobře, a pak těsně před po skončení rozpravy škaredým procedurálním způsobem zabrání hlasování o předložených usneseních, protože by museli přiznat barvu.
Je mi líto českého levicového voliče, tohle si ani on nezaslouží.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/diky-piratum-dostanou-obce-finance-na-socialni-sluzby.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;babišův-střet-zájmů&quot;&gt;Babišův střet zájmů&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Páteční schůze byla poznamenána novou informací - zprávou Evropské komise o střetu zájmů premiéra. A hlavně tím, že nás čeká stoprocentní korekce dotací. To znamená, že Evropa nám neposkytne ani korunu na dotace vyplácené Agrofertu. Celkový úhrn těchto dotací činí skoro půl miliardu korun a v současnosti jsou propláceny z českého státního rozpočtu. Ukazuje se tak, že hnutí ANO je opravdu především Babišův osobní politický štít, se kterým se vypravil rozšířit vliv Agrofertu. A na toto jeho podnikatelské dobrodružství doplácí daňoví poplatníci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Osobně jsem přesvědčen o tom, že Andrej Babiš nemá být premiérem české vlády. Proto jsem ostatně při hlasování o důvěře jeho kabinetu vždy hlasoval proti. Smutnou skutečností ale je, že při současném rozložení politických sil není možné na domácí scéně Babiše zbavit předsednictví vlády. To mohou udělat až voliči v dalších volbách.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;závěrem&quot;&gt;Závěrem&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Většina politiků v Poslanecké sněmovně opravdu jen žvaní a navzájem se osočuje z nepravostí. Nejlépe je to vidět na přestřelkách vládních ANO a ČSSD s opozičními ODS a TOP 09. I poslanci ostatních stran se ale chovají otřesně. Buď se snaží věci skandalizovat a zveličovat, nebo naopak bagatelizovat a zlehčovat. Mezitím se ale zdržuje schvalování zákonů, které mohou zlepšit život v Česku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Piráti se nechtějí nechat vtáhnout do politických tyjátrů, přestože se o to ostatní strany svými provokacemi snaží. Nejčerstvěji teď samotný premiér, který opět audit Evropské komise označuje za kampaň proti své osobě. Chceme k politice přistupovat čestně a věcně. Proto budeme stále přinášet témata, jako jsou změny exekucí nebo rozvoj digitalizace. Abychom v té Sněmovně taky něco udělali pro lidi, ne se tam jenom předváděli u řečnického pultu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://piratipracuji.cz/&quot;&gt;Přehled toho nejdůležitějšího, na čem Piráti pracují nejen v Poslanecké sněmovně&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="sněmovna" /><category term="digitalizace" /><category term="egovernment" /><summary type="html">Absurdity i naděje digitalizace, EET na velbloudy a košťata, boj za zachování současného systému exekucí či premiérův střet zájmů. To vše na 30. a 31. schůzi Poslanecké sněmovny tento týden. Jak to dopadlo?</summary></entry></feed>