<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="https://www.profant.eu/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.profant.eu/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-01-08T20:55:51+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/feed.xml</id><title type="html">Profant</title><subtitle>Zápisník pirátského poslance Ondřeje Profanta, který se zaměřuje na opendata, e-government, digitalizaci společnosti a kybernetickou bezpečnost.
Rád bych byl, aby Česká republika byla moderním státem s rozvinutou digitální ekonomikou, kde je kladen silný důraz na vzdělávání a svobodu.
V digitalizaci se musíme inspirovat ve Velké Britanii, Dánsku a Estonsku, řešení musí být otevřená, uživatelsky přívětivá a ohleduplná k soukromí.
</subtitle><author><name>Ondřej Profant</name></author><entry><title type="html">Zpráva o transparentnosti říjen 2020 - prosinec 2020</title><link href="https://www.profant.eu/2021/transparentni-report-013.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zpráva o transparentnosti říjen 2020 - prosinec 2020" /><published>2021-01-08T19:30:00+00:00</published><updated>2021-01-08T19:30:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2021/transparentni-report-013</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2021/transparentni-report-013.html">&lt;p&gt;Souhrnný report mé činnosti v období říjen až prosinec 2020. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;Otevřenost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;říjen-2020&quot;&gt;Říjen 2020&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Podpora senátních kampaní&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na začátku října vrcholily senátní kampaně. Pirátské a koaliční kandidáty jsem podpořil osobně v terénu i na sociálních sítích. Zúčastnil jsem se také volebních štábů několika našich kandidátů. S celkovým výsledkem senátních voleb jsem spokojen, protože potvrzují trend postupné generační obměny Senátu.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218074240714246&quot;&gt;Podpora pirátských kandidátů&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218089990747987&quot;&gt;Podpora v druhém kole&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218128969962443&quot;&gt;Gratulace zvoleným senátorům a senátorce&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zákon o Vojenském zpravodajství&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Novela zákona o Vojenském zpravodajství byla projednána ve Sněmovně v prvním čtení (ST 800). O změně zákona jsme společně s Frantou Kopřivou dlouhodobě komunikovali se zástupci Vojenského zpravodajství a zároveň také s řadou nezávislých odborníků. V chystaném pozměňovacím návrhu &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/piratFranta/posts/2015063948624931&quot;&gt;chceme posílit parlamentní kontrolu&lt;/a&gt; činnosti Vojenského zpravodajství a nastavit pro ni jasná pravidla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Projednávání státního závěrečného účtu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Při projednávání závěrečného účtu za rok 2019 jsem &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/data-driven-policy.html&quot;&gt;upozornil na přetrvávající problémy v oblasti digitalizace&lt;/a&gt;, do které stát sice dává stále více a více peněz, ale skutečné výsledky pokulhávají. Nadále se pořizují nové systémy namísto efektivního propojování těch existujících. Nedostatek IT specialistů ve veřejné správě je pak dalším dlouhodobým problémem, který vláda nezvládá řešit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Upozornění na ohrožení šifrování&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Společně s pirátským místopředsedou Evropského parlamentu Marcelem Kolajou jsme &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-3536-bezpecnost-a-soukromi-v-ohrozeni-pirati-jasne-proti-smirovani-v-sifrovane-komunikaci&quot;&gt;upozornili na problematický návrh Evropské komise&lt;/a&gt;, který by přikazoval zavádění zadních vrátek (a tedy bezpečnostních děr) do zařízení na trhu. Účelem tohoto návrhu je prolomení šifrované komunikace mezi uživateli, což považujeme za &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218184362067211&quot;&gt;jasný zásah do lidského práva na soukromí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Upozornění na zásadní selhání vlády v době pandemie&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na svém blogu jsem &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/vlada-nas-ohrozila-vedome.html&quot;&gt;detailně popsal selhání vlády&lt;/a&gt;, která české občany před nástupem podzimní vlny koronavirové pandemie ohrozila zcela vědomě. Navzdory tomu, že vláda měla k dispozici veškerá potřebná data, se zavedením příslušných opatření otálela až do poslední chvíle. K tématu jsem vystoupil i v pořadu &lt;a href=&quot;https://www.ceskatelevize.cz/porady/10117034229-168-hodin/220452801101018/video/796127&quot;&gt;168 hodin na České televizi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Snaha o vzdálená sněmovní hlasování&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218195211698445&quot;&gt;Pokusili jsme se prosadit zřízení pracovní skupiny&lt;/a&gt;, která by umožnila vzdálené hlasování ve Sněmovně v době nouze, jako je to možné například v Evropském parlamentu. Poslanci ostatních stran ve Sněmovně vznik této skupiny &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74033&quot;&gt;nepodpořili&lt;/a&gt;, čímž ukázali, že nejsou schopni o modernizaci procesů uvažovat ani v průběhu nouzového stavu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kritika České pošty&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Připojil jsem ke &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-3528-system-ne-dorucovani-ceske-posty-vystavuje-riziku-ohrozene-casti-obyvatelstva&quot;&gt;kritice počínání České pošty&lt;/a&gt;, která kvůli současnému nastavení doručování zásilek a složenek přispívá k ohrožení rizikových skupin v době pandemie. Přestože si velice vážím osobního nasazení jednotlivých zaměstnanců České pošty, praxe bezkontaktního doručení nepomáhá snižovat zdravotní rizika, protože častokrát nutí občana k cestě na poštovní pobočku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Příprava na vládu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Jako vedoucí resortního týmu Informatika a člen resortního týmu Místní rozvoj jsem se podílel i na přípravě na případné usednutí Pirátů ve vládě po příštích volbách. S tím souviselo i srovnání programu s hnutím STAN v těchto programových oblastech. Podrobnější informace jsou v příslušné části fóra: &lt;a href=&quot;https://forum.pirati.cz/viewtopic.php?p=729000#p729000&quot;&gt;Informatika&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://forum.pirati.cz/viewtopic.php?f=1446&amp;amp;t=54715&amp;amp;p=728552#p728552&quot;&gt;Místní rozvoj&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resortní tým Informatika a krajské expertní týmy&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
S resortním týmem jsem pokračoval v rozpracovaných tématech a s krajskými expertními týmy pro informatiku jsem řešil metodickou podporu jejich činnosti. Na MHMP jsem s primátorem a jeho týmem věnoval strategii proti vendor lock-in a ve středočeském kraji jsem byl u přípravy programového prohlášení.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Online interpelace&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Ve své online interpelaci jsem premiéra Andreje Babiše vyzval k tomu, &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218242854089475&quot;&gt;aby během pandemie jeho vláda zlepšila komunikaci&lt;/a&gt;. Důsledné a důkladné informování občanů o probíhající krizi (včetně trpělivého vysvětlování přijatých opatření) je pro její zvládnutí totiž naprosto klíčové. Pod hastagem #onlineinterpelace najdete i &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/janusz.konieczny/posts/10224501593992398&quot;&gt;další online interpelace od poslanců Pirátů a STAN&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Upozornění na zneužití dotací na cyklostezky&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218255276720033&quot;&gt;Ohradili jsme se proti zneužití peněz z fondu REACT-EU&lt;/a&gt; na sport původně určených na výstavbu cyklostezek, které místo toho vláda chtěla přesunout na šatny pro sportovce. Na Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj nám ministryně následně potvrdila, že tato změna naštěstí nakonec neproběhne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prodloužení nouzového stavu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V říjnu poslanecký klub Pirátů hlasoval pro prodloužení nouzového stavu o 14 dní, zároveň jsme vládu vyzvali k přijetí dalších konkrétních opatření. V oblasti digitalizace šlo hlavně o zamezení zbytečných osobních kontaktů možností práce či komunikace s úřady z domova. Podařilo se nám také prosadit využívání datových zpráv soukromým subjektům zdarma. Více v samostatném článku &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/pirati-dali-vlade-jasne-mantinely.html&quot;&gt;Piráti dali vládě jasné mantinely&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;listopad-2020&quot;&gt;Listopad 2020&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Projednávání stavebního zákona&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Při projednávání stavebního zákona 5. 11. (ST 1008) nám vláda opět ukázala svou aroganci. Vládní ANO svolalo mimořádnou schůzi Sněmovny, přičemž se v daný den nemohla dostavit ministryně pro místní rozvoj Klára Dostálová, která má tento zákon ve své gesci. Své výhrady jsem shrnul &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/eknih/2017ps/stenprot/064schuz/s064026.htm#r4&quot;&gt;ve svém vystoupení na plénu&lt;/a&gt;. Problémy spatřuji především v nedostatečném sběru a zpřístupnění dat stavebními úřady, MMR a statistickým úřadem a neaktuálnost stavebních předpisů, které jsou zastaralé a nevhodné pro rozšiřování větších měst, jako je Praha nebo Brno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rozhovor o záměru Evropské komise na prolomení šifrování&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V &lt;a href=&quot;https://www.info.cz/video/kapitola/prolomit-sifrovani-je-jako-prolomit-listovni-tajemstvi-uskodili-bychom-sami-sobe-rika-profant&quot;&gt;rozhovoru Info.cz&lt;/a&gt; jsem podrobně popsal hlavní problémy záměru Evropské komise na prolomení šifrované komunikace, na který jsem v říjnu upozornil s Marcelem Kolajou. Prolomení šifrování představuje vážná rizika nejen v oblasti porušování lidského práva na soukromí, jde především o technologické implikace takovéto snahy, které mohou mít rozsáhlé negativní dopady. Obdobné záměry &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218315005333211&quot;&gt;považuji za velmi nebezpečné&lt;/a&gt;, protože jsou v přímém rozporu s jednou ze základních pirátských hodnot, tedy s ochranou soukromí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pozměňovací návrhy k digitalizačnímu balíčku DEPO&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na Výboru pro veřejnou správu se nám podařilo prosadit jako pozměňovací návrh DEPO &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ivan.bartos.37/posts/10220929117838282&quot;&gt;možnost použití občanského průkazu namísto řidičského&lt;/a&gt;. Díky tomu odpadne nutnost nosit u sebe další zbytečný doklad, protože oprávnění k řízení vozidla si může policie při kontrole snadno ověřit. Výbor podpořil i další naše návrhy jako zveřejňování otevřených dat o dotacích nebo elektronické poskytování sociální krizové pomoci.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/Stop-zbytecnemu-noseni-dokladu-pirati-prosadili-navrhy-k-digitalizaci.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ceska.piratska.strana/posts/10158010683399039&quot;&gt;FB post&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zákon o náhradním výživném&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Důležitý zákon o zálohovaném výživném byl schválen Sněmovnou. Tento zákon &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218349951886853&quot;&gt;považuji za velmi důležitý&lt;/a&gt;, protože je určen k pomoci rodičům, kteří se ocitli v neřešitelné situaci. Díky tomu se pomoc od státu dostane k dětem, které by neměly mít stížený svůj životní start kvůli špatné finanční situaci jejich rodičů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Data a pandemie&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Koronavirová pandemie poukázala na klíčovou roli, kterou v politickém rozhodování hrají data. Zatímco za běžného fungování je často možné za cenu efektivity data ignorovat, nouzový stav jasně ukázal, jak je politika založená na skutečných datech důležitá. S tím pochopitelně souvisí i jejich odpovídající zveřejňování a zpřístupňování. Více na &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/data-a-pandemie.html&quot;&gt;mém blogu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ústavní soud podpořil rizikový sběr dat&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Přestože jsou data pro politické rozhodování nesmírně důležitá, je potřeba důrazně dbát na rovnováhu mezi dostupností informací ve veřejném zájmu a ochranou soukromí. Listopadový nález Ústavního soudu zamítl návrh na zrušení kontroverzního Národního zdravotnického informačního systému. Osobně &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-3602-ondrej-profant-ustavni-soud-podporil-rizikovy-sber-osobnich-dat-pirati-varuji-pred-zneuzitim-informaci-o-zdravotnim-stavu-obcanu&quot;&gt;to považuji za nešťastné rozhodnutí&lt;/a&gt;, protože sběr dat prováděný v tomto systému (včetně citlivých údajů) je příliš rozsáhlý a nedostatečně odůvodněný.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daňový balíček&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Jednání a hlasování o &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218381635998936&quot;&gt;daňové reformě, která z veřejných peněz ukrojí přibližně 130 - 150 miliard korun ročně&lt;/a&gt;, bylo velmi náročné a dlouhé. Na sociálních sítích se hned také rozjela &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218424286185164&quot;&gt;lživá kampaň ohledně závěrečného hlasování Pirátů&lt;/a&gt;. Krátké shrnutí, jak to bylo doopravdy:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Parlamentní procedura je daná zákonem. Nejdříve se hlasují pozměňovací návrhy. Pořadí víceméně připraví sněmovní legislativa a hlasováním potvrzuje sněmovna.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Piráti chtějí nižší zdanění práce. Proto chtějí valorizaci slevy na poplatníka. Nejen to. Chceme, aby byla jasně navázána na průměrnou mzdu před 2 lety. Což mi přijde velmi férové. Sleva je dnes daná absolutním číslem a je z doby, kdy měla úplně jinou hodnotu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Piráti chtějí daň z cenných papírů 15%, vlivem pozměňovacího návrhu poslance A. Babiše se zvedne na 23%. Tento PN se hlasoval až později.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Piráti jsou nespokojeni s celkovým výsledkem (navýšení daně, ohromný propad příjmů státního rozpočtu) a proto v klíčovém hlasování hlasují PROTI.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ODS v klíčovém hlasování o zákonu jako celku hlasuje PRO. Společně s ANO, KSČM a SPD.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Návrh Sněmovně vrací Senát a bude se probírat 22. 12. Piráti se zdrží u senátní verze a budou proti sněmovní verzi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Další prodloužení nouzového stavu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V listopadu už Piráti další prodloužení nouzového stavu nepodpořili, protože vláda nepředložila žádný plán. Prodloužení nouzového stavu není žádoucí v situaci, kdy ho vláda využívá převážně pro usnadnění svého fungování, ale skutečnou krizi se jí řešit nedaří. Piráti představili svůj &lt;a href=&quot;https://budoucnostresimeted.cz&quot;&gt;plán pro boj s pandemii již na konci dubna&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Dnes a zítra probíhá konference OpenAlt. Největší tuzemská konference zaměřená na svobodný svět. A to nejen softwaru.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Též vás rád uvidím na mé přednášce: Digitalizace státu v době pandemie, kterou mám od 16:00. &lt;a href=&quot;https://t.co/eIJsixEVrF&quot;&gt;https://t.co/eIJsixEVrF&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/openalt?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#openalt&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/openalt2020?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#openalt2020&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1325033122652712961?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;November 7, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;OpenAlt 2020&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vzhledem k pandemii jsem se tentokrát OpenAltu zúčastnil pouze vzdáleně. Na největší tuzemské konferenci o otevřenosti (nejen software) jsem tentokrát streamoval svou přednášku o &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218300952541900&quot;&gt;Digitalizaci veřejné správy v době pandemie&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/2W7SbHo20ak&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resortní tým INF a spolupráce s KET&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vybrali jsme centrální koordinátorku krajských expertních týmů pro oblast informatiky, kterou se stala Zuzana Böhmová. Vzhledem k úspěchu Pirátů v krajských volbách je tato systematická koordinace zapotřebí, aby jednotlivé týmy mohly účinně spolupracovat. Operativní komunikace probíhá na stranickém &lt;a href=&quot;https://zulip.pirati.cz/#narrow/stream/419-KET-IT.20Koordinace&quot;&gt;Zulipu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;prosinec-2020&quot;&gt;Prosinec 2020&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Hned zkraje měsíce začala 72. schůze, na které se řešilo především 3. čtení rozpočtu. Intenzivně jsem se snažil pevně zařadit ST 756 DEPO, což se nakonec povedlo. Ale na projednávání DEPO nakonec nepřišel gesční ministr Jan Hamáček a tím zabránil projednávání. Je to přitom právě DEPO a úprava egovernment cloudu řeší důležité bezpečnostní otázky a po urychleném schválení volají i bezpečnostní sbory.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Tohle opravdu vystihuje celé jednání o státním rozpočtu 2021. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Jednalo se jen o zákulisní handly nad cárem papíru bez vypovídající hodnoty. Více v komentáři Martina Čabana:&lt;a href=&quot;https://t.co/EYWxa4HXgB&quot;&gt;https://t.co/EYWxa4HXgB&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/KByUDd5f2m&quot;&gt;https://t.co/KByUDd5f2m&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1340638885697773569?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;December 20, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Další vyjednávání DEPO&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Kromě snahy co nejdříve DEPO projednat ve Sněmovně jsem k tomuto důležitému balíčku digitalizačních zákonů podstoupil také další jednání a schůzky. S CZ.NIC jsem &lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/5038&quot;&gt;vyjednal pozměňovací návrh v podobě nápravy nerovnosti pravidel&lt;/a&gt; u soukromoprávních správců identit v NIA. ZPDS a DEPO jsem také představil a blíže vysvětlit na Výboru pro IT a Smart City Zastupitelsva Hl. města Prahy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kritika Katalogu služeb (ZPDS)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na mém blogu si můžete přečíst &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/katalog-sluzeb.html&quot;&gt;rozbor Katalogu služeb&lt;/a&gt;, který má dle ZPDS obsahovat soupis veškerých služeb poskytovaných jednotlivými ministerstvy. Jeho první verze se objevila v meziresortním připomínkovém řízení, vykazuje však značné nedostatky.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eshop na dálniční známky&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V článku jsem se ještě jednou vrátil ke &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/eshop-znamky.html&quot;&gt;kauze eshopu pro nákup dálničních známek&lt;/a&gt;, která velmi přesně ukázala, jak Babišova vláda a její ministři přistupují k digitalizaci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Debata Genderman&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Zúčastnil jsem se opět debaty Genderman. Diskutovali jsme o “péči”. O důvodech proč není řádně ohodnocena, občas je až tabuizována. Vymysleli jsme několik nápadů. Já sám bych se rád zkusil věnovat tématu platové nerovnosti (pay gap).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůzka k otevřenému hardware&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na &lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/4938/&quot;&gt;schůzce s odborníkem na otevřenost Davidem Heidelbergem&lt;/a&gt; jsme probírali situaci na trhu s mobilními zařízeními. Pozitivním přínosem schůzky byla shoda na uspořádání akce OpenHW pivo (po vzoru podobných setkání OpenData pivo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kybernetická bezpečnost českých nemocnic&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V souvislosti s kybernetickými útoky na české nemocnice jsem &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218459737351421&quot;&gt;kritizoval neuvážený přístup k podpoře nemocnic&lt;/a&gt; při jejich snaze nahrazovat zastaralé SW a HW vybavení. Jsou to totiž právě staré a neudržované systémy, které hackerům útoky usnadňují.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Převzetí vedení resortního týmu Místní rozvoj&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vzhledem ke zvolení Ivana Bartoše celostátním lídrem do sněmovních voleb jsem v rámci lepší organizace práce převzal vedení resortního týmu Místní rozvoj a veřejná správa. Jelikož jsem s Ivanem dlouhodobě v resortním týmu a příslušných sněmovních výborech spolupracoval, je toto mé vedení dalšího resortního týmu pouze dočasným řešením po dobu volební kampaně.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Primární volby&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Byl jsem &lt;a href=&quot;https://forum.pirati.cz/viewtopic.php?f=349&amp;amp;t=55269&quot;&gt;nominován na čelní místa kandidátní listiny&lt;/a&gt; pro volby do Poslanecké sněmovny 2021. Rozhodl jsem se kandidovat od 3. místa dále, více v mé &lt;a href=&quot;https://forum.pirati.cz/viewtopic.php?p=735027#p735027&quot;&gt;kandidátské řeči&lt;/a&gt;. Odpovědi na dotazy k mé kandidatuře můžete transparentně dohledat na Pirátském fóru.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Další digitalizační témata&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Ještě v průběhu listopadu jsem na svém blogu vydal dva články k dalším tématům souvisejícím s digitalizací, k jejich sdílení a bližšímu vysvětlování na sociálních sítích jsem se ale dostal až v prosinci. Prvním je &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/neni-podpis-jako-podpis.html&quot;&gt;rozbor elektronických podpisů&lt;/a&gt;, jejich jednotlivých typů a užití. Druhý článek se zabývá &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/prinos-om.html&quot;&gt;Otevřenými městy a jejich přínosem&lt;/a&gt; pro spolupráci obcí za účelem koordinovanější a efektivnější digitalizace.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="report" /><category term="transparence" /><category term="report" /><category term="Piráti" /><summary type="html">Souhrnný report mé činnosti v období říjen až prosinec 2020. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci Otevřenost.</summary></entry><entry><title type="html">Prvotní verze Katalogu služeb je od ideálu daleko, ve vládě bují resortismus</title><link href="https://www.profant.eu/2020/katalog-sluzeb.html" rel="alternate" type="text/html" title="Prvotní verze Katalogu služeb je od ideálu daleko, ve vládě bují resortismus" /><published>2020-12-15T00:00:00+00:00</published><updated>2020-12-15T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/katalog-sluzeb</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/katalog-sluzeb.html">&lt;p&gt;Když byl před více než rokem schválen Sněmovnou Zákon o právu na digitální služby, bylo jako první mezník digitalizace označeno sestavení Katalogu služeb. V meziresortním připomínkovém řízení se minulý týden objevila jeho první verze.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Katalog služeb má obsahovat soupis všech služeb, které ministerstva poskytují. Jak &lt;a href=&quot;https://www.egovernment.cz/inpage/katalog-sluzeb-a-digizakon/&quot;&gt;uvádí ředitel odboru eGovernmentu Roman Vrba&lt;/a&gt; obsahuje katalog všechny služby, které stát poskytuje. Tedy jak služby na žádost, tak služby poskytované z vlastní úřední povinnosti. A to služby digitální i nedigitální, tedy i ty, které není možné digitalizovat, a proto nikdy digitální nebudou. Finální verzi tohoto katalogu musí vláda zveřejnit do 1. února 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verze, která šla minulý týden do meziresortního připomínkového řízení, se však tomuto ideálu ani zdaleka neblíží. Seznam 663 služeb se na první pohled může zdát jako dostačující, avšak bližší zkoumání odhalí, že jde spíše o náhodnou, neúplnou změť agend, než o systematický soupis. Vina v tomto případě není na odboru eGovernmentu Ministerstva vnitra, který celý katalog připravuje, ale na jednotlivých ministerstvech. Těm ani několik měsíců připravy nestačilo k tomu, aby sepsala, co vlastně dělají.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Služby&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;digitalizovatelné&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;nedigitalizovatelné&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo vnitra&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;218&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;136&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo dopravy&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;25&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;112&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo zahraničních věcí&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;10&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo obrany&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;5&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo práce a sociálních věcí&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;14&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo pro místní rozvoj&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;8&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo průmyslu a obchodu&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;75&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo zdravotnictví&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo zemědělství&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;12&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo životního prostředí&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;17&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Národní bezpečnostní úřad&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;27&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo školství&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo spravedlnosti&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo financí&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo kultury&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Celkem&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;245&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;418&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Nejzodpovědněji se k úkolu postavilo postavilo Ministerstvo vnitra, které dokonce považuje většinu svých služeb za digitalizovatelné. Ostatní ministerstva dodala velmi neúplné seznamy, kde navíc většinu svých služeb považují za nedigitalizovatelnou. Ministerstvo spravedlnosti, kterému např. evropské nařízení &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/info/publications/company-law-package_en&quot;&gt;Company Law package&lt;/a&gt; přikazuje digitalizovat zakládání firem, nedodalo ani čárku. Obdobně skoupá byla i ministerstva financí, školství a kultury. Ze 17 služeb, které uvedlo Ministerstvo životního prostředí, se jich 9 týká činnosti v Antarktidě a 5 geologických prací. Nechce se věřit, že MŽP řeší převážně tyto agendy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jednotlivá odůvodnění, proč některé služby nelze digitalizovat, jsou navíc skutečně absurdní:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ministerstvo zemědělství argumentuje, že &lt;strong&gt;správní poplatek nejde zaplatit online&lt;/strong&gt;. Přitom již samotný zákon s platbou online počítá.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ministerstvo průmyslu a obchodu nenavrhlo žádnou agendu vhodnou k digitalizaci, u velké části z nich tomu údajně brání &lt;strong&gt;nemožnost seznámit se s podklady digitálně&lt;/strong&gt; - přitom elektronické nahlížení do spisu je na mnoha úřadech a soudech možné.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ministerstvo práce a sociálních věcí také nenavrhlo ani jednu agendu k digitalizaci. Například seznámení se s podklady rozhodnutí ohledně vrácení přeplatku na dávce hmotné nouze je údovděnou &lt;strong&gt;„potřebou dostavit se osobně na úřad“&lt;/strong&gt;. Úřady tak asi neumí dokumenty poslat ani poštou, ani například datovou schránkou.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Prvotní verze tohoto Katalogu bude podle informací Ministerstva vnitra v průběhu ledna ještě doplňována, popisovaný stav tak naštěstí není finální. Snad se podaří do 1. února seznam zkompletovat tak, aby skutečně obsahoval alespoň většinu běžných služeb, které stát poskytuje. Ideálním bonusem k tomu by bylo obeznámit ministerstva s fungováním platebních karet, e-mailů, datových schránek a dalších vymožeností 21. století.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/xlsx/Katalog.xlsx&quot;&gt;Prvotní verze Katalogu služeb v rámci meziresortního připomínkového řízení&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Bára Soukupová</name></author><category term="Digitalizace" /><category term="egovernment" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">Když byl před více než rokem schválen Sněmovnou Zákon o právu na digitální služby, bylo jako první mezník digitalizace označeno sestavení Katalogu služeb. V meziresortním připomínkovém řízení se minulý týden objevila jeho první verze.</summary></entry><entry><title type="html">Eshop na dálniční známky aneb Jak nedělat egovernment</title><link href="https://www.profant.eu/2020/eshop-znamky.html" rel="alternate" type="text/html" title="Eshop na dálniční známky aneb Jak nedělat egovernment" /><published>2020-12-12T18:00:00+00:00</published><updated>2020-12-12T18:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/eshop-znamky</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/eshop-znamky.html">&lt;p&gt;Eshop na dálniční známky vyvolal vášně už na začátku roku, kdy byla zrušena původní zakázka na jeho realizaci. Problémy s eshopem ale vyvrcholily s jeho oficálním spuštěním, které doprovázala řada technických selhání způsobených špatnými rozhodnutími.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Přestože Češi jsou “eshopovou velmocí” (když se na to díváme z pohledu počtu eshopů na jednoho obyvatele), stát pod vedením Babiše není schopen provozovat ani ten nejjednodušší obchod se třemi položkami. Kauza s prodejem dalničních známek online dobře ukazuje, jak Babišova vláda v praxi přistupuje k digitalizaci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se zakázkou na systém nákupu dálničních známek online se pojí spousta špatných kroků více státních institucí, největší podíl na zpackaném startu projektu ale nese Babišova vláda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pro rekapitulaci shrnutí základních informací:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) SFDI publikoval v lednu 2020 zcela nesmyslně napsanou a utajenou zakázku. Se zakázkou se nesměl seznámit dokonce ani ředitel fondu, který zakázku vypisoval.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2) Po následném mediálním humbuku premiér Andrej Babiš odvolal ministra dopravy Vladimíra Kremlíka (za ANO). A nahradil ho dvojministrem Havlíčkem (za ANO). Nešetřil při tom hanlivými slovy na účet exministra a SFDI. Uchýlil se dokonce až k &lt;a href=&quot;https://www.idnes.cz/ekonomika/domaci/andrej-babis-e-shop-dalnicni-znamky-zakazka-trestni-oznameni-ministr-kremlik.A200203_121243_ekonomika_elka&quot;&gt;podání trestního oznámení&lt;/a&gt; z přesvědčení “že zakázka byla předražená, že jsme o tom nevěděli a SFDI ji dělal ve vlastním režimu”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3) Podnikatel Tomáš Vondráček s pomocí mnoha dalších odborníků uspořádal hackathon. Hackathon je hromadná akce, při které programátoři společně pracují na zadaném softwarovém produktu. Akce měla svou přípravnou architektonickou fázi a přes víkend se programovalo řešení.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4) Výsledkem hackhatonu je koncept řešení (proof of concept). Nejedná se tedy o hotový produkční kód, ale ukázku toho, jak to lze napsat, tedy jak rozvrhnout komponenty, jak spolu mají komunikovat, jaké nástroje využít apod. Myslím si, že výsledek práce je velmi dobrý vzhledem k rychlosti organizace a času na vývoj.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5) Výsledkem práce hackathonu je frontend a dva různé backendy. Jeden je postaven na komerčním frameworku, čili by se jeho použítím obcházela veřejná soutěž, a druhý je dělaný od píky. Ten je však v horším stavu. Což je ale docela normální stav po dvou dnech vývoje a jasně to prošlapává cesty.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6) Z bezpečnostního hlediska měla část výsledku své mouchy. To je samozřejmé vzhledem k tomu, že se jedná o výsledek práce za víkend. Nicméně pokud je mi známo, žádná z těchto chyb nebyla v návrhu, ale byly to věci, co se za pár týdnů testování dají zcela bez problémů odladit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7) Ukázalo se, že velký problém je utajená část zadání. Ze všech stran jsme byli ujišťováni, že v ní není nic špatného. Postupně jsme se dobrali nejspíše pravdy, ale lajdáctví SFDI a BIS v této věci je skutečně nezměrné. Oficiální důvody by zcela jednoduše byly řešitelné poukázkou na dálniční známku. Státní orgány včetně bezpečnostních složek by jednoduše dostaly slevový kupon a SFDI by tak vůbec nemusel vědět, kdo je kdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8) Už v lednu se navíc &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/plosne-sledovani-aut-v-tendru-na-znamky.html&quot;&gt;objevily informace o možném narušování soukromí plošným sledováním aut&lt;/a&gt;, které mělo být součástí zakázky. To by směřovalo k plošnému sledování a tím pádem k zásadnímu narušení osobnostních práv všech občanů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9) Stát dostal řešení z hackathonu, ale vůbec ho nevyužil. Namísto toho zakázku předal státnímu podniku Cendis. Což je stále lepší varianta než původní Asseco. Nicméně cena je pořád dost vysoká. Výhodou státního podniku tak snad bude alespoň možná budoucí flexibilita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10) Cena je namísto &lt;a href=&quot;https://www.seznamzpravy.cz/clanek/elektronicke-dalnicni-znamky-jsou-vyhozene-penize-rika-hlidac-statu-131945&quot;&gt;401 nově 309 milionů Kč&lt;/a&gt;. Což je stále zcela nesmyslná suma, pokud by zadání bylo rozumně připravené. SFDI jistě přijde se sofistikovaným zdůvodněním, proč to bylo třeba, avšak to vše za předpokladu špatné architektury řešení, které náklady zjevně prodražuje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.profant.eu/assets/img/posts/edalnice3.jpg&quot; alt=&quot;edalnice screenshot 1&quot; title=&quot;Chybové hlášky&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11) Technické řešení nového systému je postavené na CMS Wordpress s množstvím pluginů. Je vidět, že je vše šito horkou jehlou. Například ve vyhledávači Google se vám při hledání “edalnice” zobrazoval text “Takto bude vypadat text. Vyzkoušejte si jaká velikost textu vám bude vyhovovat. Zvětšete nebo zmenšete si text podle vašich potřeb.” V konzoli webového prohlížeče se dále objevovaly různé chybové hlášky. Od projektu za sta miliony bych očekával mnohem více. Nejméně důsledné otestování před spuštěním (na to ani nejsou potřeba kvalifikovaní specialisté, ale zvládnou to bez problémů běžní referenti).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.profant.eu/assets/img/posts/edalnice1.png&quot; alt=&quot;edalnice screenshot 2&quot; title=&quot;Text vyhledávače&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12) Celé řešení je však k ničemu, protože nerespektuje digitální cestu. Legislativa není uzpůsobena a není možno automaticky kontrolovat dálniční známky.  Nově instalované brány sice přečtou SPZ a porovnají ji s databází zaplacených známek, ale už nepoznají, jestli náhodou nemáte výjimku z povinnosti mít známku. To budou muset udělat až policisté, když auto zastaví. Čili hlavní &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-3650-spusteni-elektronicke-dalnicni-znamky-skoncilo-fiaskem-projekt-za-stovky-milionu-selhava-na-novou-eru-na-dalnicich-zatim-zapomenme&quot;&gt;cíl projektu a možná nejvyšší úspora zcela chybí&lt;/a&gt;). To může mít ještě jiný efekt - občasní řidiči si známku nekoupí a prostě to “risknou”, když zrovna pojedou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na Slovensku e-známka funguje v rámci mýtného systému a kontrola je plně automatizovaná. To vedlo k &lt;a href=&quot;https://www.seznamzpravy.cz/clanek/trnita-cesta-karla-havlicka-k-eshopu-ktery-nefunguje-132369&quot;&gt;nárůstu výběru poplatků o 20 %&lt;/a&gt;. Právě proto, že před automatickou kontrolou neuniknete. U nás to takhle nebude a je otázka, jestli se nakonec ještě nezvýší počet neplatičů. Celý projekt by se tak prodražil vlastně dvakrát.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13) V momentě veřejného spuštění web nevydržel nápor uživatelů, a proto ho ministr raději nechal vypnout. To vypovídá hodně o schopnosti vlády udržovat důležité systémy v chodu (nebo je vůbec dokázat spustit).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;14) Web také nerespektuje centrální egovernment. Rozhodně by měl web využít centrální identity NIA a být napojen na &lt;a href=&quot;https://portal.gov.cz&quot;&gt;Portál občana&lt;/a&gt;. Takto významný portál by měl také být na centrální státní doméně &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.gov.cz&lt;/code&gt;. Stejně tak web nerespektuje společný design, který nastavil již zmiňovaný portál a který převzaly například datové schránky.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;15) Na hackathonu vznikla i koncepce, že by stát provozoval primárně backend. Samotný prodej by zajistily běžné eshopy. Výhoda je, že by státní eshop nebyl pod takovou návštěvností a leccos by mu šlo odpustit. Kupon byste si pak mohli zakoupit ve svém oblíbeném eshopu (třeba společně s jinými nákupy).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sečteno a podtrženo – stát nemá schopné IT specialisty, neumí odhadnout velikost projektu (nadsazuje), neumí komunikovat, neumí projekt vést mezioborově (tedy zároveň řešit legislativní, odborné a bezpečnostní požadavky) a ministr neumí provést základní srovnání. &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218455076954914&quot;&gt;Běžné eshopy se opravdu za 300 milionů nepořizují&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Egovernment" /><category term="egovernment" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">Eshop na dálniční známky vyvolal vášně už na začátku roku, kdy byla zrušena původní zakázka na jeho realizaci. Problémy s eshopem ale vyvrcholily s jeho oficálním spuštěním, které doprovázala řada technických selhání způsobených špatnými rozhodnutími.</summary></entry><entry><title type="html">Otevřená města a jejich přínos</title><link href="https://www.profant.eu/2020/prinos-om.html" rel="alternate" type="text/html" title="Otevřená města a jejich přínos" /><published>2020-11-30T19:00:00+00:00</published><updated>2020-11-30T19:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/prinos-om</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/prinos-om.html">&lt;p&gt;Spolek Otevřená města, který sdružuje obce, města a městské části, za svou krátkou existenci prokázal, že spolupráce za účelem kvalitní digitalizace a zlepšení transparentnosti má smysl a je o ni zájem. Velký přínos navíc spočívá v maximálním důrazu na otevřenost poskytovaných řešení.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Politická reforma, které se snažíme postupnou poctivou prací v české společnosti dosáhnout, musí nutně probíhat ve všech patrech české politiky. Nestačí tedy jen být zvolen do Parlamentu nebo zastupitelstva. Otevřený a zodpovědný přístup ke správě věcí veřejných, který jako Piráti prosazujeme, je potřeba podpořit i za pomoci dalších nástrojů přímo v místech, kde je informatizace zapotřebí nejvíce a kde také může nejlépe sloužit občanům.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na cestě k úspěšné digitalizaci veřejné správy tak významně pomohl i spolek Otevřená města. Ten byl založen za cílem zprůhlednění, zpřehlednění a celkovému zpřístupnění fungování obecních a městských úřadů a uspokojení jejich potřeb v oblasti IT. Spolek funguje jako &lt;strong&gt;platforma pro sdílení zkušeností a osvědčených postupů&lt;/strong&gt;, ale zároveň svým členům prostřednictvím sdílených nákladů nabízí &lt;strong&gt;možnost hospodárnějšího pořizování softwarových produktů&lt;/strong&gt;. Software je Otevřenými městmi vytvářen na míru obcím a nabízen dále jako open source. Tím se předchází dvěma velkým problémům, kterým obce v pozici zákázníků na trhu s informačními technologiemi čelí:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) nesrozumitelnosti a výsledné nepoužitelnosti software v běžném provozu
2) vendor lock-in kvůli nevýhodným licenčním podmínkám a smlouvám&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Právě praktický přístup k řešení běžných starostí, se kterými se obce při digitalizaci procesů potýkají, je hlavní výhodou Otevřených měst. Dlouhodobé a palčivé &lt;a href=&quot;https://otevrenamesta.cz/problemy/&quot;&gt;problémy&lt;/a&gt; se lépe řeší společně. Jde zejména o mnohonásobný vývoj či nákup systémů pro ty stejné agendy každou obcí zvlášť, nedostupnost dat a slabou pozici samotných obcí pro vyjednávání s dodavateli. Sdružení obcí zcela přirozeně dosáhne lepších a výhodnějších podmínek než obce, která se snaží celé své IT řešit jen v rámci svého napjatého rozpočtu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mezi &lt;a href=&quot;https://otevrenamesta.cz/cile/&quot;&gt;cíle Otevřených měst&lt;/a&gt; patří &lt;strong&gt;využívání otevřených dat&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;sdílení dobré praxe při zveřejňování smluv&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;rozvoj online participace občanů&lt;/strong&gt;, stejně jako &lt;strong&gt;propagace open source řešení&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otevřená města vznikla už v roce 2015, formálně byla založena v roce 2016 a já jsem měl čest být u jejich založení (stejně jako jsem v roce 2009 stál u založení Pirátů). Po určitý čas (2018 - 2019) jsem Otevřená města dokonce vedl jako předseda výboru spolku. O činnosti Otevřených měst se pravidelně zmiňuji na sociálních sítích a zde na svém blogu, zejména při příležitosti konání odborných seminářů a konferencí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Za výrazný úspěch spolku považuji aplikaci pro vizualizaci rozpočtu &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.cityvizor.cz/&quot;&gt;CityVizor&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, která byla vytvořena ve spolupráci s Ministerstvem financí a kterou i nadále rozvíjí týmy z &lt;a href=&quot;https://cesko.digital/&quot;&gt;Česko.Digital&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://operatorict.cz/&quot;&gt;Operátora ICT&lt;/a&gt;. CityVizor zobrazuje rozpočet a jeho čerpání až na úroveň jednotlivých faktur, je tedy užitečným nástrojem nejen pro zvýšení transparentnosti, ale slouží dobře i jako pracovní pomůcka zastupitelům a zaměstnancům úřadů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CityVizor není jediným úspěšným a užitečným &lt;a href=&quot;https://otevrenamesta.cz/projekty/&quot;&gt;projektem Otevřených měst&lt;/a&gt;. Mezi další pozitivní počiny patří například:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://otevrenamesta.cz/projekty/dsw&quot;&gt;Dotační software&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
Nástroj pro správu dotačních programů, který původně nechala vyvinout MČ Praha 3. Software umožňuje snadný příjem, zpracování, kontrolu a hodnocení dotačních žádostí, včetně následného zveřejnění informací o dotaci ve formátu otevřených dat. Software byl představen i na &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=vlq0uJjlx3w&quot;&gt;OpenAltu 2020&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://otevrenamesta.cz/projekty/GISEditor&quot;&gt;Geografický informační systém&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
Obce velmi častu pracují s geograficky a prostorově vztaženými daty, například pro účely územního plánování či pasportizace. Dlouhodobá poptávka po dostupném GIS editoru tak spěla ke společnému projektu na vytvoření takového otevřeného nástroje.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://otevrenamesta.cz/projekty/lo_interoperabilita&quot;&gt;Interoperabilita LibreOffice&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
Na trhu s kancelářskými balíky jasně dominují produkty velkých korporací, které si tak můžou snadno diktovat své podmínky. Otevřená města proto podporují vývoj open source alternativy Libre Office, kterou je možné využívat zcela bezplatně.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Navzdory své krátké existenci, omezeným finančním zdrojům a personálním kapacitám tak Otevřená města dokázala, že můžou členským obcím přinést mnoho výhod a úspor. Mají navíc ohromný potenciál růstu. V současnosti členské obce Otevřených měst zastupují celkem 697 753 obyvatel. Pro srovnání členské obce Svazu měst a obcí ČR zastupují 8 499 200 obyvatel, poptávka po spolupráci samospráv je tedy velká. S rostoucím významem digitalizace a rozšiřováním digitálních služeb se tak můžou naplno projevit i veškeré výhody moderního přístupu Otevřených měst. Jejich opravdový přínos, který tkví právě v důrazu na vývoj otevřených řešení, se navíc projeví až s odstupem času. Já osobně jsem velice rád, že Otevřená města jsou v tomto směru konzistentní a skutečně otevřená.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Regiony" /><category term="regiony" /><category term="egovernment" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">Spolek Otevřená města, který sdružuje obce, města a městské části, za svou krátkou existenci prokázal, že spolupráce za účelem kvalitní digitalizace a zlepšení transparentnosti má smysl a je o ni zájem. Velký přínos navíc spočívá v maximálním důrazu na otevřenost poskytovaných řešení.</summary></entry><entry><title type="html">Není podpis jako podpis</title><link href="https://www.profant.eu/2020/neni-podpis-jako-podpis.html" rel="alternate" type="text/html" title="Není podpis jako podpis" /><published>2020-11-19T07:00:00+00:00</published><updated>2020-11-19T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/neni-podpis-jako-podpis</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/neni-podpis-jako-podpis.html">&lt;p&gt;Když se řekne elektronický podpis, většina lidí si představí šifry a zaručené certifikáty. Ale elektronických podpisů máme několik typů, nebo spíše řekněme úrovní.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;prostý-elektronický-podpis&quot;&gt;Prostý elektronický podpis&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Elektronický podpis může vypadat i takto:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Objednávám ve vašem e-shopu pět housek a mléko.
S úctou,
Franta Novák&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ona dvě slova, která jsem na klávesnici připsal za text dopisu, jsou elektronickým podpisem. Samozřejmě elektronickým podpisem nijak zvlášť průkazným. Na rozdíl od vlastnoručního podpisu na papíře tady není žádný jedinečný “klikyhák,” který by mohl v případě sporu porovnávat soudní znalec. Proto vás s takovým podpisem nenechají z e-shopu ani objednat si ty housky… (Ostatně, ani já nejsem Franta Novák.) Ale klidně by mohli. I takové jednání je totiž podepsané, a tudíž platné. Takovýto podpis má tedy praktické využití, pokud je zde ještě něco navíc, čím si adresát ověří, že jste to skutečně vy. V civilním styku to může být třeba osobní známost - dlouhá léta spolu komunikujete přes stejný e-mail a pravidelně si objednáváte housky, adresát má tedy důvod věřit, že autorem podpisu jste vy.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;zaručený-elektronický-podpis&quot;&gt;Zaručený elektronický podpis&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Zaručený elektronický podpis funguje na stejném principu, jako když pod dokument připíšete své jméno a příjmení. Akorát že dokument nepodepisujete dvěma slovy vyťukanými na klávesnici, ale souborem zašifrovaných dat. A protože šifrovací klíč máte na svém počítači jenom vy (a vydala vám ho nějaká dostatečně důvěryhodná autorita), tak adresát už má v ruce něco silnějšího.
Zaručený elektronický podpis má ještě jednu výhodu - v podstatě “zmrazí“ celý dokument. Jinými slovy je zaručeno nejen “kdo“ jedná, ale i “co“ říká. Pokud by adresát chtěl dokument změnit (například škrtnout z objednávky krabici mléka a nahradit ji luxusním mercedesem), zaručený elektronický podpis bude zneplatněn.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;uznávaný-elektronický-podpis&quot;&gt;Uznávaný elektronický podpis&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uznávaný elektronický podpis je pak vyšší úrovní zaručeného elektronického podpisu. Liší se tím, že jeho součástí je takzvaný kvalifikovaný certifikát, tedy certifikát, který může vydat pouze akreditovaná kvalifikovaná certifikační autorita řídící se zákonem o elektronickém podpisu. Pouze s takovým uznávaným elektronickým podpisem můžete jednat vůči orgánu veřejné moci. (Existuje ještě vyšší úroveň, takzvaný &lt;strong&gt;kvalifikovaný elektronický podpis&lt;/strong&gt;, který však pro zjednodušení vynecháme.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Požadavek podpisu je v zákonech poměrně striktní. Většina zákonů trvá na tom, že jednání vůči úřadu má být “podepsáno“ (např. § 37 správního řádu, který se vztahuje téměř na všechna úřední podání). I když tedy ověříte svou identitu jinak, třeba i metodou násobně bezpečnější, nepomůže vám to.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vlastnoruční-a-ověřený-podpis---zatím-jen-na-papíře&quot;&gt;Vlastnoruční a ověřený podpis - zatím jen na papíře&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Kromě různých forem a úrovní elektronického podpisu máme ještě podpisy čistě papírové. Vlastnoruční podpis je podpis vlastní rukou. Tedy, pokud po vás někdo požaduje vlastnoruční podpis, není možné ho nahradit ani tou nejvyšší a nejbezpečnější formou podpisu elektronického.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stejně tak je to s podpisem úředně ověřeným. Úředně ověřený podpis znamená, že nějaká důvěryhodná autorita - státní úřad, notář, advokát, nebo i pošta - k vašemu vlastnoručnímu podpisu připojí doložku, kterou ověří, že “ano, tento podpis skutečně patří panu Františku Novákovi, protože se podepsal přede mnou a ukázal mi přitom občanský průkaz”.
Úředně ověřené podpisy jsou vyžadovány při některých velmi důležitých typech právních jednání - například žádáte-li poštou o voličský průkaz, zakládáte obchodní společnost nebo si dělíte majetek před rozvodem.
Zákon nepamatuje na to, že by se úředně daly ověřovat podpisy elektronické. Znamená to tedy, že když zákon požaduje bez výjimky jen a pouze úředně ověřený podpis, není možné takové jednání dělat elektronicky? Skoro ano. V praxi se tento “nedostatek“ obchází tak, že se elektronický dokument vytiskne, notář ověří podpis na papíře a dokument se znovu konvertuje do elektronické podoby. Jistě uznáte, že to není ideální stav věcí&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stejně tak vám nepomohou ani datové schránky. Zákon říká, že “Úkon učiněný (…) prostřednictvím datové schránky má stejné účinky jako úkon učiněný písemně a podepsaný“. Ale ani datová schránka (ačkoliv poskytuje nejvyšší záruku zabezpečení) ověřený podpis nenahradí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To vše se ale brzy změní.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th colspan=&quot;2&quot;&gt;Druh podpisu&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Popis&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th rowspan=&quot;4&quot;&gt;
        &lt;span style=&quot;writing-mode: vertical-lr;
                     -ms-writing-mode: tb-rl;
                     transform: rotate(180deg);
                     min-width:15px;&quot;&gt;
                     Elektronický
        &lt;/span&gt;
      &lt;/th&gt;
      &lt;td&gt;prostý&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;em&gt;“Franta Novák”&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;zaručený&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;podepsáno a zmraženo šifrovacím klíčem&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;uznávaný&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;podepsáno a zmraženo šifrovacím klíčem, který je vydán akreditovanou certifikační autoritou&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;kvalifikovaný&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;podepsáno a zmraženo šifrovacím klíčem, který je vydán akreditovanou certifikační autoritou; podpis vytvořen kvalifikovaným prostředkem (např. el. občanka)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th rowspan=&quot;2&quot;&gt;
        &lt;span style=&quot;writing-mode: vertical-lr;
                     -ms-writing-mode: tb-rl;
                     transform: rotate(180deg);&quot;&gt;Listinný
         &lt;/span&gt;&lt;/th&gt;
      &lt;td&gt;vlastnoruční&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;vlastní rukou na papír&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;úředně ověřený&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;potvrzený autoritou, s připojenou doložkou&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h3 id=&quot;místo-podpisu-e-identita---již-za-pár-měsíců&quot;&gt;Místo podpisu e-identita - již za pár měsíců&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Striktní požadavky na podpis, vlastnoruční podpis či úředně ověřený podpis jsou jednou z překážek digitalizace státní správy. Nové zákony na nich proto již netrvají, respektive nabízejí širší škálu možností, jak může člověk vůči úřadu prokázat, že “já jsem skutečně já“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Datové schránky tu již byly zmíněny - pokud jednáte skrze datovou schránku, podepisovat už nemusíte, protože systém datových schránek se bere jako dostatečná záruka vaší identity. Modernější než datové schránky je projekt eIDAS, neboli celoevropská elektronická identita, která umožňuje ověřit vaši identitu skrze jakýkoliv nástroj, který je do systému zapojen. Všechny prostředky eIDAS použitelné v Česku jsou dostupné na &lt;a href=&quot;https://www.eidentita.cz/&quot;&gt;eindentita.cz&lt;/a&gt;. K dnes již poměrně široké škále možných přihlašovacích prostředků se v průběhu příštího roku připojí i banky se svým internetovým bankovnictví.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Starší zákony s e-identitou nepočítají, z čehož vznikají problémy popsané výše. To se ale má brzy změnit. Chystají se tudíž dva zákony, které mají napravit problémy zmíněné výše.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;První z nich už byl schválena a do dvou let začne fungovat v praxi - zákon o právu na digitální služby ve svém § 6 má vyřešit zmíněnou absurditu ohledně úředně ověřených podpisů. Sílu ověřovací doložky tedy bude mít kvalifikovaný elektronický podpis ověřující osoby. Ověřování tedy bude probíhat jako dosud, akorát notář nebo úředník nedá razítko na papír, ale k elektronickému dokumentu. A co je zajímavější - tento proces bude moct být provedený i automatizovaně, pokud se přihlásíte s e-identitou v nejvyšším stupni záruky. V praxi tedy - přihlásíte se skrze e-identitu na dejme tomu speciální webový portál krajského úřadu, nahrajete tam svůj dokument, a vrátí se vám s elektronickou ověřovací doložku, přesněji řečeno s kvalifikovanou elektronickou pečetí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Možná ale ověřování podpisů už nebudete potřebovat. Ten samý zákon totiž stanoví, že uznávaný elektronický podpis, který doteď měl sílu podpisu prostého, může mít i sílu podpisu ověřeného, pokud bude ze základních registrů zjistitelné, že patří vám. Jinými slovy, pokud ministerstvu vnitra nahlásíte, jaké číslo má váš uznávaný elektronický podpis, všechny úřady ho budou automaticky akceptovat jako úředně ověřený.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Konečně, za několik měsíců nás možná čeká změna, která všechno ještě usnadní. Pokud parlament schválí změnu zákona o informačních systémech veřejné správy, jednání učiněná skrze tyto systémy už nebudou muset být podepsaná. Co to znamená? Dnes nemůžete podat žádost dejme tomu o nový řidičský průkaz tak, že se přihlásíte na web městského úřadu s stisknete tlačítko “Požádat o nový průkaz“ jako když nakupujete v eshopu. Právě proto, že úřední žádost musí být podepsaná. (Vzpomínáte? § 37 správního řádu.) Podpis můžete nahradit podáním datovou schránkou nebo podpisem elektronickým, ale ne tím, že se přihlásíte na městský web. Již začátkem příštího roku by to ale mělo být možné - přinejmenším právně. Samozřejmě nebude stačit přihlášení pod náhodným jménem a heslem, jako do eshopu, budete potřebovat třeba už zmiňovanou e-identitu. Ale jakmile bude mít informační systém dostatečnou jistotu, že “vy jste skutečně vy,” umožní vám vůči úřadu jednat i bez podpisu. Tedy, třeba stiskem tlačítka na webové stránce.&lt;/p&gt;</content><author><name>Martin Archalous</name></author><category term="Egovernment" /><category term="Egovernment" /><category term="bezpečnost" /><summary type="html">Když se řekne elektronický podpis, většina lidí si představí šifry a zaručené certifikáty. Ale elektronických podpisů máme několik typů, nebo spíše řekněme úrovní.</summary></entry><entry><title type="html">Data a pandemie</title><link href="https://www.profant.eu/2020/data-a-pandemie.html" rel="alternate" type="text/html" title="Data a pandemie" /><published>2020-11-04T07:00:00+00:00</published><updated>2020-11-04T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/data-a-pandemie</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/data-a-pandemie.html">&lt;p&gt;Pandemie koronaviru nepochybně změní svět v mnoha ohledech. Nejen v Česku bude milníkem v možnostech práce z domova, distančním vzdělávání, digitalizaci a mnoha dalších oblastech. Významný posun také způsobí v oblasti chápání dat, jejich zveřejňování a obecně politiky postavené na datech.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Datová politika je jednou ze stěžejních součástí pirátského programu. Byli jsme první politickou silou, která konzistentně otevírání veřejných dat i přes odpor prosazovala. Na letošní pandemii je vidět, proč je správné hospodaření s daty důležité.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;uvolňování-dat-o-epidemii&quot;&gt;Uvolňování dat o epidemii&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Když v březnu pandemie propukla, nebylo systematicky denně zveřejňováno téměř nic. Od novinářů, osob v exekutivních funkcích, výzkumníků i občanů nastala velká poptávka po pandemických datech.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ministerstvo zdravotnictví a hlavně Ústav zdravotnických informací a statistiky (ÚZIS) poměrně rychle zareagovaly a již na konci března byl k dispozici &lt;a href=&quot;https://onemocneni-aktualne.mzcr.cz/covid-19&quot;&gt;dashboard&lt;/a&gt; a nejdůležitější otevřená data na denní bázi, včetně API. V průběhu dalších měsíců pak byla data i vizualizace rozšiřována a vylepšována. Za tento počin je třeba ÚZIS pochválit. Ostatně článek o tomto dashboardu byl &lt;a href=&quot;https://www.jmir.org/2020/5/e19367/&quot;&gt;vydán i v prestižním vědeckém časopise&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stále však mnohá potřebná data zveřejňována nebyla. Studie kolektivní imunity, která se uskutečnila na konci dubna, byla od začátku nastavena tak, že data zůstanou pouze v rukou ÚZIS, respektive Ministerstva zdravotnictví. Přitom standardem je umožnění poskytnutí dat třetí straně (např. akademické instituci). S daty tak nikdo jiný nemohl pracovat a všichni se museli spolehnout na interpretaci ÚZIS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Piráti na také začátku května marně &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/data-o-epidemii-vedcum.html&quot;&gt;žádali&lt;/a&gt; o poskytnutí epidemiologických modelů, podrobných anonymizovaných dat a scénářů vývoje. Později jsme pak &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/opatreni-proti-koronaviru-pirati-svolali-vybor.html&quot;&gt;žádali&lt;/a&gt; i o data, na jejichž základě jsou vyhlašována jednotlivá opatření.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Postupně se daří některá data z ÚZISu dostávat. Již poskytnul parametry svého epidemiologického modelu i detailní informace o kapacitách nemocnic. Problémem je ale jejich forma.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;forma-dat&quot;&gt;Forma dat&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Epidemiologický model &lt;a href=&quot;https://www.dropbox.com/s/eg46eb5qzp2x76t/1_Metodicka_dokumentace_model_populacni_kratkodoby.pdf?dl=0&quot;&gt;byl poskytnut&lt;/a&gt; formou jeho slovního popisu. Přitom je naprogramován ve jazyce VBA, tudíž by nebyl problém zveřejnit přímo jeho zdrojový kód.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aktuální epidemiologické informace včetně podrobných kapacit zdravotní péče jsou zase každé ráno posílány v několika excelových tabulkách na množství poslanců a dalších osob, které o to prof. Duška (ředitele ÚZIS) požádaly. Přitom nejde z principu o citlivá data a jejich šíření není omezeno. Stejně se tak dostávají oklikou i k novinářům a veřejnosti. Jejich nezveřejnění ÚZISem standardní cestou jako otevřená data je tak jen zbytečný alibismus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obsáhlejší datovým zdrojem jsou týdenní souhrnné reporty, které prof. Dušek prezentuje vládě a poslancům a poslankyním na Zdravotním výboru Sněmovny. V nich jsou aktuální data shrnuta do několika desítek více či méně nepřehledných tabulek a grafům. I tyto prezentace se stejně dostávají na veřejnost a novinové titulky popisující &lt;a href=&quot;https://prazsky.denik.cz/zpravy_region/na-konci-rijna-130-mrtvych-denne-podivejte-se-na-unikla-data-o-covidu-20201014.html&quot;&gt;“uniklé dokumenty”&lt;/a&gt; zrovna nepřispívají v důvěru lidí vládě.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zbytečná politika tajení dat, která z principu tajná nejsou a mohou být velmi prospěšná v mnoha oblastech, tak zbytečně komplikuje efektivní postup proti pandemii a podráží již tak téměř neexistující důvěru lidí.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;predikce-vývoje&quot;&gt;Predikce vývoje&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Samostatnou kapitolou jsou epidemiologické modely a predikce vývoje. To jsou totiž ty nejdůležitější informace pro správná politická rozhodnutí ve správný čas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V březnu nás zachránil &lt;a href=&quot;https://www.seznamzpravy.cz/clanek/tajemny-muz-ktery-na-jare-zachranil-cesko-exreditel-ceske-pojistovny-124767&quot;&gt;muž s excelem&lt;/a&gt;, v srpnu a září už se takový zázrak nekonal. Ač ÚZIS měl potřebný model i všechna data, nepodařilo se dostat klíčovou informaci na správná exekutivní místa (v tomto případě k vládě a premiérovi) a konat. Mít data totiž nestačí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ÚZIS měl potřebná data a použitím svého epidemiologického modelu i zvládnul vypočítat informace o pravděpodobném vývoji epidemie. Nedokázal je ale smysluplně předat a vysvětlit. V jeho reportech je množství dat a vydedukovat z nich hodnotné informace a podklady k politickém u rozhodování je pro člověka necvičeného s prací s daty prakticky nemožné. Často se také ve svých prezentacích ÚZIS dopouštěl vyložených datových faulů - nepřepočítával data na počet obyvatel jednotlivých krajů a nepoužíval sedmidenní součty nutné kvůli rozdílným kapacitám testování v jednotlivých dnech v týdnu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Špatnou informační hodnotu reportů ÚZIS lze ukázat na aktuální prezentaci k předpokládanému vývoji epidemie. ÚZIS zde &lt;a href=&quot;https://www.seznamzpravy.cz/clanek/statistik-dusek-predpovedel-pristi-dva-tydny-v-nemocnicich-127394&quot;&gt;operuje se čtyřmi scénáři&lt;/a&gt; podle rozdílného R (R=0,73; R=1,1; R=1,29 a R=1,47). Tyto scénáře pak předvídají 15. listopadu od 4 000 hospitalizovaných (R=0,73) po 35 000 hospitalizovaných (R=1,47). Není přitom vyčíslena pravděpodobnost jednotlivých scénářů a nejpravděpodobnější scénář podle aktuálního čísla R (R=1,0) zcela chybí. Podle takových informací nelze efektivně dělat politická rozhodnutí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stejně důležitá jako samotná data je totiž i forma jejich prezentace a vizualizace tak, aby z nich každý dokázal rychle vyčíst podstatné informace. Kdyby informace z epidemiologického modelu poskytoval ÚZIS nejen formou powerpointových prezentací vládě, ale i v přehledné vizualizaci dostupné pro širokou veřejnost, pravděpodobně bychom dnes měli mnohem méně mrtvých.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Za dobrou formu prezentace pokládám interaktivní model, na kterém si může i široká veřejnost představit efekt exponenciály a vyzkoušet chování v závislosti na různých scénářích budoucího R. Např. pro území USA je těchto modelů &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/cases-updates/forecasts-cases.html&quot;&gt;publikováno mnoho&lt;/a&gt; a předpovědi jsou dělány jako &lt;a href=&quot;https://viz.covid19forecasthub.org/&quot;&gt;agregace výsledků všech modelů&lt;/a&gt;. Sárská univerzita zase publikovala &lt;a href=&quot;https://shiny.covid-simulator.com/covidsim/&quot;&gt;hezký interaktivní model&lt;/a&gt; pro Německo s možností uživatelské změny budoucího R. Věřím, že kdyby takovouto vizualizaci předpokládaného vývoje zveřejňoval ÚZIS (nebo i některá česká univerzita či výzkumná organizace) pro Česko, velmi by to přispělo jak k informovanosti veřejnosti, tak ke kompetentnímu rozhodování vlády.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ideál&quot;&gt;Ideál&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Koronavirus je velmi živé téma a důležitá rozhodnutí je třeba dělat na denní bázi. ÚZIS je v tomto případě odpovědným  statistickým a analytickým útvarem při Ministerstvu zdravotnictví a měl by tudíž dodávat přehledné podklady pro manažerské zvládnutí situace. Tato schopnost není jenom o tom mít správná data, ale je třeba je dát i do správného kontextu a hlavně je umět předat politikům a dalším exekutivním pracovníkům. V tom bohužel ÚZIS zatím spíše selhává.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mohl by se inspirovat třeba datovou žurnalistikou. Tento mladý obor se totiž zaměřuje právě na to, jak získat informace z dat a předat je veřejnosti pochopitelně pomocí vizualizace. Po počátečních problémech se datové týmy uchytily nejen v &lt;a href=&quot;https://www.irozhlas.cz/zpravy-tag/datova-zurnalistika&quot;&gt;Českém rozhlase&lt;/a&gt;, ale i v dalších českých médiích.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Analytické týmy by měly být při rozhodování ve veřejné správě standardem, nejen v opatřeních ke koronaviru, ale i při rozhodování o zákonech a všech dalších opatřeních, které mají velké společenské dopady. Bohužel, jak konstatuje i nedávná &lt;a href=&quot;https://ria.vlada.cz/wp-content/uploads/Zpr%C3%A1va-k-%C5%A1et%C5%99en%C3%AD-praxe-RIA-2019.pdf&quot;&gt;vládní zpráva o praxi hodnocení dopadů regulace&lt;/a&gt;, analytická činnost je na českých ministerstvech a úřadech využívána nedostatečně. Čeká nás tak ještě dlouhá cesta rozvoje analytických pracovišť, která budou schopná produkovat hodnotné informace jako podklad pro politická rozhodnutí. Věřím, že významu dat a rozhodování podle nich současná krize prospěje a tento proces uspíší.&lt;/p&gt;</content><author><name>Bára Soukupová</name></author><category term="Bezpečnost" /><category term="Bezpečnost" /><category term="opendata" /><summary type="html">Pandemie koronaviru nepochybně změní svět v mnoha ohledech. Nejen v Česku bude milníkem v možnostech práce z domova, distančním vzdělávání, digitalizaci a mnoha dalších oblastech. Významný posun také způsobí v oblasti chápání dat, jejich zveřejňování a obecně politiky postavené na datech.</summary></entry><entry><title type="html">Piráti dali vládě jasné mantinely</title><link href="https://www.profant.eu/2020/pirati-dali-vlade-jasne-mantinely.html" rel="alternate" type="text/html" title="Piráti dali vládě jasné mantinely" /><published>2020-11-02T09:00:00+00:00</published><updated>2020-11-02T09:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/pirati-dali-vlade-jasne-mantinely</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/pirati-dali-vlade-jasne-mantinely.html">&lt;p&gt;Vláda požádala sněmovnu o prodloužení nouzového stavu do 3. prosince. Piráti si uvědomují, že situace je vážná, avšak naše zkušenosti s vládou jsou tragické. Vláda v srpnu věděla, že v září jsou třeba opatření a ta samá vláda se rozhodla opatření nezavést. Tím zapříčinila dnešní situaci, kdy umírají stovky lidí s covidem denně.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;klid-před-bouří&quot;&gt;Klid před bouří&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Období pandemie je velmi složitý stav, na který vláda ani občané pochopitelně nejsou myšlenkově připraveni. Jednoduše řečeno málokdo s takovou krizí v prosinci 2019 počítal. Nicméně stát samotný připravu provedenou má - jasné protokoly krizového štabu, nouzové zásoby, IZS, armáda a v neposlední řadě samotný institut nouzového stavu. První vlnou jsme prošli dobře, protože přišel &lt;a href=&quot;https://www.seznamzpravy.cz/clanek/tajemny-muz-ktery-na-jare-zachranil-cesko-exreditel-ceske-pojistovny-124767&quot;&gt;muž s excelem&lt;/a&gt; a přesvědčil neschopného premiéra, že je třeba konat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Následně přišlo období, o kterém všichni znalí věděli, že se jedná o klid před bouří (druhou vlnou). Léto utlumí styky v zaměstnání i ve škole. Lidé se odjedou rekreovat. Stačilo dodržet elementární pravidla a situace nebyla příliš nebezpečná. Nicméně doly v Karviné a pražský klub Techtle mechtle nám jasně ukázal, že jakmile se nakažený dostane do prostředí napomáhající šíření viru, tak to jde opravdu rychle. To pro vládu mělo být jasné varování. Jediný, kdo to tak vzal, byl tehdejší ministr zdravotnictví Adam Vojtěch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zuřící epidemie je balancování na hraně. Příznivá situace se může rychle obrátit v nepřiznivou. A přesně to se stalo v září. &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/vlada-nas-ohrozila-vedome.html&quot;&gt;Data ukazovala zhoršování situace&lt;/a&gt;, Vojtěch navrhl přísnější opatření, Babiš navrhovaná opatření zarazil. Zároveň nebyla zavedena neinvazivní opatření, která by snížila nebezpečí, ale neohrozila ekonomiku. Narozdíl třeba od Dánska, kde jsou opatření, která dovolují ekonomice dýchat. Částečně chápu neochotu k tvrdým opatřením, ale u těch měkkých je to neodpustitelné. Premiér viditelně s opatřeními čekal až na období po krajských volbách. A jelikož není dobrý manager, tak je ani nedokázal zavést ihned po krajských volbách, ale na vyhlášení jsme čekali do 14. října, tedy 12 dní po volbách.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nejhorší-v-evropě&quot;&gt;Nejhorší v Evropě&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Česko v průběhu října bylo jednou z nejhůře zasažených zemí koronavirem v Evropě i na světě. V počtu potvrzených případů na milion obyvatel se již od půlky září &lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/coronavirus-data-explorer?zoomToSelection=true&amp;amp;time=2020-09-01..latest&amp;amp;country=AUT~BLR~BIH~CZE~CYP~HRV~BGR~BEL~AND~ALB~DNK~EST~EuropeanUnion~FRO~GRC~GIB~DEU~FRA~FIN~ISL~HUN~IRL~IMN~ITA~OWID_KOS~LVA~LIE~LTU~LUX~MKD~MLT~MCO~MNE~NLD~NOR~POL~PRT~ROU~RUS~SMR~SRB~SVK~SVN~ESP~SWE~CHE~TUR~UKR~GBR&amp;amp;region=Europe&amp;amp;casesMetric=true&amp;amp;interval=smoothed&amp;amp;perCapita=true&amp;amp;smoothing=7&amp;amp;pickerMetric=location&amp;amp;pickerSort=asc&quot;&gt;pohybujeme na 3. či 4. místě v Evropě&lt;/a&gt;, za malou Andorrou, Černou Horou a Belgií.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V případě, kdy počet testů není dostatečný, jako již téměř 2 měsíce v Česku, je však lepším indikátorem podíl pozitivních testů. V něm jsme byli od 24. září druzí (za Ukrajinou) a od 10. října suverénně první, s pozitivou aktuálně převyšující 30 %. Kritériem pro rušení restriktivních opatření by přitom podle Světové zdravotnické organizace měla být pozitivita menší než 5 %.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://ourworldindata.org/coronavirus-data-explorer?zoomToSelection=true&amp;amp;time=2020-09-01..latest&amp;amp;country=AUT~BLR~BIH~CZE~CYP~HRV~BGR~BEL~AND~ALB~DNK~EST~EuropeanUnion~FRO~GRC~GIB~DEU~FRA~FIN~ISL~HUN~IRL~IMN~ITA~OWID_KOS~LVA~LIE~LTU~LUX~MKD~MLT~MCO~MNE~NLD~NOR~POL~PRT~ROU~RUS~SMR~SRB~SVK~SVN~ESP~SWE~CHE~TUR~UKR~GBR&amp;amp;region=Europe&amp;amp;positiveTestRate=true&amp;amp;interval=smoothed&amp;amp;perCapita=true&amp;amp;smoothing=7&amp;amp;pickerMetric=location&amp;amp;pickerSort=asc&quot; loading=&quot;lazy&quot; style=&quot;width: 100%; height: 600px; border: 0px none;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;I v počtu mrtvých na 1 milion obyvatel jsme bohužel na první příčce a tento trend zdaleka ještě není u konce.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://ourworldindata.org/coronavirus-data-explorer?zoomToSelection=true&amp;amp;time=2020-09-01..latest&amp;amp;country=AUT~BLR~BIH~CZE~CYP~HRV~BGR~BEL~AND~ALB~DNK~EST~EuropeanUnion~FRO~GRC~GIB~DEU~FRA~FIN~ISL~HUN~IRL~IMN~ITA~OWID_KOS~LVA~LIE~LTU~LUX~MKD~MLT~MCO~MNE~NLD~NOR~POL~PRT~ROU~RUS~SMR~SRB~SVK~SVN~ESP~SWE~CHE~TUR~UKR~GBR&amp;amp;region=Europe&amp;amp;deathsMetric=true&amp;amp;interval=smoothed&amp;amp;perCapita=true&amp;amp;smoothing=7&amp;amp;pickerMetric=location&amp;amp;pickerSort=asc&quot; loading=&quot;lazy&quot; style=&quot;width: 100%; height: 600px; border: 0px none;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;prodloužení-nouzového-stavu&quot;&gt;Prodloužení nouzového stavu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vláda opět vyhlásila nouzový stav od pondělí 5. října 2020. Vláda sama tento mimořádný instrument může vyhlásit maximálně na dobu 30 dnů. Delší trvání musí schválit poslanecká sněmovna. Ta o prodloužení jednala v pátek 30. řijna 2020. Vláda &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/text/orig2.sqw?idd=12472&quot;&gt;zažádala o prodloužení do 3. prosince 2020&lt;/a&gt; (celkově by tedy trval téměř 2 měsíce).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ve sněmovně však vláda ztrácí většinu, protože jí přestávají podporovat komunisté, o které se od začátku opírá. Vládní žádost neprošla a sněmovna se usnesla, že nouzový stav prodlouží jen do 20. listopadu 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Důležité je říci, že nouzový stav sám o sobě pro občany mnoho neznamená. Jedná se o právní rámec na jehož základě vláda může činit další kroky. Proto Piráti přišli s podrobným doprovodným usnesením, které má napomoci vládu nasměrovat správným směrem.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;co-jsme-prosadili&quot;&gt;Co jsme prosadili&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Piráti předložili 2 usnesení přímo v rozpravě a pak jedno velké připravené předem, které bylo rozděleno do 4 částí:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;a) Opatření ve zdravotnictví&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;b) Elektronizace a chod státu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;c) Chytrá opatření pro život s COVIDem (po zvládnutí největšího náporu)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;d) Školství&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Část b týkající se digitalizace prošla celá, ve zbytku jen některé části. ODS předložila 6 usnesení a neprošlo ani jedno.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
    &lt;caption&gt;Přehled doprovodných usnesení poslanecké sněmovny k &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/eknih/2017ps/stenprot/062schuz/62-6.html#q735&quot;&gt;bodu 509&lt;/a&gt; 62. schůze poslanecké sněmovny.&lt;/caption&gt;
    &lt;thead&gt;
     &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;?
      &lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;
        Usnesení
      &lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;
        Předkladatel
      &lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
    &lt;/thead&gt;
    &lt;tbody&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;214&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74227&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          PSP &lt;strong&gt;vyzývá&lt;/strong&gt; vládu k plnění usnesení Poslanecké sněmovny č. 1162 ze dne 4. 6. 2020.
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          Piráti
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74228&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          PSP &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt; vládě předložit minimálně den před koncem nouzového stavu zprávu o navrhovaném dalším postupu a vyhodnocení dosavadních opatření.
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          Piráti
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;th&gt;A) Opatření ve zdravotnictví&lt;/th&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74229&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;1. PSP &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt; vládě zapojit pro účinné zvládnutí pandemie maximální počet odborníků v oblasti zdravotní péče.&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Piráti&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74230&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;2. PSP &lt;strong&gt;doporučuje&lt;/strong&gt; vládě přijmout následující opatření:&lt;br /&gt;
          I. poskytnout jednorázovou odměnu 15/20 tis. Kč na financování péče o děti pro rodiče dětí do 4 let, kteří se krátkodobě vrátí do zdravotnictví, a to při zapojení na alespoň tříčtvrteční úvazek alespoň na jeden měsíc, při nižším úvazku proporčně sníženou&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Piráti&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74231&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;II. umožnit systémové zapojení odborníků do dobrovolnictví (zejména z důvodu případného překračování možných smluvních hodin není vždy možné vykonávat činnost na pracovní smlouvu), a to skrze účinnou úpravu legislativních limitů zákona o dobrovolnictví tak, aby po dobu vyhlášených mimořádných opatření limity § 8 odst. 2 neplatily. Tedy, aby organizace mohly uzavírat smlouvy na odborné činnosti v rámci přijímacích organizací.&lt;br /&gt;
          III. prověřit možnost připravit jednotný portál pro registraci dobrovolníků a poptávky jednotlivých krajů a institucí spravovaný MZd. Nabízí se možnost inspirace např. existujícími weby chcipomoct.cz.&lt;br /&gt;
          IV. zapojit studenty přírodovědných a biomedicínských oborů mimo lékařské fakulty do odběrových kapacit a testování. Bonifikovat tyto studenty stejným způsobem jako mediky. Nabízí se možnost využít např. existující akademickou iniciativu www.laboratore-proti-koronaviru.cz, kde je hotová celá infrastruktura.&lt;br /&gt;
          V. zvážit podporu pořízení oxygenových koncentrátorů a zdravotních odsávaček např. do domovů pro seniory, a umožnit tak léčení lehčích případů v zařízeních, kde jsou lidé dlouhodobě zvyklí pobývat, pokud je k tomu zařízení vybaveno i po odborné personální stránce.&lt;br /&gt;
          &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Piráti&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74232&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          3. &lt;strong&gt;žádá&lt;/strong&gt; vládu, aby zajistila aspoň na týdenní bázi sběr statistických informací od jednotlivých krajských hygienických stanic o následujících údajích týkajících se nemoci COVID-19 a následně je poskytla veřejnosti:
I doba mezi zjištěním důvodů pro nařízení karantény (z trasování nakaženého) a dnem, kdy došlo k rizikovému kontaktu osoby v karanténě s nakaženým;
II doba mezi zjištěním důvodů pro nařízení karantény a průkazným informováním osoby, které se má karanténa nařizovat;
III doba mezi průkazným informováním osoby, které se má karanténa nařizovat, a provedením testu této osoby;
IV doba mezi provedením testu této osoby a jejím informováním o výsledku testu.
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;th&gt;B) Elektronizace a chod státu&lt;/th&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74233&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;PSP &lt;strong&gt;doporučuje&lt;/strong&gt; vládě přijmout následující opatření:&lt;br /&gt;
          1. poskytnout datové zprávy v datových schránkách zdarma i pro soukromoprávní komunikaci;&lt;br /&gt;
          2. dále podpořit možnost občanů komunikovat s veřejnou správou v běžném styku telefonicky nebo emailem, což se už teď děje např. na finančních úřadech; umožnit v případech, kde není riziko zneužití, nahradit některé požadované listiny čestným prohlášením;&lt;br /&gt;
          3. zavést v maximální možné míře práci z domova (homeoffice) ve státní správě a jít tak příkladem soukromému sektoru a samosprávě;&lt;br /&gt;
          4. preferovat příjem a oběh digitálních dokumentů před listinnými a jejich skeny;&lt;br /&gt;
          5. uspíšit aplikaci zákona o právu na digitální službu, zejména práva na zápis kontaktního údaje (telefon a email), a využívat tyto údaje při komunikaci s občany;&lt;br /&gt;
          6. vytvořit metodiku setkávání zastupitelstev online.&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Piráti&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;th&gt;C) Chytrá opatření pro život s COVIDem (po zvládnutí největšího náporu)&lt;/th&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74234&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
         PSP &lt;br /&gt;1. &lt;strong&gt;žádá&lt;/strong&gt;, aby kroky vlády proti pandemii byly pokud možno předvídatelně navázány na pandemický semafor, jak to požadovala Poslanecká sněmovna č. 1162 ze dne 4. června 2020, podobně jako např. v Irsku, a prezentovat ho veřejnosti s využitím vývěsních ploch, veřejnoprávních médií a internetových stránek se zobrazením přizpůsobeným regionu jako např. na webu www.potrebujurousku.cz.&lt;br /&gt;
2. &lt;strong&gt;konstatuje&lt;/strong&gt;, že zavřením prodejen obuvi, papírnictví, elektro, oděvů, sportovních potřeb a dalších maloobchodů za současného ponechání velkých hypermarketů s tímto sortimentem v provozu, vznikla neopodstatněná disproporce v tržním prostředí, která vede k decimaci živnostenského stavu, zvýšení koncentrace lidí v prodejnách a vyššímu riziku nákazy.&lt;br /&gt;
3. &lt;strong&gt;žádá&lt;/strong&gt;, aby v případě, že nedojde ke kompletnímu omezení všech sektorů ekonomiky a budou nadále otevřeny velké hypermarkety, vláda umožnila provoz maloobchodu za stejných, nediskriminačních podmínek zohledňujících vážnou epidemiologickou situaci, a tím přispěla ke snížení rizikové koncentrace osob,&lt;br /&gt;
4. &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt; vládě zavádět předvídatelná opatření s cílem záchrany provozoven maloobchodu, s jasně definovanými parametry pro zachování provozu (pravidelná dezinfekce prostor, větrání, maximální počty osob, doba pobytu, rozestupy, dezinfekce u vstupu, povinnost používat rukavice či jiné jednorázové ochranné pomůcky); nepřípustné je zavírání provozoven podle celkové velikosti, ale je nezbytné regulovat počet zákazníků na provozovně.&lt;br /&gt;
5. &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt; vládě zavést zvýšené povinné rozestupy mezi jinými osobami než osobami společně navštěvujícími akci (rodinami a skupinami osob definovanými podle semaforu) či různými zákazníky na stadionech, hromadných akcích, v restauracích mezi stoly, a to ve všech regionech stupně II oranžová a výše nebo pokud jde o akce přesahující 50 osob.&lt;br /&gt;
6, &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt; vládě ČR&lt;br /&gt;
I. zavést testování (v pravidelných intervalech, např. každý týden) všech zaměstnanců sociálních zařízení pro ohrožené skupiny v regionech typu II a výše, aby se vča zjistili případní infikovaní, a tak se zabránilo nekontrolovatelnému šíření mezi jejich klienty (prakticky to znamená vytvořit mobilní odběrové týmy a s nimi objíždět v daném intervalu tato zařízení);&lt;br /&gt;
II. zjednodušit a zefektivnit centrální veřejné zadávání zakázek, např. urychleným projednáním novely zákona o veřejných zakázkách, který byl předložen Piráty, KDU-ČSL, ODS, STAN, TOP09 (sněmovní tisk 951);&lt;br /&gt;
III jmenovat jednu osobu odpovědnou za komunikaci všech budoucích opatření, která je bude komunikovat jasně a v předem daných časech na předem známých kanálech; &lt;br /&gt;
IV. nadále lépe propagovat aplikaci eRouška ve veřejném zájmu prostřednictvím především veřejnoprávních médií a ve veřejných výstupech vlády, bonifikovat její užívání například slevami při nákupu vitamínů v lékárně, slevami na testy na Covid-19 v případě samoplátce apod.&quot;
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Piráti&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;th&gt;D) Školství:&lt;/th&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74235&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;PSP &lt;strong&gt;žádá&lt;/strong&gt;, aby:&lt;br /&gt;
          I. byla ve vazbě na vývoj epidemiologické situace stanovena a zveřejněna kritéria, na jejichž základě bude obnoven/omezen provoz škol a školských zařízení;&lt;br /&gt;
          II. byla zajištěna jednotná a srozumitelná komunikace kroků vlády ve věci zajištění výuky, provozu škol a školských zařízení, a to v dostatečném předstihu tak, aby na přijatá opatření mohly školy, školská zařízení a veřejnost adekvátně reagovat.&quot;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Piráti&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74236&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;PSP &lt;strong&gt;úkládá&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;I. nadále zajišťovat zásobování ochrannými prostředky a rouškami do škol a školských zařízení, kde není omezen provoz;
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          Piráti
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74237&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;II. zajistit péči o děti pedagogickým i nepedagogickým pracovníkům, kteří se podílejí na zajištění výuky a provozu škol a školských zařízení;
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          Piráti
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74238&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;III. zajistit formou nařízení efektivní a bezúplatný převod vyřazené ICT techniky z úřadů a veřejných institucí na základní a střední školy za účelem zajištění distanční výuky, a to i pro žáky, kteří nemají přístup k online výuce v důsledku nedostatečného technického zázemí;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Piráti&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74239&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;IV. připravit a zveřejnit dlouhodobý plán úkolů ve věci poskytování metodické podpory pro zajištění distanční výuky, průběžně kontrolovat a poskytovat informace o jejich plnění;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Piráti&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74240&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;V. připravit a zveřejnit scénáře a návrhy variantního řešení pro postupný návrat žáků do škol ve vazbě na vývoj epidemiologické situace;
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          Piráti
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;true&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #43ac6a;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74241&quot;&gt;✔️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;VI. zajistit kompenzace vysokým školám v souvislosti s omezením pobytu studentů na vysokoškolských kolejích.
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
          Piráti
        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74242&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;3 &lt;strong&gt;doporučuje&lt;/strong&gt; Vládě ČR přijmout následující opatření:&lt;br /&gt;I. umožnit dobrovolnou distanční výuku zejména žákům, kteří mají v domácnosti člena rodiny spadajícího do rizikové skupiny nebo pokud sami do této skupiny patří;&lt;br /&gt;II. posílit spolupráci a koordinovat činnost s existujícími iniciativami a neziskovými organizacemi (Učíme online v rámci Česko.Digital, Počítače dětem apod.), které rodinám pomáhají se zajištěním technického vybavení na online výuku;&lt;br /&gt;
          III. umožnit školám a třídám zřízeným podle § 16, odst. 9 zákona č. 561/2004 Sb. (školský zákon) omezit na jejich žádost provoz a přejít na distanční nebo smíšenou formu výuky a zároveň zajistit zvýšenou podporu dětí a rodin při distančním vzdělávání;&lt;br /&gt;IV. posílit personální kapacitu škol v souvislosti se zajišťováním výuky, například zapojením studentů pedagogických fakult nebo dalších dobrovolníků.&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Piráti&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;th&gt;Návrhy poslaneckého klubu ODS&lt;/th&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74243&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;PSP  &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt;  vládě ČR projednat všechna nová připravovaná opatření s opozicí před jejich vyhlášením, řádně a srozumitelně je zdůvodnit a vysvětli&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;ODS&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74244&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;PSP  &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt;  vládě, aby pro případné další jednání o prodloužení nouzového stavu připravila zhodnocení provedených opatření, předpověď dalšího vývoje a realistické epidemiologické modely.&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;ODS&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74245&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;PSP  &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt; vládě, aby připravila a představila veřejnosti plán uvolňování opatření pro různé scénáře vývoje epidemiologické situace. &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;ODS&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74246&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;PSP  &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt;  vládě, aby aktivovala personální a lůžkové kapacity lázní, které jsou vhodné pro umístění pacientů s onemocněním COVID-19, kteří nevyžadují akutní hospitalizaci, ale zdravotnická zařízení je nemohou propustit k domácímu léčení&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;ODS&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74247&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Poslanecká sněmovna &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt; vládě, aby rozšířila okruh kompenzací také pro podnikatele a provozy nepřímo zasažené vládními opatřeními v souvislosti s nákazou SARS-Cov-2.&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;ODS&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr pass=&quot;false&quot; election=&quot;&quot;&gt;
        &lt;td style=&quot;background-color: #f04124;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74248&quot;&gt;✖️&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Poslanecká sněmovna  &lt;strong&gt;ukládá&lt;/strong&gt;  vládě ČR, aby učinila následující kroky v oblasti vzdělávání, tedy aby konkrétně&lt;br /&gt;
          1) zřídila krizový tým v oblasti vzdělávání, který by projednával návrhy na opatření v oblasti školství a který by se skládal ze zástupců Ministerstev zdravotnictví a školství, epidemiologů a zástupců všech druhů škol a školských zařízení,&lt;br /&gt;
          2) aby představila kritéria pro otevírání škol a školských zařízení,&lt;br /&gt;
          3) aby zajistila podmínky pro otevření prvních a druhých tříd prvního stupně základní školy,&lt;br /&gt;
          4) aby zajistila podmínky pro umožnění konzultací pro žáky připravující se na jednotnou přijímací zkoušku, závěrečnou zkoušku a maturitní zkoušku,&lt;br /&gt;
          5) aby zajistila nákup počítačů pro střední školy tak, jak bylo uskutečněno pro základní školy, a&lt;br /&gt;
          6) aby zajistila podporu pro distanční výuku žákům a rodinám v podobě posílení datového připojení.&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;ODS&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Samozřejmě doprovodná usnesení poslanecké sněmovny jsou primárně mantinely pro vládu, která se viditelně bojí svá vlastní opatření komunikovat a diskutovat. Nejsou to tvrdá opatření, která by ihned platila, ale to ani není jejich účel.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Bezpečnost" /><category term="Bezpečnost" /><category term="Zdraví" /><summary type="html">Vláda požádala sněmovnu o prodloužení nouzového stavu do 3. prosince. Piráti si uvědomují, že situace je vážná, avšak naše zkušenosti s vládou jsou tragické. Vláda v srpnu věděla, že v září jsou třeba opatření a ta samá vláda se rozhodla opatření nezavést. Tím zapříčinila dnešní situaci, kdy umírají stovky lidí s covidem denně.</summary></entry><entry><title type="html">Zpráva o transparentnosti červenec 2020 - září 2020</title><link href="https://www.profant.eu/2020/transparentni-report-012.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zpráva o transparentnosti červenec 2020 - září 2020" /><published>2020-10-21T19:00:00+00:00</published><updated>2020-10-21T19:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/transparentni-report-012</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/transparentni-report-012.html">&lt;p&gt;Souhrnný report mé činnosti v období červenec až září 2020. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;Otevřenost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;červenec-2020&quot;&gt;Červenec 2020&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CityVizor na Praze 8&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Zastupitelstvo na Praze 8 &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217427159057609&quot;&gt;odsouhlasilo připojení městské části k open source nástroji CityVizor&lt;/a&gt;. Využívání CityVizor, na jehož vývoji a provozu se podílelo ministerstvo financí, Otevřená města z.s. a Česko digital, dlouhodobě propaguji. Jsem proto rád, že ho Praha 8 začne využívat, neboť se jedná o můj domovský obvod, kde žiju a bydlím. Velice se těším, až si budu moci od nového roku moci prohlédnout hospodaření mé domovské městské části na webu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůze Pirátů na Praze 12&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217429393633472&quot;&gt;Navštívil jsem schůzi&lt;/a&gt; místního sdružení Pirátů na Praze 12, kde Piráti v komunálních volbách získali přes 25 %. Pod vedením pirátského starosty Jana Adamce se zdejší pirátské posádka snaží zlepšovat fungování úřadu, například zavedením možnosti platby kartou na úřadě nebo zvýšení transparentnosti hospodaření prostřednictvím CityVizoru. Hovořili jsme také o projektu dostavby radnice, který si vyžaduje značné množství péče a pozornosti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Urgence ČSÚ ve věci publikování dat&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na základě mých urgencí začne &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/statisticky-urad-zverejni-data-o-registrovanych-partnerstvich.html&quot;&gt;Český statistický úřad publikovat statistické údaje o registrovaných partnerstvích&lt;/a&gt;, přestože data o manželstvích a nesezdaných soužitích zveřejňuje. Dojde tak k napravení stavu, kdy chybí základní informace umožňující sestavování podobných statistik jako v případě manželství. Stejně tak jsem ČSÚ přesvědčil k publikování dat o četnosti jmen a příjmení.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Novela o technických normách&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Důležitá a mnohaletá pirátská snaha o bezplatné zpřístupnění zákonem vyžadovaných norem se blíží do finále. Ve Sněmovně návrh prošel druhým čtením, takže už snad brzy se dočkáme dlouho potřebné změny zákona, která by měla firmám a živnostníkům usnadnit jejich činnost.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vzpomínka na bojovníky za svobodu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Při příležitosti &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217391507646346&quot;&gt;vzpomínky na Miladu Horákovou&lt;/a&gt; a mnohé další oběti bezpráví po celém světě jsem &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/aaron-swartz-a-dalsi.html&quot;&gt;připomněl méně známé jméno aktivisty Aarona Swartze&lt;/a&gt;. Jeho smrt je bolestnou připomínkou skutečnosti, že různým podobám bezpráví čelíme i v dnešní době v západní společnosti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kulatý stůl k novele zákona o vojenské rozvědce&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Společně s Janem Lipavským jsme ve Sněmovně uspořádali kulatý stůl o vojenské rozvědce. Dlouhodobě problematickou je snaha vojenské rozvědky o monitorování internetového provozu pomocí blackboxů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůze KET IT Praha&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na pražském expertním týmu pro IT vznikl nápad na uspořádání Pirateconu na téma open hardware. Jedná se o takový hardware, který je založen na otevřeném designu a je tak možné podrobně prozkoumat jeho technická schémata. Více informací o otevřeném hardware a jeho přínosu si můžete &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/otevreny-hardware.html&quot;&gt;přečíst na mém blogu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Upozornění na předražené úpravy ADIS&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na nevýhodné podmínky Automatizovaného daňového informačního systému od společnosti IBM upozorňuji dlouhodobě. Jako nový problém tohoto předraženého systému jsem v článku pro Pirátské listy popsal &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-3364-pirati-upozornuji-na-dalsi-predrazenou-it-zakazku-za-desitky-milionu&quot;&gt;chystanou zakázku za 130 milionů&lt;/a&gt; na jednoduché úpravy v souvislosti s novelou daňového řádu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Odvolání ředitele NK&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na základě dlouhodobých problémů v oblasti veřejných zakázek byl odvolán ředitel Národní knihovny Martin Kocanda. Na některé z problematických zakázek, kvůli kterým byl odvolán, jsme již v minulosti s Lenkou Kozlovou &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/odvolani-sefa-narodni-knihovny.html&quot;&gt;poukazovali&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Upozornění na předraženou zakázku MPSV&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-3384-predrazene-ministerstvo-chce-vyhodit-dalsich-600-milionu-za-nechvalne-znamy-system-pro-vyplatu-socialnich-davek&quot;&gt;Ministerstvo práce a sociálních věcí má v plánu vynaložit 600 milionů&lt;/a&gt; za podporu, nutný rozvoj a ukončení aplikací firmy OKsystem. Na problémy s informačními systémy na výplatu sociálních dávek a správu agendy zaměstnanosti upozorňuji dlouhodobě. Ohledně předraženosti mi dalo za pravdu i Ministerstvo vnitra, které tento záměr ve svém stanovisko také kritizovalo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;srpen-2020&quot;&gt;Srpen 2020&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůzka k digitalizaci zdravotnictví&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/4613/&quot;&gt;Na schůzce s ředitelem Ústavu zdravotnických informací a statistiky Ladislavem Duškem&lt;/a&gt; jsme řešili připravovaný zákon o elektronizaci zdravotnictví. Naše hlavní připomínky se týkaly skutečnosti, že zákon nevyužívá svůj potenciál k tomu, aby přinesl reálné ulehčení pro pacienty.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Volby v době koronaviru&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vystoupil jsem v &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217690532601783&quot;&gt;pořadu Události, komentáře&lt;/a&gt; na České televizi k tématu voleb, které budou poznamenané opatřeními proti COVID. Omezování volebního práva z důvodu karantény považuji za nepřípustné. Jako zastánce možnosti korespondenční volby samozřejmě prosazuji tuto alternativu, nicméně zpátečnické tendence ve Sněmovně jsou v tomto případě dost výrazné.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Účast na Prague Pride&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Namísto tradičního pochodu jsem se letos zúčastnil plavby lodí. Na letošním Pride jsem se také zúčastnil diskuze na Palackého náměstí a měl jsem přednášku o legislativě manželství pro všechny, která by měla pomoci k odstranění současných nerovností v zákoně, a dalších souvisejících tématech.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/hgMRmdcRIrc&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kritika centrálního nákupu roušek&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vzhledem k mým zkušenostem s veřejnými zakázkami z jiných oblastí jsem již v začátcích pandemie upozorňoval na to, aby stát pro veřejné zakázky na dodání ochranných pomůcek &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217726190573210&quot;&gt;stanovil nediskriminační podmínky&lt;/a&gt;. Podle nových zjištění se tak nestalo a z výběrových řízení byli vyřazeni například výrobci znovupoužitelných masek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Možná inspirace pro české veřejné zakázky&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na svém blogu jsem vydal článek mapující způsob &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/verejne-zakazky-rakousko.html&quot;&gt;zadávání veřejných zakázek v Rakousku&lt;/a&gt;, kde funguje takzvaný centrální zadavatel. Využití podobného přístupu k zakázkám v ČR by mohl významně ušetřit administrativní náročnost i celkové finanční náklady jednotlivých nákupů, zároveň by mohl přispět k lepší přehlednosti a tranparentnosti veřejných zakázek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Podpora běloruským protestům&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Po neregulérních a zmanipulovaných prezidentských volbách a následných masových protestech v Bělorusku jsem se rozhodl vyjádřit svou solidaritu s běloruskými občany svou &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217767392723238&quot;&gt;účastí na protestním pochodu a demonstraci&lt;/a&gt;. Svůj &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ceska.piratska.strana/photos/a.117963484038/10157820244514039/&quot;&gt;nesouhlas k porušování lidských práv&lt;/a&gt; Lukašenkovým režimem jsem vyjádřil i v hlasování Sněmovny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mimořádná schůze Sněmovny&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na mimořádné sněmovní schůzi se podařilo schválit &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/pikal-prosadil-hladsi-prubeh-voleb-pro-volice-v-karantene.html&quot;&gt;možnost účasti ve volbách pro občany v karanténní izolaci&lt;/a&gt;. Při příležitosti probírání zahájení školního roku jsem &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217784725316542&quot;&gt;položil ministrovi školství několik otázek&lt;/a&gt; (včetně dotazu na podporu digitálních učebních materiálů), na které jsem ale nedostal uspokojivé odpovědi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kampaň do krajských a senátních voleb&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Zapojil jsem se do kampaně do krajských a senátních voleb. Navštívil jsem například &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217774313296248&quot;&gt;Moravskou a Českou Třebovou, Ústí nad Orlicí, Rychnov nad Kněžnou&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217797175587791&quot;&gt;Velký Osek, Ovčáry, Býchory, Týnec nad Labem a další&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Články k tématu koronavirové krize&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na svém blogu jsem vydal dva články vztahující se ke koronavirové krizi. V prvním jsem popsal několik pozitivních příběhů, které mohou v současném celosvětovém chaosu sloužit jako naděje, že aspoň některé věci fungují a lidé se na ně mohou spolehnout. Ve druhém článku jsem se věnoval tomu, jak státní správa v porovnání se soukromými firmami zvládla využívat možnosti práce z domova.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/pozitivni-pribehy.html&quot;&gt;Pozitivní příběhy Koronakrize&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/covid-home-office.html&quot;&gt;Jak stát zvládl homeoffice&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Článek o masovém sledování&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Masové sledování je jedním z nejnebezpečnějších jevů doprovázejících pozvolnou digitalizaci a rozvoj využívání umělé inteligence. Ochrana soukromí je podstatným úkolem pro Pirátské strany na celém světě, protože plíživý rozmach digitální totality nás ohrožuje všechny stejně. Napsal jsem proto k tomuto tématu &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/masove-sledovani.html&quot;&gt;článek&lt;/a&gt;, abych připomněl důležitost a kontext pirátského boje proti masovému dohledu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Návštěva ÚMČ Praha 12&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217840281465411&quot;&gt;Navštívil jsem Úřad městské části Praha 12&lt;/a&gt; a strávil jeden pracovní den se starostou Janem Adamcem. Například s tajemnicí úřadu a vedoucím IT jsme probírali legislativu týkající se digitalizace. Bylo pro mě užitečné slyšet připomínky z nižší správní úrovně, která se potýká s nedostatkem metodické podpory. Došlo i na ekologická témata a stavební projekty, které jsme probírali při mé červencové návštěvě schůze místního sdružení Pirátů.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;září-2020&quot;&gt;Září 2020&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Účast ve volební kampani&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na začátku září jsem se zúčastnil &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/photo/?fbid=10217536034022478&amp;amp;set=a.4718963581800&quot;&gt;zahájení krajské kampaně&lt;/a&gt;. V průběhu září jsem ale z preventivních důvodů musel nastoupit do domácí karantény, takže jsem neměl moc příležitostí se do kontaktní části kampaně více zapojit. Naše kandidáty jsem tak podporoval aspoň na sociálních sítích.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;eRouška 2.0&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Součástí chytré karantény je aplikace eRouška. Ta nám umožňuje lepší trasování nakažených, čímž přispívá k získávání přesnějších údajů o šíření viru. Aplikace je vyvíjena jako open source a dbá na pečlivou ochranu soukromí uživatele. Přesto se o ní na internetu objevilo několik poplašných zpráv, například včetně označení aplikace za nebezpečnou předsedou &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10217871813293687&quot;&gt;ÚOOÚ Jiřím Kauckým&lt;/a&gt;. Napsal jsem o ní proto &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/erouska-2.html&quot;&gt;informativní článek&lt;/a&gt; na svůj blog a k tématu jejího používání jsem &lt;a href=&quot;https://video.aktualne.cz/dvtv/na-smirovani-je-facebook-erouska-se-o-vas-nedozvi-nic-urcite/r~5803c7baf9d211ea9c800cc47ab5f122/&quot;&gt;vystoupil také v DVTV&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;MojeID v NIA&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Ačkoliv se nejedná o mou přímou zásluhu, propojování různých možností přihlášení ke službám eGovernmentu patří mezi dlouhodobé cíle, o které jako Piráti v elektronickém styku občana se státem usilujeme. Dělá mi proto radost, že do systému celoevropských identit vstoupila &lt;a href=&quot;https://twitter.com/gov_cz/status/1309470228611584001&quot;&gt;služba MojeID&lt;/a&gt;, kterou zajišťuje CZ.nic. Tím se zase o něco zjednodušují možnosti pro řešení životních situací prostřednictvím elektronického kontaktu s úřady.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůzky k digitalizaci stavebního řízení&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V souvislosti s digitalizací stavebního řízení navazující na zavádění &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/dtm-vybor.html&quot;&gt;digitální technické mapy&lt;/a&gt; jsem se v září zúčastnil dvou schůzek. První s &lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/4625/&quot;&gt;Jiřím Čtyrokým z IPR&lt;/a&gt; a druhé s &lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/4615/&quot;&gt;náměstkem ministryně MMR Janem Koudelkou&lt;/a&gt;. Mým cílem je dosáhnout toho, aby data potřebná pro stavební řízení byla dostatečně dostupná a standardizovaná. Digitalizaci územního plánování a stavebního řízení je nutné co nejdříve dotáhnout do konce, zároveň je potřeba pamatovat na zajištění nezbytné technické kompatibility.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Další elektronizace postupů orgánů veřejné moci&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Sněmovní tisk 756 (DEPO), který definuje postupy související s elektronizací veřejné správy, se blíží do finále. Posledním sporným tématem zůstává kontroverzní eGovernment cloud, na jehož problémy dlouhodobě upozorňujeme. Tento sněmovní tisk jsem společně s dalšími Piráty řešil na příslušných výborech, ohledně problematiky cloudu jsem se také &lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/4617/&quot;&gt;sešel s ICT Unií&lt;/a&gt;. K tisku jsme připravili důležité pozměňovací návrhy k těmto oblastem:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Elektronický spis&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Opendata z úředních desek&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Opendata státních fondů, které rozdělují dotace&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Možnost prokázat řidičské oprávnění občanským průkazem&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lidská práva a povinné sterilizace v ČR&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Stále se v souvislosti se svou snahou o ukončení povinných sterilizací transgender lidí pokouším k tomuto tématu přitáhnout &lt;a href=&quot;https://a2larm.cz/2020/09/co-zazivaji-pri-dlouhem-procesu-tranzice-v-cesku-transgender-osoby-komplikace-a-paradoxy/&quot;&gt;větší pozornost&lt;/a&gt;. Tuto zákonem vyžadovanou povinnost považuji za odporný zásah do osobních svobod. Vystoupil jsem proto v diskuzním pořadu V Tranzu, kde jsem vysvětloval kontext současné legislativy a předsudky, kterým při snaze o její změnu čelíme.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/wCCJzHNGxQA&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zavádění směrnice o autorském právu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/Pirati-varuji-pred-ceskou-verzi-smernice-o-autorskych-pravech.html&quot;&gt;Upozornil jsem&lt;/a&gt; na závažný problém při zavádění evropské směrnice o autorském právu do české legislativy. V návrhu Ministerstva kultury chybí důležité pojistky pro ochranu svobodného projevu uživatelů na internetu. Současný návrh naopak výrazně upřednostňuje zájmy držitelů autorských práv.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Článek o cyklistice ve městech&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Jako nadšený cyklista a propagátor alternativních způsobů dopravy jsem na svém blogu vydal &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/cyklistika-ve-meste.html&quot;&gt;článek o městské cyklistice&lt;/a&gt;. V článku jsem shrnul pozitivní přínosy cyklistiky pro mobilitu i lepší využití prostoru ve městech. Zároveň jsem zdůraznil důležitou skutečnost, že cyklistika není bojem proti autům, ale přirozeným vývojem pro městskou dopravu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Členská schůze Otevřených měst&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vzhledem k mému pobytu v osobní karanténě jsem se v září nemohl zúčastnit zasedání sněmovního pléna. Tento čas jsem aspoň využil ke své vzdálené virtuální přítomnosti na členské schůzi Otevřených měst 15. 9.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Příprava na vládu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Ivan Bartoš připravuje vládní tým a shromažďuje podklady pro strategie a vize jednotlivých resortů. V rámci resortních týmů Informatika a Místní rozvoj jsem se těchto příprav zúčastnil. Zaměřuji se především na hladký průběh digitalizace, zlepšování eGovernmentu a jeho služeb, transparentní a funkční procesy ve veřejné správě a zodpovědný přístup k veřejným zakázkám.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="report" /><category term="transparence" /><category term="report" /><category term="Piráti" /><summary type="html">Souhrnný report mé činnosti v období červenec až září 2020. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci Otevřenost.</summary></entry><entry><title type="html">Vláda nás ohrozila vědomě</title><link href="https://www.profant.eu/2020/vlada-nas-ohrozila-vedome.html" rel="alternate" type="text/html" title="Vláda nás ohrozila vědomě" /><published>2020-10-14T07:00:00+00:00</published><updated>2020-10-14T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/vlada-nas-ohrozila-vedome</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/vlada-nas-ohrozila-vedome.html">&lt;p&gt;Vláda měla jasná data. Věděla co se stane stejně dobře jako teď ví, co se bude dít v následujících týdnech. Avšak místo přiměřených opatření se utápěla v nesmyslných hádkách a mediálních obratech.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;co-říkají-data&quot;&gt;Co říkají data&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Prošel jsem si historii prezentací z ÚZIS. Zajímavé jsou dvě z nich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V &lt;a href=&quot;https://www.uzis.cz/res/file/covid/20200803-dusek.pdf&quot;&gt;prezentaci z 3. 8.&lt;/a&gt;, která byla představena v rámci &lt;a href=&quot;https://koronavirus.mzcr.cz/ministerstvo-zdravotnictvi-zverejnilo-mapu-stupnu-pohotovosti-vsechny-okresy-v-cr-jsou-nyni-bez-rizika-komunitniho-prenosu/&quot;&gt;tiskové zprávy Ministerstva zdravotnictví&lt;/a&gt;, je číslo R rovno 1,26. Co to v praxi znamená? Pokud to dosadíme do modelu od WHO,&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; tak nám vyjdou ještě horší čísla než máme dnes.&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Pokud využijeme pozdějších poznatků a R upravíme speciálně pro srpen a speciálně pro září, tak nám &lt;strong&gt;vyjdou čísla lehce překračující dnešní data&lt;/strong&gt;.&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Osobně se domnívám, že problém je v tom, že již někdy v &lt;strong&gt;půlce září se zhroutilo testování a trasování&lt;/strong&gt;, čili naše čísla nejsou důvěryhodná (nakažených je více). Tento předpoklad potvrzují doporučení WHO pro procento nakažených v celkovém objemu testů. Běžně by nemělo překročit 5 %, nad 10 % už značí velký problém s trasováním. K 9. 10. má ČR &lt;a href=&quot;https://onemocneni-aktualne.mzcr.cz/covid-19&quot;&gt;31.3 %!&lt;/a&gt; Toto potvrzují i svědectví trasovaných.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kde-se-stala-chyba&quot;&gt;Kde se stala chyba&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jak jsem již řekl, Ministerstvo zdravotnictví mělo 3. 8. klíčovou informaci. Přirozenou reakcí je zavést přiměřená opatření. Obdobně jako tomu činí již od začátku pandemie v &lt;a href=&quot;https://www.novinky.cz/koronavirus/clanek/kde-se-stala-chyba-danove-jaro-zvladli-stejne-jako-cesi-ovsem-zvladaji-i-podzim-40339071&quot;&gt;Dánsku&lt;/a&gt;. Naše vláda však raději jde ode zdi ke zdi, čímž poškozuje zdraví obyvatel i ekonomiku nejvíce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ministr zdravotnictví Adam Vojtěch si toho byl vědom. Proto navrhl v půlce srpna opatření, která by nám dovolila přečkat očekávanou zářijovou vlnu. &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.idnes.cz/zpravy/domaci/koronavorus-covid-opatreni-rousky-babis-vojtech.A200819_200525_domaci_bro&quot;&gt;Opatření však premiér Babiš odmítl&lt;/a&gt; bez jakékoliv analýzy&lt;/strong&gt; či zdůvodnění. Osobně se domnívám, že navrhovaná opatření byla více drakonická, než bylo nutné. Bylo třeba udržet v chodu trasování a drobnější podpůrná opatření. Avšak ani jedno se nestalo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V září začala být čísla, i díky školní docházce a návratu pracujících do běžného režimu, hodně zlá. Zvyšování reprodukčního čísla R nebylo kompenzováno skutečně efektivními opatřeními - ze srpnových 1,1 se vyhouplo až na 1,5. Od půlky měsíce bylo nade vší pochybnost, že je třeba zavést opatření. Již první dva zářijové týdny jsme překročili limit 5 % pozitivně testovaných, od kterého Evropská komise doporučuje lockdown (informace z prezentace ÚZIS&lt;sup id=&quot;fnref:5&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;) (prezentace ÚZIS 17. 9., slide 14). V ten samý moment &lt;a href=&quot;https://www.reflex.cz/clanek/komentare/102946/babis-nestrasme-koronavirem-ministerstvo-zdravotnictvi-letos-muze-byt-az-3-6-milionu-nakazenych.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;Andrej Babiš situaci osobně bagatelizoval&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Piráti na špatný stav upozorňovali několikrát, &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ochranu-lidi-pred-koronavirem-vlada-nezvladla.html&quot;&gt;18.9. jsme v reakci na zhoršující se epidemiologickou situaci představili souhrn konkrétních návrhů proti přetížení zdravotnictví a zmrazení celé ekonomiky&lt;/a&gt;. Dnes je zcela evidentní, že s opatřeními vláda &lt;strong&gt;čekala kvůli krajským volbám 2.-3. 10.!&lt;/strong&gt; To je absolutní pohrdání lidskými životy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Přitom již 17.9. &lt;a href=&quot;https://www.mzcr.cz/wp-content/uploads/2020/09/Prezentace-%C3%9AZIS-%E2%80%93-prof.-Du%C5%A1ek-17092020.pdf&quot;&gt;odhadoval ÚZIS reprodukční číslo R na 1,59 a načrtl scénář zavedení výrazných opatření již od 24.9.&lt;/a&gt;. V zatím poslední &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/presentation/d/115JAZbLWyJpmul7YvpdDa5M2RCpkxXRooBnljIi_xEA/edit#slide=id.p1&quot;&gt;prezentaci z 10.10.&lt;/a&gt; je R odhadováno 1,53. Přitom toto &lt;strong&gt;R znamená, že se počet nakažených zdvojnásobí za každých 9 dní!&lt;/strong&gt; Celé září a první půlku října tak nemoc postupovala touto rychlou geometrickou řadou bez efektivního brždění.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Celou dobu zároveň vláda věděla, že klíčové trasování v podání našich hygienických stanic je zcela Potěmkinovou vesnicí. Hygienici se některým lidem ozvali až 15 dní po kontaktu, některé odmítali trasovat zcela. Zároveň na povrch vyplavalo, že hygienici odmítají pracovat s centrálním softwarem Daktela a díky tomu nejsou schopni efektivně využít posil z řad mediků.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pro zvládnutí epidemie tohoto rozsahu je klíčové dovolit lidem žít relativně normálně jejich životy, a přitom mít nákazu pod kontrolou. Tomu mohla napomoci aplikace eRouška ve své druhé verzi. Avšak vláda se vykašlala na její podporu a propagaci a v klíčovém září ji realně používalo příliš málo lidí. 13. 10. byla sice rozeslána SMS, avšak vzhledem k lockdownu od 14. 10 to již nebude mít přílišný vliv pro současnou vlnu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;co-lze-dělat-nyní&quot;&gt;Co lze dělat nyní?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Situace v nejbližších týdnech nebude vůbec jednoduchá. Dokonce začnou výrazně více umírat lidé. Je potřeba zajistit:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zdravotní systém na nápor nemocných&lt;/strong&gt;: Zdravotní systém pochopitelně není stavěn na takto ohromný nápor nemocných. Což na jaře velmi krutým způsobem zjistila Italie, Španělsko a další státy. Nezanedbatelným problém je i to, že zdravotní systém bude všechny síly upírat na léčbu těžkých případů COVID a začne být problém zajišťovat běžnou léčbu. Pomoci může:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;celostátní organizace aktivit&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;kvalitní spolupráce mezi nemocnicemi&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;sdílení stávajících pracovníků a “povolání” vyškolených lidí, kteří nepracují v oboru&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;zajištění zázemí zdravotnímu personálu (např. hlídání dětí)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Příprava na rozvolnění&lt;/strong&gt;: Současný lockdown je silné opatření, které omezí šíření. Avšak jakmile skončí, tak tu stále budeme mít hodně aktivních případů. Nemůžeme tedy k epidemii přistupovat tak laxně jako v srpnu až polovině října. Musíme nasadit taková opatření, která nám dovolí žít a zároveň ochrání naše zdraví. Jinak nás čeká &lt;strong&gt;3. a ještě horší vlna&lt;/strong&gt;. Opatření:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Opravit testování a trasování:&lt;/strong&gt; volat v řádu hodin od pozitivního testu.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Nastolit &lt;strong&gt;dlouhodobá a transparentní opatření&lt;/strong&gt;, která se nebudou měnit. Typicky se jedná o omezení nočních klubů a diskoték, roušky v MHD apod. Avšak tato dlouhodobá opatření nesmí být drakonická, jinak nebudou dodržována. Zde se můžeme snadno inspirovat v okolních zemích. Dobré je mít jasný a přehledný semafor včetně opatření - inspirovat se můžeme například v &lt;a href=&quot;https://corkbusiness.ie/wp-content/uploads/2020/10/87604_405b1065-055a-4ca8-9513-390ce5298b10_page-0001-scaled.jpg&quot;&gt;Irsku&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Komunikovat s občany&lt;/strong&gt;. Vláda musí jít příkladem a veškerá opatření a rozhodnutí musí trpělivě vysvětlovat, tak aby dosáhla co největší míry konsenzu a tedy i přirozeného dodržování. Občané musí vědět, proč se děje to, co se děje, kdy se začne dít něco jiného, jak poznat, že se situace nevyvíjí podle plánů. Příkladem mohou být osvětové podcasty německého virologa Christiana Drostena.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Komunikovat s odborníky&lt;/strong&gt;. Mnoho odborníků je připraveno pomoci. Predikce epidemie není snadná úloha, je potřeba pracovat s množstvím velmi těžko kvantifikovatelných jevů (o kolik se situace zlepší pokud zavedeme roušky ve vlacích?). Státu mohou výrazně pomoci odborníci světové úrovně, akorát stát se tomu brání - nezveřejňuje veškerá dostupná data a modely (dle jakých vzorců jsou data získávána).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Naopak je třeba se &lt;strong&gt;vyvarovat&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Zmatečným opatřením na poslední chvíli.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Siláckým řečem, které zakrývají nepěknou realitu. Již se nesmí stát, že představitelé státu budou bagatelizovat jasná čísla.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bezhlavé lití peněz postiženým oborům. Například v Dánsku jsou od začátku omezené hospody, ale ne tak drasticky, aby měly problém se uživit. Koneckonců oběd ve dvou lidech u stolu není příliš rizikový.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;časová-osa&quot;&gt;Časová osa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;přidáno 15.10.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Datum&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Událost&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;28. 4.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Piráti představili chytrý plán řešení krize: &lt;a href=&quot;https://budoucnostresimeted.cz&quot;&gt;Budoucnost řešíme teď&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;23.7.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/koronavirus-vlada-nezvlada-svolame-zdravotni-vybor.html&quot;&gt;Piráti upozorňují na selhávání vlády v ochraně Česka před koronavirem&lt;/a&gt; - žádáme představit plán testování, zvýšit jeho kapacity až na 30 tisíc vzorků denně, zapojit konečně laboratoře, zavést čtyři stupně pandemické pohotovosti, zprovoznit systém chytré karantény&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;3.8.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ÚZIS na tiskovce &lt;a href=&quot;https://www.uzis.cz/res/file/covid/20200803-dusek.pdf&quot;&gt;prezentuje&lt;/a&gt; aktuální čísla k epidemii, &lt;strong&gt;R = 1,26&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;18.8.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Piráti mají &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/opatreni-proti-koronaviru-pirati-svolali-vybor.html&quot;&gt;obavy&lt;/a&gt;, že vláda o připravenosti na další vlnu pandemie mlží a nemá situaci pod kontrolou, a žádají jasný plán prevence.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;19.8.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1296123293641125894&quot;&gt;Ptal jsem se ministra Plagy na připravenost škol&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;19.8.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Ministr zdravotnictví Vojtěch navrhl opatření, která by dovolila přečkat očekávanou zářijovou vlnu. &lt;a href=&quot;https://www.idnes.cz/zpravy/domaci/koronavorus-covid-opatreni-rousky-babis-vojtech.A200819_200525_domaci_bro&quot;&gt;Opatření však premiér Babiš odmítl&lt;/a&gt; bez jakékoliv analýzy či zdůvodnění.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;20.8&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ani-po-urgencich-vlada-nema-plan.html&quot;&gt;Vláda dál mlží ohledně koronaviru&lt;/a&gt;. Ani po urgencích Pirátů nepředstavila plán prevence ani nevysvětlila plošná opatření.	Občané i firmy tak i nadále zůstávají v nejistotě. Zavedený 4-stupňový semafor není reflektován, není vypracován plán pro jednotlivé stupně, jako např. &lt;a href=&quot;https://corkbusiness.ie/wp-content/uploads/2020/10/87604_405b1065-055a-4ca8-9513-390ce5298b10_page-0001-scaled.jpg&quot;&gt;v Irsku&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;4.9.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/Pirati-otevreny-dopis-MZ-aplikace-erouska-prevence.html&quot;&gt;Piráti navrhli ministru zdravotnictví, jak motivovat občany k využívání aplikace eRouška a žádají lepší informování veřejnosti&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;5.9.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Překročena 5% positivita testů (kontrolovaná mez dle doporučení WHO)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;1. polovina září&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Přestáváme stíhat trasovat a testovat, reportované údaje dále jsou podhodnocené&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;16.9.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/sn%C4%9Bmovna-odmitla-navrhy-na-ochranu-lidi.html&quot;&gt;Sněmovna odmítla návrhy ke koronaviru, které měly zvýšit ochranu obyvatel&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;17.9.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mzcr.cz/wp-content/uploads/2020/09/Prezentace-%C3%9AZIS-%E2%80%93-prof.-Du%C5%A1ek-17092020.pdf&quot;&gt;ÚZIS odhaduje&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;reprodukční číslo R na 1,59&lt;/strong&gt; a načrtává scénář zavedení výrazných opatření již od &lt;strong&gt;24.9.&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;18.9.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ochranu-lidi-pred-koronavirem-vlada-nezvladla.html&quot;&gt;Piráti představují nutná opatření proti přetížení zdravotnictví a zmrazení celé ekonomiky&lt;/a&gt;. Vyzývají k zavedení opatření v řádu hodin.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;20.9.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Překročena 10% positivita testů (za kontrolovanou mez je považováno 5 %)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;21.9.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Adam Vojtěch rezignoval, ministrem zdravotnictví se stává Prymula&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;2.-3.10.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Krajské a senátní volby&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;9.-10.10.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2. kolo senátních voleb&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;10.10.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/presentation/d/115JAZbLWyJpmul7YvpdDa5M2RCpkxXRooBnljIi_xEA/edit#slide=id.p1&quot;&gt;ÚZIS odhaduje R na 1,53&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. I při nerealistickém nejoptimističtějším předpokladu (snížení základní reprodukce i četnosti kontaktů o 50 %) to znamená v prosinci kumulativně více než 400 tis. případů. Pro srovnání - pokud bychom stejná opatření aplikovali již 24.9., &lt;a href=&quot;https://www.mzcr.cz/wp-content/uploads/2020/09/Prezentace-%C3%9AZIS-%E2%80%93-prof.-Du%C5%A1ek-17092020.pdf&quot;&gt;ÚZIS počítal&lt;/a&gt; s 208 tis. případů kumulativně v prosinci. Tedy nejméně 200 tis. zbytečně nakažených touto 3-týdenní prodlevou!&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;12.10.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Prymula oznamuje opatření účinná od 14.10.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;13.10.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Je rozesílána SMS vyzývající k instalaci eRoušky&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&quot;grafy&quot;&gt;Grafy&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;nejhorší-testování-v-evropě&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/grapher/positive-rate-daily-smoothed?time=latest&amp;amp;country=~CZE&amp;amp;region=Europe&quot;&gt;Nejhorší testování v Evropě&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://ourworldindata.org/grapher/positive-rate-daily-smoothed?time=latest&amp;amp;country=~CZE&amp;amp;region=Europe&quot; loading=&quot;lazy&quot; style=&quot;width: 100%; height: 600px; border: 0px none;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h3 id=&quot;procento-pozitivních-testů&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/grapher/positive-rate-daily-smoothed?tab=chart&amp;amp;time=earliest..latest&amp;amp;country=~CZE&amp;amp;region=Europe&quot;&gt;Procento pozitivních testů&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://ourworldindata.org/grapher/positive-rate-daily-smoothed?tab=chart&amp;amp;time=earliest..latest&amp;amp;country=~CZE&amp;amp;region=Europe&quot; loading=&quot;lazy&quot; style=&quot;width: 100%; height: 600px; border: 0px none;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h3 id=&quot;kumulativní-počet-prokázaných-případů&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/coronavirus-data-explorer?zoomToSelection=true&amp;amp;country=~CZE&amp;amp;region=World&amp;amp;casesMetric=true&amp;amp;interval=total&amp;amp;hideControls=true&amp;amp;smoothing=0&amp;amp;pickerMetric=location&amp;amp;pickerSort=asc&quot;&gt;Kumulativní počet prokázaných případů&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://ourworldindata.org/coronavirus-data-explorer?zoomToSelection=true&amp;amp;country=~CZE&amp;amp;region=World&amp;amp;casesMetric=true&amp;amp;interval=total&amp;amp;hideControls=true&amp;amp;smoothing=0&amp;amp;pickerMetric=location&amp;amp;pickerSort=asc&quot; loading=&quot;lazy&quot; style=&quot;width: 100%; height: 600px; border: 0px none;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h3 id=&quot;index-striktnosti-opatření---srovnání-s-dánskem&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/grapher/covid-stringency-index?tab=chart&amp;amp;time=2020-01-22..latest&amp;amp;country=CZE~DNK&quot;&gt;Index striktnosti opatření - srovnání s Dánskem&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://ourworldindata.org/grapher/covid-stringency-index?tab=chart&amp;amp;time=2020-01-22..latest&amp;amp;country=CZE~DNK&quot; loading=&quot;lazy&quot; style=&quot;width: 100%; height: 600px; border: 0px none;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h3 id=&quot;lůžka-intenzivní-péče---prognóza&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://covid19.healthdata.org/czechia?view=resource-use&amp;amp;tab=trend&amp;amp;resource=icu_beds&quot;&gt;Lůžka intenzivní péče - prognóza&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/icu_beds.png&quot; alt=&quot;Lůžka intenzivní péče - prognóza&quot; /&gt;
&lt;a href=&quot;https://covid19.healthdata.org/czechia?view=resource-use&amp;amp;tab=trend&amp;amp;resource=icu_beds&quot;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vývoj-reprodukčního-čísla&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://e.infogram.com/8137759f-80a8-4d43-8736-b53a90df2960?src=embed&quot;&gt;Vývoj reprodukčního čísla&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://e.infogram.com/8137759f-80a8-4d43-8736-b53a90df2960?src=embed&quot; loading=&quot;lazy&quot; style=&quot;width: 100%; height: 600px; border: 0px none;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Model popisovaný v žurnálu WHO &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;cca 180 000, my máme 130 000, avšak při špatném trasování. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;opět cca 180 000 &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.mzcr.cz/wp-content/uploads/2020/09/Prezentace-%C3%9AZIS-%E2%80%93-prof.-Du%C5%A1ek-17092020.pdf&quot;&gt;Prezentace ÚZIS 17. 9.&lt;/a&gt;, slide 14 &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Bezpečnost" /><category term="Bezpečnost" /><category term="Zdraví" /><summary type="html">Vláda měla jasná data. Věděla co se stane stejně dobře jako teď ví, co se bude dít v následujících týdnech. Avšak místo přiměřených opatření se utápěla v nesmyslných hádkách a mediálních obratech.</summary></entry><entry><title type="html">Vláda tvoří zákony na koleně a stav digitalizace tomu odpovídá</title><link href="https://www.profant.eu/2020/data-driven-policy.html" rel="alternate" type="text/html" title="Vláda tvoří zákony na koleně a stav digitalizace tomu odpovídá" /><published>2020-10-06T07:00:00+00:00</published><updated>2020-10-06T07:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/data-driven-policy</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/data-driven-policy.html">&lt;p&gt;Politika musí být založena na faktech, datech a názorech expertů. U nás se to bohužel neděje. Nedávný průzkum vlády ukázal, že většina dopadových analýz (tzv. RIA) vzniká v rozporu s dobrou praxí. To se projevuje i v neutěšeném stavu digitalizace státní správy, na který pravidelně upozorňuje NKÚ.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Vláda ČR provedla na konci roku 2019 průzkum u téměř 100 zaměstnanců státní správy, kteří jsou odpovědní za vyhotovení takzvané RIA analýzy. Ta vyhodnocuje očekávané dopady navrhovaných právních předpisů. Výsledky ankety byly v tichosti zveřejněné až nyní a nevyznívají pro vládu nijak pozitivně.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Závěry průzkumu jsou zarážející. Úředníci si stěžují na nedostatek času, kapacit či vstupních dat. Osmdesát procent dokonce uvedlo, že analýzu dopadů zpracovávají souběžně či po dokončení návrhu legislativy, ačkoliv návrh zákona má být vytvářen právě na základě této analýzy. Nikoliv opačně. Rozhodl jsem se proto interpelovat premiéra Babiše, aby zajistil důstojné podmínky úředníkům státní správy, což povede ve svém důsledku konečně i ke kvalitně připravované legislativě. Náš stát má být řízen fakty a daty, nikoliv dojmy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Praktický důsledek nekvalitních zákonů je tristní situace v oblasti digitalizace. Tam proudí každý rok víc a víc peněz, ale výsledky pokulhávají. Na plénu sněmovny jsem k tomuto tématu vystoupil při projednávání Státního závěrečného účtu. Jmenoval jsem několik případů, na které upozornil ve svých zprávách Nejvyšší kontrolní úřad.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/GYAN_FWl-i4?controls=0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Například každý rok přibývá počet informačních systémů státní správy, máme jich již přes 8 tisíc. Měli bychom se ale spíše soustředit na jejich propojenost, a ne vytvářet další, často duplicitní systémy. Zároveň podle šetření NKÚ pouze 3,3% zaměstnanců veřejné správy jsou IT specialisté. To vede k tomu, že se většina procesů outsourcuje. Do špatně vypsaných zakázek se pak hlásí jen úzký okruh IT firem, jejichž jména se notoricky opakují.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proto potřebujeme kvalitní zastřešení problematiky digitalizace. To musí mít potřebné know how, vést a vzdělávat úředníky a odstraňovat duplicity. Jde o jednu z priorit, které připravuji do programu Pirátů pro sněmovní volby v roce 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zároveň se nám v příštích měsících naskytne příležitost, jak digitalizaci urychlit, a to díky prostředkům z Plánu oživení, který v návaznosti na koronavirovou krizi přijala Evropská unie. Pro ČR by z něj mělo jít až 180 miliard korun. Zde je klíčové, aby ten náš národní plán obnovy, který má připravit ministr Havlíček, nebyl dělaný logikou beton, beton, beton, ale obsahoval opravdu smysluplné investice, které pomohou efektivně transformovat jak českou státní správu, tak i celou ekonomiku.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Egovernment" /><category term="finance" /><category term="data-driven" /><summary type="html">Politika musí být založena na faktech, datech a názorech expertů. U nás se to bohužel neděje. Nedávný průzkum vlády ukázal, že většina dopadových analýz (tzv. RIA) vzniká v rozporu s dobrou praxí. To se projevuje i v neutěšeném stavu digitalizace státní správy, na který pravidelně upozorňuje NKÚ.</summary></entry></feed>