<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="https://www.profant.eu/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.profant.eu/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-10-28T16:24:56+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/feed.xml</id><title type="html">Blog Ondřeje Profanta</title><subtitle>Zápisník pirátského poslance Ondřeje Profanta, který se zaměřuje na opendata a e-government. Rád bych byl, aby Česká republika byla moderním státem s rozvinutou digitální ekonomikou, kde je kladen silný důraz na vzdělávání a svobodu. V digitalizaci se musíme inspirovat ve Velké Britanii a Estonsku, řešení musí být otevřená a uživatelsky přívětivá.
</subtitle><author><name>Ondřej Profant</name></author><entry><title type="html">Zpráva o transparentnosti červenec 2019 - září 2019</title><link href="https://www.profant.eu/2019/transparentni-report-008.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zpráva o transparentnosti červenec 2019 - září 2019" /><published>2019-10-28T15:00:00+00:00</published><updated>2019-10-28T15:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/transparentni-report-008</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/transparentni-report-008.html">&lt;p&gt;Souhrnný report mé činnosti v období červenec až září 2019. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;Otevřenost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;červenec-2019&quot;&gt;Červenec 2019&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resortní tým Informatika&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hned na začátku července jsme měli schůzi resortního týmu Informatika, na které jsme řešili témata jako zákon o právu na digitální službu, e-Government cloud nebo digitální technickou mapu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://forum.pirati.cz/viewtopic.php?f=544&amp;amp;t=45888&amp;amp;p=636111#p636111&quot;&gt;Zápis na fóru&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interpelace ohledně veřejných zakázek&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na 33. schůzi Sněmovny &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1149275861243367424&quot;&gt;jsem interpeloval&lt;/a&gt; ministra vnitra Hamáčka a ministryni financí Schillerovou ohledně veřejných zakázek na rádiový systém pro integrovaný záchranný systém a projekt ARES 2.0.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Komise NÚKIB&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na schůzi Stálé komise pro kontrolu činnosti Národního úřadu pro kybernetickou a informační bezpečnost jsme se zabývali škrty tabulkových míst na úřadě, které provedla vláda. Dále jsme se věnovali pravidelným kontrolám centrálních úřadů, ze kterých vyplynuly výrazné nedostatky v kybernetické bezpečnosti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Youth Speak Up!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zúčastnil jsem se &lt;a href=&quot;https://m.facebook.com/photo.php?fbid=10211233235266087&quot;&gt;setkání Youth, speak up&lt;/a&gt;. Společně jsme oslavili dosavadní úspěchy spolku a probírali plány do budoucna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konference CACIO&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Opět jsem se zúčastnil konference CACIO, &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10214655911618155&quot;&gt;kterou jsem tentokrát zahajoval&lt;/a&gt;. Na konferenci jsem představil pirátský Akční plán pro boj s vendor lock-in a rozšíření open source ve veřejné správě.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Digitální technická mapa&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vláda dala 22. 7. souhlasné stanovisko k návrhu na zavedení digitální technické mapy ČR, na kterém jsem se jako jeden z předkladatelů podílel. Využití digitální technické mapy by usnadnilo přípravu a povolování staveb veřejné správě i občanům.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/digitalizace-technicke-mapy-o-krok-bliz.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/dtm.html&quot;&gt;Blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Boj o záchranu internetu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V červenci jsem se zapojil do konzultační skupiny Ministerstva kultury ke směrnici o autorském právu na jednotném digitálním trhu. Mým cílem je zmírnit negativní dopady směrnice na používání internetu v ČR.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/boj-o-internet.html&quot;&gt;Blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zveřejnění auditu České pošty&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pirátům (zejména pak Lukáši Blažejovi) se podařilo u soudu dosáhnout zveřejnění bezpečnostního auditu informačního systému datových schránek. Česká pošta původně odmítla audit Pirátům vydat, ale Městský soud v Praze rozhodnutí generálního ředitele pošty zrušil.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ceska-posta-yverejni-audit-po-royhodnuti-soudu.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;srpen-2019&quot;&gt;Srpen 2019&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Přípravy zákona o právu na digitální službu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I přes léto probíhaly intenzivní &lt;a href=&quot;https://m.facebook.com/ivan.bartos.37/posts/10217014146446444&quot;&gt;přípravy zákona o právu na digitální službu&lt;/a&gt;. Ve spolupráci s ICT Unií, vládním zmocněncem pro digitalizaci a dalšími členy odborného týmu jsme na Ministerstvu vnitra připravili komplexní pozměňovací návrh, který vypořádává připomínky k návrhu zákona.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/druhe-cteni-zakon-o-digitalni-sluzbe.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kritika vládního pojetí e-Governmentu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V &lt;a href=&quot;https://svetchytre.cz/a/pX83g/e-government-je-v-podani-soucasne-vlady-pouze-e-marketing&quot;&gt;článku pro Svět chytře&lt;/a&gt; jsem opět zkritizoval přístup vlády k e-Governmentu a jeho rozvoji. Jen těžko se dá český e-Government dostatečně rozvíjet, když je i dle vyjádření ministra vnitra silně podfinancovaný.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Účast na Prague Pride&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zúčastnil jsem se pochodu Prague Pride, abych dal najevo svou podporu lidem s odlišnou sexuální orientací. Ve &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/prague-pride.html&quot;&gt;svém článku&lt;/a&gt; jsem pak shrnul, proč podporuji manželství pro stejnopohlavní páry.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nová posila týmu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na konci srpna nastoupil můj nový asistent Dan Kolář. Ten je hlavní kontaktní osobou, kdybyste něco potřebovali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vyjádření k návrhu na využívání bankovních identit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vláda podpořila návrh, který by měl umožňovat komunikaci mezi občanem a státem prostřednictvím jeho údajů z internetového bankovnictví. Služeb internetového bankovnictví využívá daleko více občanů než elektronických občanek nebo datových schránek. Bankovní identity by tak mohly napomoci častějšímu elektronickému styku. Víme, že jsou tam jisté nedostatky, ale existuje silný politický konsenzus na komplexním pozměňovacím návrhu v druhém čtení.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/navrh-komunikace-se-statem-bankovni-identitou.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Spuštění Otevřené sněmovny&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Společně s Ivanem Bartošem jsme spustili projekt Otevřené sněmovny. Účelem projektu je přehledně vysvětlit legislativní proces. Chceme ukázat jak vypadá reálný vznik legislativy široké veřejnosti. Důraz je kladen na komunikaci s jednotlivými stakeholdery.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/otevrena-snemovna-pirati-spustili-legislativni-web.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/otevrena-snemovna.html&quot;&gt;Blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diskuze o otevřených licencích&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zúčastnil jsem &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1166618595696304128&quot;&gt;diskuze o otevřených softwarových licencích na Ministerstvu vnitra&lt;/a&gt;. Velmi jsem uvítal nasazení Gitlabu v prostředí ministerstva. To jsem ostatně ministerstvu doporučoval již před víc jak rokem. Projekt je prozatím v začátcích a je na něm ještě spousta práce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vyjádření k neoprávněnému přístupu k údajům na MVČR&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Přestože kontrola Úřadu pro ochranu osobních údajů odhalila na Ministerstvu vnitra nezákonné přístupy do registru obyvatel, nehrozí ministerstvu žádná pokuta. Jedná se o výraznou nerovnost před zákonem, na což jsem upozorňoval už při projednávání zákona o zpracování osobních údajů.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/mv-bez-pokuty-za-100tisic-neopravnenych-pristupu.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Komunikace resortního týmu a krajských expertních týmů&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Za resortní tým jsme 29. 8. rozeslali mail pirátským zastupitelům, radním a starostům a členům KET zodpovědným za IT. Vyzvali jsme je ke spolupráci s resortním týmem. V rámci resortního týmu se tak snažíme lépe komunikovat a koordinovat spolupráci mezi celostátním resortním týmem a krajskými týmy zabývajícími se e-Governmentem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grilování s Piráty na Praze 12&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V sobotu 31. 8. jsem byl ještě na venkovní grilovačce s Piráty na Praze 12. V této městské části máme starostu. S místními Piráty jsem řešil jejich zkušenosti z vedení radnice a porovnával to ze zkušenostmi z Otevřených měst a MHMP.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;září-2019&quot;&gt;Září 2019&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Podvýbor pro e-Government&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sněmovní podvýbor se zabýval komplexním pozměňovacím návrhem k Zákonu o právu na digitální službu. Také jsme formulovali usnesení k elektronickému potvrzení o studiu, aby studenti nemuseli zbytečně prokazovat studium různým institucím.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konference o státní správě v Mikulově&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Společně s Ivanem Bartošem &lt;a href=&quot;https://m.facebook.com/ceska.piratska.strana/photos/a.117963484038/10156830572524039/&quot;&gt;jsem se zúčastnil konference v Mikulově&lt;/a&gt;, kde Ivan Bartoš jako zástupce skupiny poslanců přebíral ocenění magazínu Egovernment za Zákon o právu na digitální službu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Přechylování ženských příjmení&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podpořil jsem svobodnou volbu žen ohledně podoby jejich příjmení. Myslím si, že každý má nárok používat takové jméno, jaké mu vyhovuje.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/mo%C5%BEnost-%C5%BEen-rozhodovat-svobodne-o-prijmeni.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/prechylovani.html&quot;&gt;Blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Výbor pro veřejnou správu a regionální rozvoj&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cesta Zákonu o právu na digitální službu pokračovala v září i přes Výbor pro veřejnou správu a regionální rozvoj. Dále jsme projednávali také Strategii regionálního rozvoje ČR 2021 nebo Zákon o základních registrech.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/zakon-o-pravu-na-digitalni-sluzbu-podporen-garancnim-vyborem.html&quot;&gt;Tisková zpráva ZPDS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/prosazujeme-elektronicke-potvrzeni-o-studiu.html&quot;&gt;Tisková zpráva potvrzení o studiu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Výzva k připojení se k žalobě proti směrnici o copyrightu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Piráti vyzvali premiéra, ministra zahraničí a ministra kultury, aby se ČR připojila k polské žalobě ohledně směrnice o copyrightu. Ministr kultury Lubomír Zaorálek ale spoluúčast ČR na žalobě v rámci interpelací odmítl.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/copyrightova-smernice-je-protiustavni-apelujeme-na-premiera-k-pripojeni-k-polske-zalobe.html&quot;&gt;Výzva k žalobě&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/cenzura-internetu-zaoralek-odmita-pripojit-se-k-polske-zalobe.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://mikulas-peksa.eu/2019/reakce-copyright-smernice.html&quot;&gt;Reakce Mikuláše Peksy na dezinformace o pirátském postoji&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pátek třináctého&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pátek 13. 9. byl skutečně nešťastným dnem: Sněmovnou prošlo rozšíření EET, zároveň se Sněmovna odmítla zabývat plošným šmírováním občanů. A k tomu všemu bylo ještě zastaveno Babišovo trestní stíhání.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resortní tým Informatika&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na schůzi resortního týmu jsme řešili aktuální témata jako Zákon o právu na digitální službu, bankovní identitu (SONIA) a její využití pro komunikaci se státem, digitální technickou mapu nebo implementaci směrnice o copyrightu. Věnovali jsme se i komunikaci resortního týmu s krajskými expertními týmy a informování zbytku strany i veřejnosti.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://forum.pirati.cz/viewtopic.php?f=544&amp;amp;t=45888&amp;amp;p=636111#p642345&quot;&gt;Zápis na fóru&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;24.9. Neprošel pirátský návrh na toleranci piva pro vodáky, ale Pirátům se podařilo dosáhnout snížení odměn politiků kumulujících funkce.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;25.9. Podařilo se dosáhnout velkých úspěchů na poli digitalizace: Zákon o právu na digitální službu prošel druhým čtením, Digitální technická mapa a využívání bankovních identit pak prošly prvním čtením.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;26.9. Se projednávala ústavní žaloba na prezidenta. Přestože bylo vzhledem k rozložení sil ve Sněmovně jasné, jak to dopadne, hlasoval jsem pro podání žaloby. Svůj pohled na žalobu jsem srhnul ve &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/ustavni-zaloba-zkouska-charakteru.html&quot;&gt;svém článku&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/brifink-34schuze-pokracovani.html&quot;&gt;Tisková zpráva shrnutí schůze&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/kumulace-platu-bude-omezena.html&quot;&gt;Tisková zpráva kumulace platů&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="transparence" /><category term="report" /><category term="Piráti" /><summary type="html">Souhrnný report mé činnosti v období červenec až září 2019. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci Otevřenost.</summary></entry><entry><title type="html">Otevřená sněmovna</title><link href="https://www.profant.eu/2019/otevrena-snemovna.html" rel="alternate" type="text/html" title="Otevřená sněmovna" /><published>2019-09-09T09:00:00+00:00</published><updated>2019-09-09T09:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/otevrena-snemovna</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/otevrena-snemovna.html">&lt;p&gt;Projekt Otevřené sněmovny Piráti zahájili na začátku minulého roku. Po pečlivých přípravách a konzultacích, otevřeném výběrovém řízení na dodavatele systému a následném testování byl projekt veřejně spuštěn v pilotním provozu. Otevřená sněmovna by měla zpřístupnit veřejnosti tvorbu legislativy a umožnit jí i sledovat a komentovat průběh připomínkového řízení.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Zpřehlednění a zprůhlednění legislativního procesu patří k významným prioritám Pirátů ve Sněmovně. Proto jsme se loni pustili do projektu Otevřené sněmovny, který si klade za cíl nabídnout veřejnosti prostřednictvím moderních a otevřených technologií nástroje pro snadnější orientaci v legislativní džungli. Občanská sněmovna na svém webovém portálu přehledně vysvětlí, co se v jaké fázi tvorby legislativy odehrává, zároveň bude sloužit jako platforma pro diskuzi a sběr připomínek ke sporným návrhům.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Kvůli zprůhlednění legislativního procesu Piráti také usilovali (a měli dohodnuté) křeslo předsedy komise pro práci sněmovny, na které jsem byl kandidátem. ANO dohodu porušilo a toto křeslo připadlo komunistům.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Je jasné, že systém, který jsme během jednoho roku vyvinuli vlastními silami, nebude na srovnatelné úrovni jako například agendové systémy ministerstev či státních agentur za několik milionů. Naší ambicí nebylo vytvořit hotový produkt, který by bylo možné hned nasadit na úrovni státu. Pirátská strana není vývojářská firma, přestože se na nás často mnozí politici z jiných stran tak dívají. Chtěli jsme však ukázat koncept, ze kterého se dá vycházet a který lze dále rozvíjet tak, aby přispíval ke kultivaci a participaci legislativního procesu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otevřená sněmovna by měla fungovat jako prostředek pro přehlednější informování občanů o stavu a způsobu projednávání legislativních návrhů, zároveň by jim ale měla poskytovat i možnost se do celého procesu také zapojit. &lt;strong&gt;Otevřená sněmovna by tak pomocí jednoduchého webového rozhraní měla umožnit zástupcům odborné veřejnosti, akademického i komerčního sektoru, nevládních organizací a dalších sdružení&lt;/strong&gt; nebo i jen samostatným odborníkům či angažovaným občanům &lt;strong&gt;podání vlastních připomínek&lt;/strong&gt;, které pak mohou sloužit jako zpětná vazba zákonodárcům.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jako Piráti jsme lidem slíbili, že Sněmovnu otevřeme lidem. Je to totiž právě značná odcizenost politiků od voličů, která způsobuje obecnou nedůvěru v úroveň demokracie. Pro zdravou demokracii je široká informovanost o fungování jejích institucí a spoluúčast na rozhodování velmi důležitá. Není možné pěstovat kulturu demokracie a kritického myšlení, když se politici snaží co nejvíce jednat za zavřenými dveřmi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Politika přitom není řemeslem pro zvolené elity. Politika je rozhodovacím procesem, který se týká každého z nás. Každý z nás by měl mít tedy možnost snadno zjistit, jak se přijímají rozhodnutí, která ovlivňují jeho život. A měl by mít i možnost k těmto rozhodnutím něco říct.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.otevrenasnemovna.cz/&quot;&gt;Web Otevřené sněmovny&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/otevrena-snemovna-pirati-spustili-legislativni-web.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="sněmovna" /><category term="právní stát" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">Projekt Otevřené sněmovny Piráti zahájili na začátku minulého roku. Po pečlivých přípravách a konzultacích, otevřeném výběrovém řízení na dodavatele systému a následném testování byl projekt veřejně spuštěn v pilotním provozu. Otevřená sněmovna by měla zpřístupnit veřejnosti tvorbu legislativy a umožnit jí i sledovat a komentovat průběh připomínkového řízení.</summary></entry><entry><title type="html">Přechylování ženských příjmení</title><link href="https://www.profant.eu/2019/prechylovani.html" rel="alternate" type="text/html" title="Přechylování ženských příjmení" /><published>2019-09-09T09:00:00+00:00</published><updated>2019-09-09T09:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/prechylovani</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/prechylovani.html">&lt;p&gt;Posledních několik dní hýbe českým mediálním prostorem téma povinného přechylování ženských příjmení. V této debatě jsem se postavil na stranu svobodné volby žen ohledně formy svého příjmení.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Legislativním procesem totiž prochází novela zákona o matrikách, která si klade za cíl “odstranění nedostatků a nejasností, které vyšly najevo z matriční praxe a které působí matričním úřadům a dotčeným osobám nedůvodné komplikace”. &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;
Ač jde novela správným směrem a v mnoha ohledech skutečně usnadňuje matriční agendu, některé podstatné problémy bohužel přehlíží. Mediálně nejzajímavějším z nich je téma povinného přechylování příjmení žen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podle současného znění lze používat příjmení v nepřechýleném tvary, pokud se jedná o &lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;a) cizinku,&lt;br /&gt;
b) občanku, která má nebo bude mít trvalý pobyt v cizině,&lt;br /&gt;
c) občanku, jejíž manžel je cizinec nebo jejíž partnerka je cizinka, nebo &lt;br /&gt;
d) občanku, která je jiné než české národnosti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;K tomuto stavu podala zásadní připomínku v rámci mezirezortního řízení Zmocněnkyně vlády pro lidská práva prof. JUDr. Helena Válková, CSc., která argumentuje  &lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“V posledních letech roste zájem žen zvolit si nepřechýlené příjmení, ale stávající právní úprava jim v tom brání, neboť umožňuje tuto volbu provést v pouze v taxativně vymezených případech. Vytváří tím neodůvodněné nerovné postavení a může vést k absurdním situacím. Například Češka trvale žijící na území Slovenska si může nechat příjmení v matriční knize zapsat v mužském tvaru, kdežto Češka s trvalým pobytem na území České republiky tuto volbu učinit nemůže. Obdobně v rodině, kde jeden z manželů/partnerů je státním příslušníkem Slovenské republiky, mohou rodiče uvést příjmení své dcery v nepřechýleném tvaru, zatím v rodině, kde jsou oba rodiče státními příslušníky České republiky, tuto volbu provést nemohou. Ženy mají pro volbu způsobu uvádění svého příjmení své vlastní subjektivní důvody, jejichž závažnost by neměl posuzovat stát a neměl by klást nelegitimní překážky pro realizaci svobodné volby ve vztahu k výběru způsobu zapsání příjmení žen a dětí ženského pohlaví do matriční knihy. “&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Její připomínka bohužel nebyla akceptována s odůvodněním, že je nad rámec nyní předkládané právní úpravy.
S tímto odůvodněním nesouhlasím, podle mého názoru je svobodná volba formy svého příjmení zcela v duchu předkládané novely. Odráží totiž faktický stav, kdy ženy, které chtějí mít nepřechýlené příjmení, před matričním úřadem prohlásí, že jsou jiné než české národnosti nebo že chtějí žít v cizině. Tato prohlášení nelze nijak kontrolovat, současná právní úprava tedy navádí ženy, které nepřechýlené příjmení chtějí, aby před úřadem lhaly. To potvrzují i čísla, kdy např. na Praze 6 žádá o nepřechýlené příjmení téměř čtvrtina žen, a toto číslo stoupá (2011 - 14 %, do roku 2016 - 18 %, od roku 2016 22 %) &lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V současném globalizovaném světě mnoho žen pracuje v nadnárodních společnostech, přednáší na mezinárodních konferencích nebo publikují v zahraničí, a přechýlené příjmení jim může způsobovat zbytečné problémy. V některých státech také například nejsou úřady schopné pochopit, že manželé mají odlišné příjmení (o ono “-ová”).
Cílem mé iniciativy tedy není vymýcení přechylování nebo znásilňování češtiny, chci pouze uvést do souladu současnou praxi s legislativním stavem, a umožnit tak volbu všem ženám, které o nepřechýlené příjmení projevují zájem. Ostatně nepřechýlená příjmení nejsou nic, s čím by si čeština neporadila. Již v minulosti docházelo, hlavně kvůli silnému kontaktu s německojazyčným prostředím, k používání jak přechýlené, tak nepřechýlené formy. Jak uvádí jazykovědkyně Mgr. Jana Valdrová, PhD.:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Před válkou žilo u nás vedle sebe německé, židovské a české obyvatelstvo. Jedna žena se jmenovala Marie Jelinek a jiná Marie Jelínková. Žádná pravidla o přechylování neexistovala.” &lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;br /&gt;
“V matrikách českých obcí jsou zápisy ženských jmen jako Theresia Wolker, Anna Procházka, Eva Vykopal.” &lt;sup id=&quot;fnref:6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;I v současnosti již v českém veřejném prostoru působí množství žen používajících nepřechýlené příjmení (Emma Smetana, Eliška Kaplicky, Kateřina Jacques, Karolína Peake, Michaela Bakala, Jana Kirschner,…) a nezdá se, že by s tím čeština měla větší problém. Ostatně existují i ryze česká nesklonná příjmení (Martinů, Janů, Krejčů, Hrejsemnou, Osolsobě, Šerých) &lt;sup id=&quot;fnref:6:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Svobodná volba formy příjmení má i velkou podporu veřejnosti. V roce 2013 se v anketě idnes.cz vyjádřilo 5893 respondentů (61 %) vyjádřilo pro svobodnou volbu (a další 552, tj. 6 %, by dokonce ženskou koncovku zrušilo úplně) &lt;sup id=&quot;fnref:7&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:7&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nechci se pouštět do debaty o praktickém použití (ne)přechýlených příjmení v češtině a ponechám to na jazykovědcích a hlavně na jazykovém citu všech, kteří češtinu používají. Přechýlením některých (zejména cizích příjmení) však vznikají opravdu zvláštní tvary - poslední dobou je například často skloňované jméno Ursuly von der Leyen (přechýleně Ursula von der Leyenová). “von der Leyen” je přitom šlechtický predikát, podobně jako například české “z Trocnova”. Umíte si představit, že byste manželce Jana Žižky podle této logiky říkali “paní z Trocnovová”?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Přechylování příjmení není jediným problémem, který současná vládní novela Zákona o matrikách neřeší. Dalším je nejednoznačnost praxe v oblasti schvalování méně častých křestních jmen jednotlivými matrikami. Jelikož neexistuje závazný seznam povolených (nebo naopak zakázaných) jmen, záleží schválení konkrétního jména na libovůli matričního úřadu. Přitom by jako referenční stačilo použít Registr obyvatel, případně vypracovat seznam již schválených jmen, aby občané nemuseli při každé žádosti o neobvyklé jméno dokazovat jeho existenci znaleckým posudkem. Mezi další nedostatky patří nemožnost novomanželů vzít si po svatbě oboje příjmení ve shodném pořadí nebo zbytečná legislativní nutnost měnit jméno 2x v průběhu procesu změny pohlaví.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://apps.odok.cz/veklep-detail?pid=KORNBA6CGYC8&quot;&gt;Předkládací zpráva novely&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2000-301#f5090934&quot;&gt;§69a zákona č. 301/2000 Sb., o matrikách, jménu a příjmení&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://apps.odok.cz/veklep-detail?pid=KORNBA6CGYC8&quot;&gt;Vypořádání připomínek novely&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ct24.ceskatelevize.cz/2914514-udalosti-pirati-chteji-zrusit-povinnost-prechylovat-prijmeni&quot;&gt;Události ČT: Piráti chtějí zrušit povinnost přechylovat příjmení&lt;/a&gt;, 3.9.2019 &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.novinky.cz/zena/styl/clanek/cesky-stale-casteji-prestavaji-sve-prijmeni-prechylovat-301265&quot;&gt;Lucie Jandová: Češky stále častěji přestávají své příjmení přechylovat&lt;/a&gt;, Novinky.cz, 29. 5. 2015 &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:6&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.valdrova.cz/2015/12/prechylovani-prijmeni/&quot;&gt;Jana Valdrová: Přechylování příjmení&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:6&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:6:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:7&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.idnes.cz/onadnes/moda/prechylovani-prijmeni.A130909_121451_styl_jup&quot;&gt;idnes.cz: Jmenují se Emma Smetana, či Petra Svoboda. Proč to té češtině dělají?&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:7&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="příjmení" /><category term="matriky" /><category term="jména" /><category term="ová" /><summary type="html">Posledních několik dní hýbe českým mediálním prostorem téma povinného přechylování ženských příjmení. V této debatě jsem se postavil na stranu svobodné volby žen ohledně formy svého příjmení.</summary></entry><entry><title type="html">Pracovní konec letních prázdnin</title><link href="https://www.profant.eu/2019/konec-prazdnin.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pracovní konec letních prázdnin" /><published>2019-09-02T09:00:00+00:00</published><updated>2019-09-02T09:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/konec-prazdnin</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/konec-prazdnin.html">&lt;p&gt;Poslední týden letních prázdnin jsem prožil už v intenzivním pracovním nasazení. V srpnu poslanci zpravidla jezdí na dovolenou, já jsem se ho však pokusil v nejvyšší míře využít pro práci na mých tématech. Dále v článku se můžete dočíst, čemu jsem se poslední srpnový týden věnoval.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;V pondělí 26. 8. úspěšně prošla vládou novela, která umožňuje zapojení &lt;strong&gt;bankovních identit do systému egovernementu&lt;/strong&gt;. Jde o to, že banka si velmi pečlivě ověřuje, kdo jste. Zároveň internetové bankovnictví má mnoho lidí. Zatímco elektronické občanky či datové schránky (identity státu) má stále málo lidí. Pokud lidi nemají elektronicky prokazatelnou identitu, tak jim stát nemůže nabídnout své služby. Samozřejmě z druhé strany jsou ty služby dost otřesné, ale bez uživatelů není tlak na jejich zlepšení. Bankovní identity samozřejmě budou muset projít ještě certifikačním procesem a jejich použití je čistě dobrovolné.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/navrh-komunikace-se-statem-bankovni-identitou.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;V úterý 27. 8. jsem Ivanovi asistoval s představením projektu &lt;strong&gt;Otevřené sněmovny&lt;/strong&gt;. Chceme ukázat, jak by měl vypadat otevřený legislativní proces. Vláda má systém eklep, který se zaměřuje na vnitřní byrokracii. Sněmovna i Senát mají své weby, ale ty se zas starají jen o formální část. My jsme se zaměřili na meritum věci - jak a na čí popud se mění obsah navrhovaných zákonů. Chceme vést otevřenou a férovou debatu se zájmovými skupinami. Je legitimní, že lidé i sdružení mají své zájmy, ale musí být sledovatelné, kdo má jaké. Stop praxi pozměňovacích návrhů, ke kterým se nikdo nehlasí apod. Jedná se o první výkop, který zachycuje princip. Sami na sobě vyzkoušíme, že to funguje. V současnosti tam můžete najít třeba můj návrh Firma za 1 den. Ale opravdovou změnu samozřejmě musí iniciovat vláda či vedení Poslanecké sněmovny.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/otevrena-snemovna-pirati-spustili-legislativni-web.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ve středu 28. 8. jsem šel na diskusi o &lt;strong&gt;otevřených softwarových licencích&lt;/strong&gt;, kterou pořádalo Ministerstvo vnitra. Již 4. 5. 2018 jsem MVČR psal, že by bylo dobré vytvořit centrální zázemí pro zdrojové kódy veřejné správy. Po roce se ledy pohnuly, dokonce byl nasazen Gitlab, a dnes řešíme, jak se vypořádat s některými smlouvami a jaké licence doporučovat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Za středu si MVČR zaslouží pochvalu. Ale za čtvrtek rozhodně ne. Úřad pro ohranu osobních údajů zveřejnil, jak lehkovážně ministerstvo nakláda s údaji z registru obyvatel. Co je však ještě horší, tak ministerstvo se vyhne pokutě, protože ANO, ODS, ČSSD, KDU-ČSL a STAN prohlasovaly absolutní zrušení pokut pro veřejnou správu u špatného nakládání s osobními údaji. Hodně jsem na to upozorňoval, ale Sněmovna byla jak hluchá. Pochopitelně nejde o pokutu jako takovou. Ale jde o to, že pokuta je jasně vyčíslitelná míra selhání. A pokud úřad zaplatí pokutu, tak danou škodu může vymáhat po zodpovědných osobách.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/mv-bez-pokuty-za-100tisic-neopravnenych-pristupu.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pátek se nesl v přípravě na další týden. Příští týden nás totiž čeká návrh &lt;strong&gt;zákonu o právu na digitální službu na Podvýboru pro egovernement&lt;/strong&gt; a následně i na Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj. A chystáme ještě jednu velkou věc, ale tu vám prozradíme až příští týden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A v sobotu 31. 8. jsem byl navštívit Piráty z Prahy 12 a okolí. Celé odpoledne jsme relaxovali a grilovali na oddechové louce v Komořanech.  V této městské části máme starostu. S místními Piráty jsem řešil jejich zkušenosti z vedení radnice a porovnával to ze zkušenostmi z Otevřených měst a MHMP.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="sněmovna" /><category term="právní stát" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">Poslední týden letních prázdnin jsem prožil už v intenzivním pracovním nasazení. V srpnu poslanci zpravidla jezdí na dovolenou, já jsem se ho však pokusil v nejvyšší míře využít pro práci na mých tématech. Dále v článku se můžete dočíst, čemu jsem se poslední srpnový týden věnoval.</summary></entry><entry><title type="html">Prague Pride: Oslava jinakosti</title><link href="https://www.profant.eu/2019/prague-pride.html" rel="alternate" type="text/html" title="Prague Pride: Oslava jinakosti" /><published>2019-08-09T09:00:00+00:00</published><updated>2019-08-09T09:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/prague-pride</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/prague-pride.html">&lt;p&gt;Tento týden probíhá v Praze festival Prague Pride. Ten se v České republice koná každoročně už od roku 2011 a Piráti se ho pravidelně účastní, aby vyjádřili svou podporu lidem s odlišnou sexuální orientací. Sexualita je totiž záležitostí ryze osobní a intimní povahy, stát by do ní tedy skrze své zákony neměl zasahovat, neboť se jedná o svobodu projevu každého jednotlivce.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Diskriminace je špatná ve všech svých podobách, proto jako Piráti usilujeme o rovnoprávný přístup ke všem skupinám obyvatel bez ohledu na jejich rasu, věk, náboženské vyznání nebo právě sexuální preference či genderovou identitu. Prague Pride je tak oslavou jinakosti, která nám pomáhá v sobě najít toleranci k lidem, kteří se na svět (nebo v tomto případě na sex) dívají jinak než většinová populace.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Letošní ročník Prague Pride už podpořili pirátský primátor Zdeněk Hřib nebo moji kolegové ze Sněmovny Ivan Bartoš a František Kopřiva a spousta dalších Pirátů. Chtěl bych proto také dát najevo své odhodlání hájit práva menšin na rovné zacházení před zákonem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To se v současné době týká především &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;t=201&quot;&gt;návrhu zákona (ST 201)&lt;/a&gt; projednávaného ve Sněmovně, který by osobám stejného pohlaví umožňoval uzavřít manželství. Přestože se o tomto návrhu říká, že je “kontroverzní”, mně osobně připadá naprosto normální. Naopak za absurdní považuji, že to dneska může někoho ještě pobuřovat. A že na světě stále ještě existuje velké množství států, kde jsou osoby s jinou sexuální orientací pronásledovány, utlačovány a někdy i přímo fyzicky likvidovány.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Skutečnost, že mají dva lidé stejné pohlaví, by rozhodně neměla být překážkou jejich sňatku. Manželství totiž není otázkou nějakého nedotknutelného svatého symbolu, jak se nám snaží podsouvat konzervativní kritikové. Manželství je z hlediska zákona otázkou právní, která se dotýká témat jako jsou společný majetek, daňové úlevy nebo vdovské důchody. Je proto nesmyslné, aby k partnerům stejného pohlaví zákon přistupoval jinak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piráti na Prague Pride 2018&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;instagram-media&quot; data-instgrm-captioned=&quot;&quot; data-instgrm-permalink=&quot;https://www.instagram.com/p/BmVbTYXhOFj/&quot; data-instgrm-version=&quot;12&quot; style=&quot; background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:540px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);&quot;&gt;&lt;div style=&quot;padding:16px;&quot;&gt; &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/BmVbTYXhOFj/&quot; style=&quot; background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;div style=&quot; display: flex; flex-direction: row; align-items: center;&quot;&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding: 19% 0;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;&quot;&gt;&lt;svg width=&quot;50px&quot; height=&quot;50px&quot; viewBox=&quot;0 0 60 60&quot; version=&quot;1.1&quot; xmlns=&quot;https://www.w3.org/2000/svg&quot; xmlns:xlink=&quot;https://www.w3.org/1999/xlink&quot;&gt;&lt;g stroke=&quot;none&quot; stroke-width=&quot;1&quot; fill=&quot;none&quot; fill-rule=&quot;evenodd&quot;&gt;&lt;g transform=&quot;translate(-511.000000, -20.000000)&quot; fill=&quot;#000000&quot;&gt;&lt;g&gt;&lt;path d=&quot;M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding-top: 8px;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;&quot;&gt; Zobrazit příspěvek na Instagramu&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding: 12.5% 0;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;&quot;&gt;&lt;div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;margin-left: 8px;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;margin-left: auto;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt; &lt;p style=&quot; margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;&quot;&gt; &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/BmVbTYXhOFj/&quot; style=&quot; color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Prague pride! #praguepride #praguepride2018&lt;/a&gt;&lt;/p&gt; &lt;p style=&quot; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;&quot;&gt;Příspěvek sdílený &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/kedrigern/&quot; style=&quot; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; Ondrej Profant&lt;/a&gt; (@kedrigern), &lt;time style=&quot; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;&quot; datetime=&quot;2018-08-11T10:11:51+00:00&quot;&gt;Srp 11, 2018 v 3:11 PDT&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//www.instagram.com/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Odkazy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.praguepride.cz/cs/&quot;&gt;Festival Prague Pride&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/lgbt-pochod-proti-utokum.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/program/dlouhodoby/rovnopravnost/&quot;&gt;Programový bod Rovnoprávnost&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="demokracie" /><category term="demonstrace" /><category term="Piráti" /><category term="rovnoprávnost" /><summary type="html">Tento týden probíhá v Praze festival Prague Pride. Ten se v České republice koná každoročně už od roku 2011 a Piráti se ho pravidelně účastní, aby vyjádřili svou podporu lidem s odlišnou sexuální orientací. Sexualita je totiž záležitostí ryze osobní a intimní povahy, stát by do ní tedy skrze své zákony neměl zasahovat, neboť se jedná o svobodu projevu každého jednotlivce.</summary></entry><entry><title type="html">Ústavní žaloba na prezidenta jako zkouška charakteru poslanců</title><link href="https://www.profant.eu/2019/ustavni-zaloba-zkouska-charakteru.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ústavní žaloba na prezidenta jako zkouška charakteru poslanců" /><published>2019-08-02T09:00:00+00:00</published><updated>2019-08-02T09:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/ustavni-zaloba-zkouska-charakteru</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/ustavni-zaloba-zkouska-charakteru.html">&lt;p&gt;Ve středu 24. 7. schválil Senát návrh ústavní žaloby na prezidenta Miloše Zemana. Ústavní žaloba na prezidenta republiky je mimořádný prostředek, který se používá jen ve zcela výjimečných případech. V polistopadové historii byl použit zatím jen jednou po vyhlášení amnestie prezidentem Václavem Klausem v roce 2013. Jedná se tedy o mechanismus, který bývá v české politice využíván ojediněle a jen po pečlivém zvážení a na základě skutečně problematických skutků.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Současný návrh ústavní žaloby vznikl v Klubu pro liberální demokracii - Senátor 21, který v Senátu sdružuje nezávislé osobnosti a jeho členy jsou i senátoři zvolení s podporou Pirátů. Skutečnost, že se nejmenšímu senátorskému klubu podařilo připravit návrh žaloby, který v Senátu podpořilo 48 senátorů z téměř všech senátorských klubů, je už sama o sobě signálem, že chování prezidenta zřejmě nebude úplně v pořádku. Ústavní žaloba totiž není běžným nástrojem politického soupeření, je pojistkou dělby moci a dodržování ústavního pořádku ve státě.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Ústavní žaloba na prezidenta republiky za hrubé porušení Ústavy právě přijata Senátem! Děkuji všem senátorům, kteří ji podpořili a dali tak najevo, že dlouhodobé systematické porušování Ústavy ze strany pana prezidenta není v pořádku.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Lukáš Wagenknecht (@WagenknechtLuk) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/WagenknechtLuk/status/1154090475642662913?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;July 24, 2019&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Já osobně se zdráhám posuzovat, zdali prezident Zeman Ústavu dodržuje, nebo ji porušuje. Jsem toho názoru, že na tuto otázku by měl odpovědět Ústavní soud. Přesto se teď debata o Zemanově případném porušování Ústavy bude odehrávat spíše v politické rovině místo té právní, neboť s návrhem žaloby musí vyslovit souhlas i Poslanecká sněmovna. Ta musí předkládaný návrh schválit ústavní většinou, tedy počtem 120 hlasů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Senát tak dal poslancům příležitost ukázat, nakolik jim záleží na Ústavě a jejím dodržování. Pokud se poslanci budou rozhodovat jen na základě své politické spřízněnosti, nemá žaloba ve Sněmovně naději na úspěch. Vládní ANO je vůči prezidentovi až extrémně servilní, což lze dobře vidět na zdrženlivosti až zbabělosti premiéra Babiše, který kvůli výměně ministra kultury nedokázal na prezidenta podat kompetenční žalobu, čímž paradoxně dost možná pomohl schválení návrhu žaloby v Senátu. ČSSD se chová čím dál více chaoticky a nepředvídatelně (někteří její senátoři žalobu podpořili), přesto se ale zřejmě bude snažit udržet se ve vládě a z toho důvodu žalobu nepodpoří. Od poslanců KSČM a SPD, kteří jsou velkými prezidentovými příznivci, se pak objektivní a racionální přístup očekávat opravdu nedá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na první pohled to tedy vypadá, že v této zkoušce osobní morálky a integrity poslanci a Poslanecká sněmovna jako celek kvůli malichernému politikaření opět selžou. Považuji to za velkou chybu, protože smysl žaloby nespatřuji v případném potrestání Miloše Zemana, nýbrž v nastavení mantinelů pro výkon prezidentského mandátu. Myslím si, že kontroverzních kroků učinil prezident Zeman celou řadu. Je proto vhodné, aby se k podezření na možné porušování Ústavy vyjádřil právě Ústavní soud.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z toho důvodu jsem se rozhodl, že &lt;strong&gt;návrh ústavní žaloby v Poslanecké sněmovně podpořím&lt;/strong&gt;. Ne proto, že bych měl neochvějnou jistotu v to, že ji prezident porušuje. Ale proto, že mám pochyby o tom, jestli ji dodržuje. A myslím si, že občané stejně jako politici by měli vědět, jestli skutečně přímo volený prezident má tak silný mandát, že si může dovolit odmítat demise předsedů a členů vlád. Že může udržovat při moci vlády bez důvěry Poslanecké sněmovny. Že může odmítat nominanty na ministry a nad rámec svých pravomocí zasahovat do personálního složení vlády. Že může zpochybňovat zpravodajské služby a další složky státu (jako třeba NÚKIB během &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/huawei-zte.html&quot;&gt;skandálu čínských firem Huawei a ZTE&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tyto otázky si odpověď zasloužíme. Nejde proto o “pomstu neúspěšných prezidentských kandidátů”, jak se o žalobě vyjadřují prezident a jeho mluvčí. Jde o hledání pravdy, na které v politice nesmíme rezignovat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Odkazy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.zalobanaprezidenta.cz/&quot;&gt;Žaloba na prezidenta&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;t=561&quot;&gt;Sněmovní tisk 561 Ústavní žaloba Senátu PČR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="sněmovna" /><category term="právní stát" /><summary type="html">Ve středu 24. 7. schválil Senát návrh ústavní žaloby na prezidenta Miloše Zemana. Ústavní žaloba na prezidenta republiky je mimořádný prostředek, který se používá jen ve zcela výjimečných případech. V polistopadové historii byl použit zatím jen jednou po vyhlášení amnestie prezidentem Václavem Klausem v roce 2013. Jedná se tedy o mechanismus, který bývá v české politice využíván ojediněle a jen po pečlivém zvážení a na základě skutečně problematických skutků.</summary></entry><entry><title type="html">Digitální technická mapa</title><link href="https://www.profant.eu/2019/dtm.html" rel="alternate" type="text/html" title="Digitální technická mapa" /><published>2019-07-31T23:00:00+00:00</published><updated>2019-07-31T23:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/dtm</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/dtm.html">&lt;p&gt;Pracovní skupina zaštítěná Výborem pro veřejnou správu a regionální rozvoj připravila legislativní návrh digitální technické mapy (DTM) plošně pro celé území ČR. Jednání se účastnili zástupci většiny politických stran ve sněmovně, ICT unie, zástupci dotčených ministerstvech a v neposlední řadě zástupci samospráv.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Dosud bylo vedení DTM dobrovolné na samosprávné úrovni - digitální technické mapy tak byly vedeny pouze v některých obcích a 6 krajích ze 14. Tyto mapy shromažďují informace o dopravní a technické infrastruktuře a dalších stavebních a přírodních objektech. Mapy se pak využívají v územním plánování, v každodenní správě majetku i dalších agendách. Plnému využití však dosud brání zejména to, že nejsou k dispozici pro celé území státu, specifikace uložení jednotlivých mapových prvků se mohou napříč kraji a obcemi lišit a chybí podrobnější úprava povinností správců dopravní a technické infrastruktury při předávání údajů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Možnost plošného zavedení DTM se diskutovala už v letech 2004 a 2005, avšak nakonec na ni nedošlo. Potenciál technických map tak až dosud nemohl být plně využit při přípravě a povolování staveb ani pro analýzu území, což je velká škoda a opět to ukazuje velké zpoždění ČR v digitalizaci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Navrhovaná právní úprava zavádí pojem Digitální technická mapa kraje a ukládá krajům povinnost ji vést podle jednotné specifikace. Bude tak možné data z krajů spojit a vytvořit bezešvou technickou mapu ČR, obsahující např. dopravní infrastrukturu, vedení inženýrských sítí a další polohopisné prvky. Konkrétní specifikace jednotlivých tříd mapových prvků stanoví prováděcí právní předpis, z dosavadních jednání je zřejmé, že budou využity při jeho tvorbě cenné zkušenosti z dosavadní dobré praxe, např. z Institutu plánování rozvoje hl. M. Prahy, který provozuje kvalitně technickou digitální mapu Prahy už řadu let, včetně propracovaných procesů při přejímání a výdeji dat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Informace v digitální technické mapě budou pocházet hlavně z informačních systémů správců inženýrských sítí, budou to v ní tedy ta v současnosti nejlepší dostupná data. Zatím ale nebudou právně závazná. I po zavedení DTM tak bude nutné při stavbě právní vyjádření o existenci sítí od jednotlivých správců. Součastí bezešvého celostátního řešení má být i systém na hromadné rozesílání a přijímání těchto vyjádření, který celý postup výrazně zjednoduší, zautomatizuje, a stavebníkům tak ve výsledku ušetří čas i peníze. Do budoucna by pak bylo vhodné data v systému učinit právně závaznými, a tím složité procesy vyjadřování od správců sítí úplně zrušit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Digitální technické mapy krajů budou zastřešeny informačním systémem digitální mapy veřejné správy, jehož správcem bude Český úřad zeměměřický a katastrální. Bude tak zabezpečeno zobrazení map v jednotném rozhraní, jednotnost celé řady činností souvisejících s vedením DTM krajů. Dále bude součástí tohoto informačního systému jednotné rozhraní pro předávání údajů k aktualizaci a pro zápis do DTM krajů. Pokud bude zákon schválen (nyní projednáván sněmovnou jako &lt;a href=&quot;http://public.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;t=525&quot;&gt;sněmovní tisk 525&lt;/a&gt;, vláda poskytla souhlasné stanovisko), bude digitální technická mapa pro celé území státu zpřístupněna nejpozději 30. června 2023.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="sněmovna" /><category term="digitalizace" /><category term="egovernment" /><summary type="html">Pracovní skupina zaštítěná Výborem pro veřejnou správu a regionální rozvoj připravila legislativní návrh digitální technické mapy (DTM) plošně pro celé území ČR. Jednání se účastnili zástupci většiny politických stran ve sněmovně, ICT unie, zástupci dotčených ministerstvech a v neposlední řadě zástupci samospráv.</summary></entry><entry><title type="html">Boj o záchranu internetu pokračuje</title><link href="https://www.profant.eu/2019/boj-o-internet.html" rel="alternate" type="text/html" title="Boj o záchranu internetu pokračuje" /><published>2019-07-26T09:00:00+00:00</published><updated>2019-07-26T09:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/boj-o-internet</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/boj-o-internet.html">&lt;p&gt;V březnu schválil Evropský parlament směrnici o autorském právu na jednotném digitálním trhu, v dubnu pak byla směrnice schválena v rámci Rady ministrů. Členské státy nyní mají dva roky na to, aby směrnici promítly do svých zákonů. I když se může zdát, že boj o internet jsme prohráli, skutečná bitva teprve začíná.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Směrnice totiž dává státům určitou svobodu v tom, jak se může zanést do národních legislativ. Bude tedy záležet na českém Parlamentu, v jaké podobě a v jakém rozsahu ovlivní tato směrnice a zejména její problematické články současné používání internetu. Pokud se vydáme cestou tvrdých opatření a přísného vymáhání požadavků směrnice, bude to pro běžné uživatele skutečně představovat zásadní změnu, která rozhodně nebude k lepšímu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z toho důvodu je potřeba se transpozici evropské směrnice do českého práva intenzivně věnovat. Proto jsem se zapojil do konzultační skupiny Ministerstva kultury, kde budu usilovat o co nejmírnější a nejvolnější pojetí směrnice. Určitou nadějí by mohl být i Evropský parlament, který by mohl toto téma znovu otevřít a napravit škody, které způsobil v předchozím volebním období.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nic tedy není ztraceno, naopak. Mnoho politiků, kteří směrnici prosazovali, byli zaskočeni mírou občanského odporu vůči směrnici. Je proto potřeba nadále vytvářet tlak na zákonodárce, aby zabránili zničení internetu, jak ho známe a používáme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Odkazy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://zachraninternet.cz/&quot;&gt;Kampaň Zachraň Internet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/konec-internetu.html&quot;&gt;Konec internetu jak ho známe&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/zachranme-internet.html&quot;&gt;Zachraňme internet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="EU" /><summary type="html">V březnu schválil Evropský parlament směrnici o autorském právu na jednotném digitálním trhu, v dubnu pak byla směrnice schválena v rámci Rady ministrů. Členské státy nyní mají dva roky na to, aby směrnici promítly do svých zákonů. I když se může zdát, že boj o internet jsme prohráli, skutečná bitva teprve začíná.</summary></entry><entry><title type="html">Zpráva o transparentnosti duben 2019 - červen 2019</title><link href="https://www.profant.eu/2019/transparentni-report-007.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zpráva o transparentnosti duben 2019 - červen 2019" /><published>2019-07-19T15:00:00+00:00</published><updated>2019-07-19T15:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/transparentni-report-007</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/transparentni-report-007.html">&lt;p&gt;Souhrnný report mé činnosti v období duben až červen 2019. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;Otevřenost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;duben-2019&quot;&gt;Duben 2019&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internet ve státní správě a samosprávě&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Od 31. 3. do 2. 4. jsem byl na konferenci ISSS, kde jsem se zástupci samospráv diskutoval o našem Akčním plánu a vysvětloval přínosy využívání otevřených technologií.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/isss-profant.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pochybení resortů při zveřejňování smluv&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jednotlivá ministerstva nedostatečně využívají registr smluv a publikují v něm nekompletní smlouvy. Tím je znesnadněna analýza zveřejněných smluv, čímž v podstatě dochází k porušení zákona. Rozhodl jsem proto na základě této praxe příslušné ministry interpelovat.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ministerstva-registr-smluv.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Elektronický podpis konečně i ve Sněmovně&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ve spolupráci s kancléřem Poslanecké sněmovny piráti iniciovali projekt elektronického podepisování. Podvýbor jehož jsem předsedou jako první elektronický podpis oficiálně použil.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/piratsti-poslanci-zacali-vyuzivat-el-podpis.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problematika vypínání webů&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na schůzce se zástupci ministerstev vnitra a spravedlnosti jsme řešili problematiku vypínání webů (takzvanou “kauzu Wedos”) v souvislosti s paragrafem 7b trestního řádu a obecným postavením dat jako důkazního materiálu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/2969/&quot;&gt;Zápis v evidenci&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://blog.wedos.cz/jak-jsme-se-vypravili-jsme-bojovat-za-svobodu-nejen-internetu-paragraf-7b-je-treba-zmenit&quot;&gt;Situace z pohledu Wedosu&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-2315-kroky-piratu-ve-veci-rizik-novely-trestniho-radu&quot;&gt;Článek na Pirátských listech&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Youth Speak Up! a digitalizace&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zapojil jsem se do aktivit hnutí Youth Speak Up! v oblasti digitalizace. Sešli jsme se v pracovní skupině, poradili se a domluvili na další spolupráci.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://youthspeakup.cz/&quot;&gt;Youth Speak Up&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Shrnutí pirátské činnosti v oblasti digitalizace&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Napsal jsem rekapitulaci nejdůležitějších činností, které Piráti od zvolení do Poslanecké sněmovny prováděli v oblasti digitalizace a e-Governmentu. Shrnutí naleznete na mém blogu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/piratske-digitalni-cesko.html&quot;&gt;Pirátské Digitální Česko&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Výběrové řízení na specialistu e-Governmentu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podílel jsem se na přípravě a vyhodnocení výběrového řízení na nového pirátského specialistu pro e-Govnerment, kterým se stala Bára Soukupová.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://forum.pirati.cz/viewtopic.php?f=572&amp;amp;t=45947&quot;&gt;Výběrové řízení&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konference Kyberbezpečnost, víc než zákon&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dne 16. dubna proběhla konference pořádaná magazínem Egovernment, kterou jsem zaštiťoval a společně s Ivanem Bartošem zahajoval.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.egovernment.cz/inpage/kyberbezpecnost-2019/&quot;&gt;Kyberbezpečnost, víc než zákon&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zpráva NKÚ potvrdila plýtvání veřejnými prostředky&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Závěrečná zpráva Nejvyššího kontrolního úřadu z kontrolní akce 18/07 potvrdila má slova o nehospodárném utrácení Ministerstva financí.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/nku-potvrdil-slova-piratu.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konference eIDENTITA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Další konference magazínu Egovernment, kterou jsem zaštiťoval a zahajoval, se konala 24. dubna.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.egovernment.cz/inpage/eidas-2019/&quot;&gt;eIDENTITA 2019&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Akční plán na Podvýboru pro e-Government&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pirátský Akční plán jsem představil na jednání Podvýboru pro e-Government. Plán byl veskrze pozitivně přijat ostatními členy podvýboru.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neutrální stanovisko vlády k Firmě za 1 den&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vláda přijala neutrální stanoviska k návrhu Pirátů a dalších stran na zjednodušení podnikání. Můj komentář k tématu v tiskové zprávě Pirátů.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/firma-za-jeden-den-neutralni-stanovisko-vlady.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;květen-2019&quot;&gt;Květen 2019&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Účast na demonstracích za nezávislost justice&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zúčastnil jsem se demonstrací za nezávislost justice, abych jako občan této země dal najevo, že mi záleží na principech právního státu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;6.5. &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10214185739704151&quot;&gt;Demonstrace na Staroměstském náměstí&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;21.5. &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10214284198485559&quot;&gt;Demonstrace na Václavském náměstí&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Účast na oslavě narozenin strany&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pirátská stran letos oslavila deset let od svého založení. Jako jeden za zakládajících členů strany jsem proto nemohl 12. května chybět na oslavě tohoto kulatého výročí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rozhovor a debata Klubu Evropa&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poskytl jsem rozsáhlý rozhovor na téma digitalizace veřejné správy v rámci programu Klubu Evropa. Vystoupil jsem také v debatě ke stejnému tématu. Záznam rozhovoru i debaty nalezneta na mém blogu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/video-digitalizace-pice.html&quot;&gt;Rozhovor&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/video-egovernment-port-x.html&quot;&gt;Debata&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Komentáře k českému e-Governmentu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pro internetový magazín Svět chytře jsem začal psát komentáře o e-Governmentu a souvisejících tématech. V &lt;a href=&quot;https://svetchytre.cz/a/pvNMz/co-ceske-vlady-nechapou-na-e-governmentu&quot;&gt;prvním článku&lt;/a&gt; jsem se zabýval nepochopením principů a smyslu e-Governmentu, ve &lt;a href=&quot;https://svetchytre.cz/a/ptEN3/babisovy-digitalni-vzdusne-zamky-aneb-slibem-nezarmoutis&quot;&gt;druhém&lt;/a&gt; pak prázdnými sliby Andreje Babiše ve vztahu k digitalizaci.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://svetchytre.cz/author/ondrej-profant&quot;&gt;Seznam článků&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ve Sněmovně byl nejzajímavější poslední květnový týden. Významným úspěchem bylo schválení zákona o právu na digitální služby (ST 447) v jeho prvním čtení. Další podstatná témata jako EET, exekuce nebo financování sociálních služeb však podobný úspěch nezaznamenala. O 30. A 31. sněmovní schůzi jsem podrobněji informoval na blogu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/nabity-snemovni-tyden.html&quot;&gt;Co přinesl nabitý sněmovní týden&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-2418-zakon-o-pravu-na-digitalni-sluzbu-prosel-ve-snemovne-prvnim-ctenim&quot;&gt;Článek na Pirátských listech&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Do práce na kole&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jako každý rok jsem se zúčastnil soutěže Do práce na kole, nakonec jsem najel 112,08 km. Myslím si, že je důležité ukazovat, že nízkoemisní mobilita má smysl.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;červen-2019&quot;&gt;Červen 2019&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Seznam interpelací&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pro lepší přehlednost a dohledatelnost jsem začal na blogu zveřejňovat své &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/interpelace/&quot;&gt;interpelace&lt;/a&gt;, odkaz na jejich seznam naleznete na webu v sekci &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;Otevřenost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Opatření proti šmírování na internetu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Společně s kolegou Františkem Kopřivou jsme předali Ministerstvu obrany návrhy legislativních úprav k novele zákona o Vojenském zpravodajství, které by měly zabránit neoprávněnému sledování občanů.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/internet-smirovani-zpravodajcu-pirati-zamezi.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Výjezdní zasedání v jižních Čechách&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Výbor pro veřejnou správu a regionální rozvoj měl své výjezdní zasedání v jižních Čechách. Navštívili jsme České Budějovice, Vyšší Brod, Český Krumlov, Albrechtice nad Vltavou, Písek a nádrž Orlík.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/vyjezd-jizni-cechy.html&quot;&gt;Ohlednutí za výjezdním zasedáním Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj v jižních Čechách&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pirátské hackathony&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ve dnech 13. 6. a 27. 6. proběhly pirátské hackhatony. Oslovili jsme širší odbornou veřejnost, abychom získali posily do týmu, který připravuje například urad.pirati.cz. Setkání byla unikátní i v tom, že kromě programátorů přišli i právníci a lidé z veřejné správy. Vylepšili jsme urad.pirati.cz a začali jsme pracovat s https://docassemble.org/.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/pozvanka-koduj-s-piraty.html&quot;&gt;Kóduj s Piráty&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Setkání s Youth, Speak Up&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na dalším setkání v projektu Youth, Speak Up jsme řešili jak zajistit potvrzení o studiu elektronicky bez prodlev. Ministerstvo školství v tomto ohledu zatím moc nápomocné nebylo. Snad pomůžou budoucí osobní jednání s ministrem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zasedání republikového výboru Pirátů&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ve dnech 15. - 17. 6. jsem se vypravil do Mariánských lázní, kde zasedal Republikový výbor Pirátů, kde se mimo jiné probíralo zhodnocení kampaně do Evropského parlamentu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Digitální technická mapa ČR&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jako jeden z předkladatelů návrhu jsem představil návrh na zavedení digitální technické mapy pro území celé republiky. Tato mapa by byla užitečným digitálním nástrojem, který by usnadňoval územní plánování, stavební řízení a další činnosti.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/technicka-digitalni-mapa-zefektivni-uzemni-planovani.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informační systémy MPSV&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vyjádřil jsem se k problematické situaci, ve které jsou informační systémy na Ministerstvu práce a sociálních věcí.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://denikreferendum.cz/clanek/29765-ministerstvo-v-bludnem-kruhu&quot;&gt;Článek Deník referendum&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Účast na demonstraci na Letné&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Protivládní demonstrace pokračovaly i v červnu, proto jsem se zúčastnil i té 23. 6. na Letné. O významu probíhajících demonstrací jsem se rozepsal na blogu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2019/demonstrace-maji-smysl.html&quot;&gt;Protivládní demonstrace mají smysl&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rezignace z vedení Otevřených měst&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na členské schůzi spolku Otevřená města jsem rezignoval na funkci předsedy výboru. Učinil jsem tak v souladu se svým přesvědčením, že politik by neměl zbytečně kumulovat různé výkonné funkce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ve Sněmovně se 18. 6. podařilo definitivně schválit finální znění novely zákona o registru smluv, která byla vrácena ze Senátu. Jako sněmovní zpravodaj této novely mám velkou radost, protože zákon umožní lepší kontrolu vynakládání veřejných prostředků a pomůže tak v boji proti korupci.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/registr-smluv-konec-vyjimek.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Při hlasování o vyslovení nedůvěry vládě jsem 26. 6. pochopitelně hlasoval hlasoval proti dalšímu pokračování Babišovy vlády.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/R5KTOCZbvRQ&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="transparence" /><category term="report" /><category term="Piráti" /><summary type="html">Souhrnný report mé činnosti v období duben až červen 2019. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci Otevřenost.</summary></entry><entry><title type="html">Deset let datových schránek v ČR</title><link href="https://www.profant.eu/2019/datove-schranky.html" rel="alternate" type="text/html" title="Deset let datových schránek v ČR" /><published>2019-07-11T09:00:00+00:00</published><updated>2019-07-11T09:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2019/datove-schranky</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2019/datove-schranky.html">&lt;p&gt;Datové schránky oslavily 1. července 2019 deset let své existence v Česku. Mezi lidmi však ani po této době nejsou přijímány příliš kladně. Často jsou vnímány jako nepraktická alternativa emailu pro komunikaci s veřejnou správou. Jejich pověsti pak nepřispěl zejména fakt, že z jejich zřízení plyne povinnost řešit některé úkony s úřady výhradně přes ni (např. podávání daňových přiznání).&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;k-čemu-slouží&quot;&gt;K čemu slouží?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Z pohledu uživatele je komunikace prostřednictvím datových schránek (DS) skutečně podobná kostrbatějšímu emailu. Uživatel dostane přidělenou unikátní adresu (ID), ze které může poslat zprávu každému jinému uživateli DS. Komunikace s orgány veřejné moci (OVM) je zdarma. Jedná se nejen o orgány státu, jako jsou ministerstva, soudy, policie a různé správní úřady, ale i obce a kraje a jejich orgány anebo třeba školy. Komunikace se soukromoprávními subjekty je zpoplatněna a lze ji vypnout. Datové zprávy nemají tělo, jejich obsah je tvořen pouze přílohami (typicky PDF nebo XML). Datová zpráva je ve schránce uchovávána po omezenou dobu 90 dní. Kapacita datové zprávy je 20 MB, v rámci komunikace o stavebním řízení se bude kapacita navyšovat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;K 21. červnu 2019 bylo aktivních 542 010 DS právnických osob (zřizovány povinně), 154 802 DS fyzických osob podnikajících a 142 038 DS fyzických osob&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Celkově se tedy pro běžného občana nejedná o žádný zázrak, ale umožňuje to to důležité - předávat si ověřené dokumenty se státní správou. Velkým plusem je, že i strojově čitelné / strukturované dokumenty.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Výrazně silnější stránka datových schránek je na straně veřejné správy. Ta je totiž velmi rigidní a zvláště mezi sebou má problém komunikovat méně formální formou. Datové schránky nabízejí snadné propojení jakéhokoliv OVM s jakýmkoliv jiným. Čili dva úřady z druhé strany země si snadno, téměř v reálném čase, předají autentizovaně dokumenty, tedy bez pochybností o doručení a autorovi zprávy. Dané dokumenty mohou být i XML, čili následně je lze automaticky zpracovat. S trochou nadsázky se dá systém datových schránek označit za service bus veřejné správy.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hlavní-problémy&quot;&gt;Hlavní problémy&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Datové schránky&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; mi celkově nepřipadají jako nejlepší koncept. Osobně si myslím, že se mělo jít spíše cestou certifikovaných emailů. Nicméně datové schránky už jednou máme a používat je lze. Spousta problémů vzniká jen ze způsobu použití. Například obsese úředníků v nepraktickém formátu PDF je až zarážející.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uživatele nejvíce trápí již zmíněná omezená doba uložení zprávy a omezení velikosti zprávy. Oboje je v dnešní době zcela směšné a je chybou MVČR, že tyto problémy neřeší.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I přes konzervativnost celého systému a nemalou cenu je však komunikace přes datové schránky &lt;strong&gt;levnější než klasická pošta&lt;/strong&gt;. Veřejná správa platí 2,5 Kč za zprávu. Pokud se rozpočítají fixní paušální výdaje, tak tato cena stoupne na 4,2 Kč&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Pro soukromníka je cena jedné zprávy 18 Kč, doporučené psaní v listinné podobě od ČP stojí 44 Kč&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Velký potenciál datových schránek tkví v použití standardizovaných formátů datových zpráv. Je tak možné zjednodušit a automatizovat v podstatě každý úkon. A to jak mezi OVM navzájem, tak i pro komunikaci fyzických a právnických osob s veřejnou správou. Je však třeba, aby zodpovědné autority tyto standardy definovaly (například jako XML schémata) a naučily se je automatizovaně přijímat a zpracovávat. Pak mohou vzniknout (i externě) potřebné formuláře a napojení na externí agendové aplikace. Ze strany uživatele tento přístup vidíme například na portálu &lt;a href=&quot;https://podejto.cz&quot;&gt;Podej to&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nepraktické je rovněž počáteční nastavení datové schránky. V základním nastavení totiž vyžaduje změnu hesla každých 90 dnů, což je dnes i z bezpečnostního hlediska považováno za překonané. Naštěstí dnes již (po výtkách uživatelů) lze dodatečně nastavit neomezenou platnost hesla. Rovněž velice užitečná funkce notifikace emailem není v počátečním nastavení zapnutá a uživatel na ni není upozorněn.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tipy-a-triky&quot;&gt;Tipy a triky&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pro větší pohodlí při užívání je třeba si datovou schránku přizpůsobit v jejím nastavení. Existuje naštěstí několik způsobů, jak se dá z uživatelského pohledu používání datových schránek vylepšit.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fyzická osoba může mít několik datových schránek (DS “nepodnikající” fyzické osoby, DS podnikající fyzické osoby, případně speciální DS). Některé agendy lze provádět jen z příslušné DS. Pokud jste podnikatel, zřiďte si oba typy DS, protože např. z DS fyzické osoby podnikající o výpis z rejstříku trestů nelze požádat.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lze si nastavit upozornění o nových zprávách na mail&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;CZ.nic vyrobil aplikaci Datovka, která je klientem k datovým schránkám podobným jako známe u mailů&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;MVČR představilo aplikaci Mobilní klíč, která umožňuje přihlásit se k systému datových schránek přes mobil (nepotřebujete u sebe mít přihlašovací údaje)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;V Portálu občana lze spravovat více datovek najednou&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Portál občana poskytuje možnost archivace datových zpráv na neomezenou dobu v objemu do 500 MB (vyhnete se tak limitu 90 dní nebo nutnosti použít placenou službu České pošty Datový trezor&lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;jaké-kroky-jsme-učinili&quot;&gt;Jaké kroky jsme učinili?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Datové schránky jako prostředek pro elektronickou komunikaci mezi občanem a státem jsou významným prvkem v konceptu českého e-Governmentu&lt;sup id=&quot;fnref:6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Piráti se proto snaží prosazovat jejich širší využívání a posílit jejich legislativní rámec.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Navrhli jsme rozšířit poněkud zastaralý seznam formátů (definováno ve vyhlášce).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Upozornili jsme na to, že přístupové údaje do dalších schránek (například právnických osob) se neodešlou do datovky, ale listinně, i když dotyčná osoba datovku má&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;V rámci Youth Speak Up jsme jednali o fikci doručení&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hlasovali jsme pro notifikaci konce platnosti řidičského průkazu prostřednictvím datové schránky&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Podíleli jsme se na připomínkování Portálu občana, který datové schránky využívá&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kritizujeme nepřiměřenou cenu ISDS (jedním z viditelných důvodů je řetězec subdodavatelů)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Učíme úřady datové schránky častěji využívat (například při našem příchodu s námi nechtěla Sněmovna komunikovat elektronicky)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Datovými schránkami se zabýváme v rámci Zákonu o právu na digitální služby&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Podporujeme projednávanou novelu, aby datovou schránku šlo zřídit s použitím prostředků elektronické indentifikace online&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dlouhodobě kritizujeme nedostatečnou vnější komunikaci Ministerstva vnitra k ISDS&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;jaké-další-kroky-chystáme&quot;&gt;Jaké další kroky chystáme?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Na datových schránkách je samozřejmě potřeba pracovat do budoucna, aby bylo jejich využívání stále jednodušší a posléze častější než listinná komunikace. Chystáme tedy i další kroky, kterými chceme přispět k jejich zlepšení.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Navrhneme centrální registr XML schémat, abychom podpořili využívání strojově čitelných formátů&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Budeme podporovat snížení poplatků za odesílání datových zpráv, dlouhodobě pak budeme usilovat o jejich úplné zrušení&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Navrhneme povinnost pro banky a pojišťovny umožnit klientům komunikaci s nimi formou DS&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://computerworld.cz/internet-a-komunikace/deset-let-datovych-schranek-v-cesku-55491&quot;&gt;Deset let datových schránek v Česku&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.jaknainternet.cz/page/1264/datove-schranky/&quot;&gt;Datové schránky&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Informace z odboru egovernmentu MVČR &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ceskaposta.cz/ke-stazeni/cenik-sluzeb-ceske-posty&quot;&gt;Ceník služeb České pošty platný k 1. 6. 2019&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lupa.cz/clanky/jak-funguje-a-co-nabizi-portal-obcana/&quot;&gt;Jak funguje a co nabízí Portál občana&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:6&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/pilire-egovernmentu-cr.html&quot;&gt;Pilíře e-governmentu ČR&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:6&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="egovernment" /><category term="digitalizace" /><category term="informatika" /><category term="veřejná správa" /><summary type="html">Datové schránky oslavily 1. července 2019 deset let své existence v Česku. Mezi lidmi však ani po této době nejsou přijímány příliš kladně. Často jsou vnímány jako nepraktická alternativa emailu pro komunikaci s veřejnou správou. Jejich pověsti pak nepřispěl zejména fakt, že z jejich zřízení plyne povinnost řešit některé úkony s úřady výhradně přes ni (např. podávání daňových přiznání).</summary></entry></feed>