<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="https://www.profant.eu/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.profant.eu/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-04-13T14:19:30+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/feed.xml</id><title type="html">Profant</title><subtitle>Zápisník pirátského poslance Ondřeje Profanta, který se zaměřuje na opendata, e-government, digitalizaci společnosti a kybernetickou bezpečnost.
Rád bych byl, aby Česká republika byla moderním státem s rozvinutou digitální ekonomikou, kde je kladen silný důraz na vzdělávání a svobodu.
V digitalizaci se musíme inspirovat ve Velké Britanii, Dánsku a Estonsku, řešení musí být otevřená, uživatelsky přívětivá a ohleduplná k soukromí.
</subtitle><author><name>Ondřej Profant</name></author><entry><title type="html">Zpráva o transparentnosti leden 2021 - březen 2021</title><link href="https://www.profant.eu/2021/transparentni-report-014.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zpráva o transparentnosti leden 2021 - březen 2021" /><published>2021-04-12T15:30:00+00:00</published><updated>2021-04-12T15:30:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2021/transparentni-report-014</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2021/transparentni-report-014.html">&lt;p&gt;Souhrnný report mé činnosti v období leden až březen 2021. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;Otevřenost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;leden&quot;&gt;Leden&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Centrální rezervační systém očkování&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2021/registrace-ockovani.html&quot;&gt;Podrobně jsem rozebral selhání rezervačního systému očkování&lt;/a&gt;. Spuštění systému doprovázela řada organizačních, technických a dalších pochybení. Registrační formulář navíc &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-3771-chranit-citliva-osobni-data-ve-zdravotnictvi-je-zaklad-stat-na-to-kasle&quot;&gt;předával marketingové údaje společností Google a Facebook&lt;/a&gt;. Takové propojení je v případě citlivých zdravotních údajů velmi rizikové.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Výpadek systému COVID Najemné a COVID Gastro&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Systém pro posílání žádostí o podporu v programech COVID Nájemné a COVID Gastro ve správě Ministerstva průmyslu a obchodu se už od svého spuštění potýkal s problémy. V průběhu ledna ho potkal ale úplný výpadek, který ministerstvo zdůvodnilo “vyhořením serveru”. Podobné selhání by nemělo být přípustné, proto jsem v této věci &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218812405927915&quot;&gt;napsal ministru Havlíčkovi dopis s žádostí o vysvětlení&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Další státní web, který nefunguje. Přitom jde opět jen o formulář. Prostě vláda nemehel. &lt;a href=&quot;https://t.co/xaIsvdVhdO&quot;&gt;https://t.co/xaIsvdVhdO&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1351638519823929351?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;January 19, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Primární volby&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V primárních volbách mého domovského krajského sdružení jsem byl zvolen na 3. místo pirátské kandidátní listiny pro volby do Poslanecké sněmovny. Velice si vážím široké podpory, kterou mi pražští Piráti vyjádřili. Za tento výsledek jsem vděčný &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218724621533360&quot;&gt;především svému týmu nejbližších spolupracovníků&lt;/a&gt;, bez kterých by to nešlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chciidentitu a Design systém GOV&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vždycky jsem rád, když se státu v oblasti &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218792940881301&quot;&gt;egovernmentu něco povede&lt;/a&gt;. Nový portál chciidentitu.gov.cz je praktickým rozcestníkem pro zřízení online identity pro komunikaci se státem. A dalším užitečným počinem je také &lt;a href=&quot;https://designsystem.gov.cz/&quot;&gt;Design systém GOV&lt;/a&gt;, na kterém jsou dostupné doporučené UX prvky pro státní weby.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kritika formalistního přístupu k veřejným zakázkám&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
K vyloučení firmy ze zádavacího řízení by mělo docházet jen v odůvodněných případech. Ne z naprosto zbytečných příčin, jako tomu bylo v případě zakázky Ministerstva dopravy, které vyřadilo nabídku z důvodu nezaokrouhlení ceny. Úřad pro ochranu hospodářské soutěže naštěstí ministerstvu &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218825776902181&quot;&gt;udělil pokutu a jasně ukázal&lt;/a&gt;, že takový přístup vůči dodavatelům není vhodný.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ceny Genderman 2020&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Přestože jsem v cenách Genderman roku 2020 se svou nominací neuspěl, mám velkou radost, že můj kolega &lt;a href=&quot;https://www.otevrenaspolecnost.cz/dokumenty/tiskove-zpravy/tz_ceny_genderman_roku_2020_predany_final_28012021.pdf&quot;&gt;František Kopřiva získal první místo&lt;/a&gt; a s ním i titul Genderman roku. Jsem rád, že jako Piráti ve svém boji za rovné příležitosti žen a mužů nepolevujeme a vytrvale se snažíme prosazovat &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218838437218681&quot;&gt;férový přístup ve společnosti&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zobrazování grafů ve sněmovních materiálech&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Drobného vítězství se mi podařilo dosáhnout v zobrazování dat poskytovaných Sněmovnou. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1354366753430757378&quot;&gt;Na mou žádost byly odstraněny 3D grafy&lt;/a&gt; z výroční zprávy, nové 2D zobrazení je daleko přehlednější.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Odmítnutí nouzového stavu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na mém blogu si můžete přečíst důvody, proč jsem v lednu &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2021/nouzovy-stav.html&quot;&gt;odmítl další prodloužení nouzového stavu&lt;/a&gt;. Není možné nechávat vládě volnou ruku, když boj s pandemií viditelně nezvládá. V článku naleznete také shrnutí informací k různým návrhům, které k nouzovému stavu byly předloženy, a přehled předchozího prodlužování.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Koaliční expertní týmy&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Začalo se pracovat na společném koaličním programu. Jako vedoucí 2 RT samozřejmě práci koordinuji za oba resorty. Společný program připravují ETK - expertní týmy koalice. Já za Piráty vedu ETK Veřejná správa a egovernment. Mým protějškem za STAN je Viktor Vojtko. Druhá přislušná ETK je Místní rozvoj, který za Piráty vede Matouš Vanča. V co největší možné míře vycházíme z již hotového pirátského programu.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;únor-2021&quot;&gt;Únor 2021&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Snaha o řešení koranavirové krize&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Přes opakovaná manažerská, organizační a další selhání premiéra Babiše a jeho ministrů se z opozice snažíme podávat smysluplné návrhy pro řešení koronakrize. Babišova vláda ale zarputile odmítá jakékoliv jednání s opozicí, zároveň ale také často ignoruje i rady svých vlastních odborníků. Ve spolupráci s koaličním partnerem STAN jsme proto za přispění analytiků a expertů připravili &lt;a href=&quot;https://za5dvanact.pirati.cz/&quot;&gt;plán cesty ven z koronakrize&lt;/a&gt;. Další informace k pandemii si můžete přečíst na Facebooku:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10219041924825744&quot;&gt;Shrnutí stavu ke konci února&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ivan.bartos.37/posts/10221670640295880&quot;&gt;Testování ve Sněmovně&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218941028503399&quot;&gt;Představení plánu Za pět dvanáct&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Kromě řešení koronavirové krize ale samozřejmě probíhá i běžná sněmovní činnost. Sněmovna měla v únoru několik schůzí (jak řádné, tak mimořádné), kterých jsem se zpravidla osobně účastnil. Také jsem se účastnil jednání dalších orgánů, kterých jsem členem, tedy například Stálé komise pro kontrolu činnosti Národního úřadu pro kybernetickou a informační bezpečnost. Bližší podrobnosti naleznete v mém &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;veřejném kalendáři&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Online konference k vizi resortu spravedlnosti&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Zúčastnil jsem se online konference k vizi resortu spravedlnosti pořádanou pirátským resortním týmem Spravedlnost pod záštitou poslance Jakuba Michálka. Na konferenci jsem vystoupil se svým příspěvkem k digitalizaci justice a jejích procesů. K &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=kxaTJABCVxM&quot;&gt;dispozici je záznam&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůzka s ředitelem ÚOHS&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Společně s pirátskou senátorkou Adélou Šípovou jsme se &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218894714745584&quot;&gt;setkali s novým ředitelem Úřadu pro ochranu hospodářské soutěže Petrem Mlsnou&lt;/a&gt;. Hovořili jsme především o problematice veřejných zakázek, protože za minulého vedení úřadu byla jeho rozhodnutí častokrát dost nejasná a nepředvídatelná, zároveň se kladl příliš velký důraz na formalistní postupy. Z prvních kroků pana ředitele mám zatím dobrý pocit, ale činnost úřadu a jeho rozhodnutí budu i nadále pečlivě sledovat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kritika současné podoby katalogu služeb&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vládě se stále nedaří postupovat v digitalizaci. Ani nepodruhé totiž nezvládla dostatečně aktualizovat katalog služeb, se kterým počítá &lt;a href=&quot;https://www.zakonyprolidi.cz/cs/2020-12&quot;&gt;zákon o právu na digitální služby&lt;/a&gt;. Kvůli váhání vlády a zdržování jednotlivých ministerstev se proto digitalizace mnoha agend odkládá (to se týká například vydání dokladů bez čekání nebo procesů stavebního práva). Příprava katalogu navíc ukázala na resortní chaos, kdy &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ceska.piratska.strana/posts/10158212656924039&quot;&gt;část ministerstev ani pořádně neví, jaké agendy mají mít v kompetenci&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zákon o Vojenském zpravodajství&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V návrhu zákona o Vojenském zpravodajství se nám &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-3860-piratum-se-podarilo-prosadit-aby-vojenske-zpravodajstvi-nemohlo-sledovat-online-komunikaci-nedostatecne-osetreni-aktivnich-zasahu-a-derava-kontrola-vsak-pretrvavaji&quot;&gt;podařilo dosáhnout důležitých změn&lt;/a&gt;, bez kterých by v ČR došlo k vážnému ohrožení soukromí na internetu a nepřiměřeným postihům pro poskytovatele internetového připojení. Nepodařilo se nám ale prosadit potřebné posílení parlamentního dohledu, který je pro kontrolu zpravodajských služeb podstatný.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Virtuální vzdělávací pořad&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
S dobrovolníky ze strany i mimo ni jsem připravil projekt &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2021/virtual.html&quot;&gt;vzdělávacího pořadu na YouTube&lt;/a&gt;, je ve stylu 3D animace, včetně mě samotného. Vystupuji tedy jako virtuální avatar v kyberprostoru, kde se snažím svým divákům přiblížit některé výzvy a problémy, kterým v digitální době čelíme. Chystám také různé užitečné videonávody a v plánu mám i streamovat na Twitchi.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/channel/UCEwlwlJYjtpuV7VxFT8R__A&quot;&gt;YouTube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.twitch.tv/keddievt&quot;&gt;Twitch&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Veřejný profil na FB&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Až dosud jsem na Facebooku komunikoval přes svůj osobní účet. To má ale své limity, proto jsem si zřídil i &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.pirat.profant/posts/349160309656201&quot;&gt;veřejný profil&lt;/a&gt;, abych byl více přístupný případným otázkám a podnětům, ať už se budou týkat pirátské politiky, mých odborných témat nebo mě samotného.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;březen&quot;&gt;Březen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Kromě řádných schůzí běžného cyklu Sněmovny proběhlo v březnu i několik mimořádných schůzí, převážně k řešení COVIDové pandemie. Současný stav je velmi náročný na systematickou přípravu, zároveň se stále projevuje chaotický přístup vlády při projednávání jejích návrhů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kritika absurdních opatření&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Dalším z absurdních protiepidemických opatření Babišovy vlády byl zákaz cestování mezi okresy. Tento zákaz jsem &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.pirat.profant/posts/364693921436173&quot;&gt;kritizoval i kvůli častému požadavku&lt;/a&gt; policie na tištěnou podobu písemného odůvodnění cesty mezi okresy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Národní plán obnovy&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vládní přípravy plánu na čerpání 180 miliard Kč z unijních fondů probíhaly za zavřenými dveřmi. Oddalování zveřejnění plánu se může ale záporně projevit na schopnosti čerpat investiční prostředky EU dostatečně efektivně a účelně. Svolali jsme proto k Národnímu plánu obnovy mimořádnou schůzi Sněmovny.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.pirat.profant/posts/366202604618638&quot;&gt;FB post&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2021/narodni-plan-obnovy.html&quot;&gt;Článek na blogu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/narodni-plan-obnovy-pripominkovani.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Havlíček: &amp;quot;Národní plán obnovy by měl sledovat nějakou vizi.&amp;quot;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Po přečtení komponenty 1.1 a 1.2 (egov) mohu zcela jasně prohlásit, že za nimi žádná vize nestojí. Jen financování běžných mandatorních projektů. Žádná reálná generační obměna. Pouze nákup toho, co již mají.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1375373777199054850?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;March 26, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Účast na zasedání RVIS&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Zúčastnil jsem se mimořádného zasedání Rady vlády pro informační společnost, na které byly představeny kapitoly k digitalizaci. V rámci zasedání ale nebylo možné předložené návrhy dostatečně připomínkovat, takže se o to pokusím aspoň dodatečně.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schválení DEPO&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.pirat.profant/posts/367020261203539&quot;&gt;Sněmovna schválila klíčový digitalizační balíček DEPO&lt;/a&gt; (další elektronizace postupů orgánů veřejné moci). Díky němu se více zpřístupní portálová řešení ověřené elektronické identity a dojde k dalšímu snižování nepotřebné byrokracie (například při zřizování datové schránky nebo zrušení povinnosti nošení řidičského průkazu). Důležitou součástí DEPO je také regulatorika cloudových služeb. Tento legislativní balíček jsem také podrobněji představil na setkání pirátských krajských expertních týmů pro IT.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ridicaky-doma-digitalizacni-zakon.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kritika nefunkčního online Sčítání&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Spuštění online formuláře pro Sčítání lidí, domů a bytů bylo doprovázeno selháním a následnou nedostupností. &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10219206089049747&quot;&gt;Příčinou byla zřejmě nedostatečně otestována komponenta&lt;/a&gt; “našeptávače adres”. Sčítání.cz tak znovu ukázalo dlouhodobé a často opakované nedostatky, které se pojí se státními IT projekty. V tomto konkrétním případě se jedná především o problém na straně dodavatele, takže ČSÚ by měl vymáhat náhradu škodu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Privilegium pro Hrad jako návrh ministra Hamáčka&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Se skupinou dalších poslanců jsme po konzultacích s Ministerstvem vnitra připravili &lt;a href=&quot;https://www.rekonstrukcestatu.cz/archiv-novinek/hrad-si-vylobboval-vyjimku-z-infozakona-navrhuje-ji-ministr-hamacek-jako-poslanec&quot;&gt;změny infozákona&lt;/a&gt;, které mají veřejnosti zajistit její právo na informace. Přesto Jan Hamáčka (ČSSD) předložil poslanecký návrh, kterým by Kancelář prezidenta republiky získala výjimku ze zákona na svobodný přístup k informacím. Novým návrhem by se Kancelář stala sama sobě odvolacím místem, přestože takový zvláštní režim nedává v případě žádostí o zveřejnění informací vůbec smysl.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Propagace používání USB klíčů&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Časté úniky osobních informací, hesel a dalších dat by měl vést uživatele k větší míře obezřetnosti na internetu. Důležitá je především ochrana jeho elektronické identity, přes kterou se útočníci mohou dostat k mnoha citlivým údajům nebo finančním prostředkům napadeného. Na svém blogu jsem proto vydal &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2021/usb-klice.html&quot;&gt;článek o bezpečnostních USB klíčích&lt;/a&gt;, které jsou účinnou obranou i proti sofistikovanějším typům útoků.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="report" /><category term="transparence" /><category term="report" /><category term="Piráti" /><summary type="html">Souhrnný report mé činnosti v období leden až březen 2021. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci Otevřenost.</summary></entry><entry><title type="html">Bezpečnostní USB klíče: Rozumné řešení elektronického ověření</title><link href="https://www.profant.eu/2021/usb-klice.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bezpečnostní USB klíče: Rozumné řešení elektronického ověření" /><published>2021-03-27T05:30:00+00:00</published><updated>2021-03-27T05:30:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2021/usb-klice</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2021/usb-klice.html">&lt;p&gt;Pro rozvoj jakýchkoliv digitálních služeb je potřeba zvolit vhodné a bezpečné prostředky pro elektronické ověření identity. FIDO2 USB klíče jsou dobrým řešením, které kromě ochrany nabízí i přístup ke službám českého egovernmentu.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Ověření totožnosti uživatele je podstatným prvkem při využívání digitálních služeb, ať už se jedná o služby poskytované státem v rámci jeho elektronického servisu nebo služby soukromoprávních subjektů. Při ověřování je potřeba dbát na nutné bezpečnostní zásady, aby se předcházelo zneužití elektronické identity pro nekalé účely.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://archi.gov.cz/nap:nia&quot;&gt;Národní identitní autorita (NIA)&lt;/a&gt;, která prostřednictvím svého federativního systému zajišťuje pro orgány veřejné správy ověřování a předávání přihlašovací identity podle principu jednotného přihlašování, umožňuje více způsobů a úrovní připojení. Vedle nepříliš pohodlného využití elektronického občanského průkazu je možné použít Mobilní klíč eGovernmentu, což je mobilní aplikace s funkcí ověřování od Ministerstva vnitra. Mnohem pohodlnějším a univerzálnějším prostředkem jsou ale USB klíče, neboli bezpečnostní tokeny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ty během přihlašování fungují jako dodatečný ochranný prvek, takže po zadání svých přihlašovacích údajů jste vyzváni ještě ke vložení klíče. Jen samotné vložení ale nestačí, klíče mají totiž dotyková tlačítka. Nutnost fyzicky se klíče dotknout poskytuje ochranu před škodlivými programy na vašem zařízení. Přihlašovací klíč je možné přes rozhraní NFC používat také s mobilními telefony. Podobně jako při párování platební karty.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doporučeným řešením je mít alespoň dva tokeny (jeden u sebe a druhý uložený na bezpečném místě). Obnovení účtu s již aktivovaným tokenem může být v případě jeho ztráty velmi náročné. K přihlašovacím tokenům je vhodné přistupovat stejně jako ke klíčům od domova. To je ale díky fyzické podstatě FIDO2 USB klíčů jednoduché, protože je stejně jako v případě skutečných klíčů můžete mít stále u sebe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pokud již nyní využíváte dvoufaktorové přihlašování s pomocí svého mobilního telefonu, tak se možná ptáte, v čem jsou takové klíče lepší. Telefon má však kratší životnost, budí větší pozornost, častěji dochází k jeho zcizení a aktualizace operačního systému poskytují kontrolu nad zařízením jeho výrobci. Oddělený klíč je proto z hlediska osobní bezpečnosti o něco lepším řešením.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Použití přihlašovacího klíče přidává další vrstvu, která vás chrání proti zneužití vašich údajů. Jedná se o velmi užitečné opatření, kterým se dá bránit i vůči sofistikovanějším útokům zahrnující třeba podvodné získávání přístupových hesel nebo instalace škodlivého software přeposílající ověřovací SMS útočníkovi. Token tak slouží ke zcela bezpečnému přihlášení k online službám, například:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;mojeid.cz
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;pro přístup ke službám egovernmentu: Portál občana, Portál Pražana, datové schránky&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Alza.cz&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;czc.cz&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Google&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Facebook&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Microsoft&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Uvnitř Pirátské strany je možné používat přihlašovací klíč k ověření identity člena a dalšímu přístupu ke stranickým systémům včetně uzavřených diskuzí, hlasování a dalším. Vzhledem k vysoké míře bezpečnosti a snadnému použití se dá očekávat, že podobná možnost přihlašování se brzy stane běžným nástrojem, jako se to stalo dříve u vícefaktorového přihlašování pomocí SMS kódu. Vhodnými a prověřenými tokeny jsou například:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gotrustid.com/idem-key&quot;&gt;GoTrust Idem Key&lt;/a&gt; (600 Kč)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Podporuje navíc RSA do 2048 bitů a eliptické křivky.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.yubikey.cz/&quot;&gt;YubiKey&lt;/a&gt; (1500 Kč)
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Podporuje navíc RSA do 4096 bitů a eliptické křivky.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Podporuje uložení GPG klíče (pro šifrování souborů) a TOTP (až 30 časových kódů).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Jednorázová investice v řádu několika stovek až tisíc korun (podle zvolené funkcionality a množství) se vám tak vyplatí na výrazném zvýšení ochrany vaší digitální identity.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="bezpečnost" /><category term="bezpečnost" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">Pro rozvoj jakýchkoliv digitálních služeb je potřeba zvolit vhodné a bezpečné prostředky pro elektronické ověření identity. FIDO2 USB klíče jsou dobrým řešením, které kromě ochrany nabízí i přístup ke službám českého egovernmentu.</summary></entry><entry><title type="html">Národní plán obnovy: Inspirace z Francie a Slovenska</title><link href="https://www.profant.eu/2021/narodni-plan-obnovy.html" rel="alternate" type="text/html" title="Národní plán obnovy: Inspirace z Francie a Slovenska" /><published>2021-03-22T15:30:00+00:00</published><updated>2021-03-22T15:30:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2021/narodni-plan-obnovy</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2021/narodni-plan-obnovy.html">&lt;p&gt;Příprava plánu na čerpání 180 miliard Kč z EU nabírá zpoždění. Svoláváme mimořádnou schůzi Sněmovny a chceme dokument připomínkovat. Inspiraci čerpáme i ze zahraničí.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Minulé léto schválili lídři evropských zemí historický záchranný balíček pro boj s následky koronavirové krize. Celkem 750 miliard eur (téměř 20 bilionů Kč), financovaných společnou půjčkou, má pomoci přetavit krizi v příležitost a modernizovat ekonomiky EU.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Čerpání peněz je podmíněno vytvořením Národního plánu obnovy, ve kterém každá země představí, jak chce s přidělenými penězi naložit. Spolu s ostatními Piráty se o tento klíčový dokument dlouhodobě zajímám, ale &lt;strong&gt;vláda Plán obnovy připravuje za zavřenými dveřmi&lt;/strong&gt;. Zatím zveřejnila jediný dokument - Východiska plánu obnovy - v říjnu 2020. To byl ale takový nedodělek, že ani neprošel vládou. Přitom vláda měla mít plán dávno hotový - mnohé další země je již zveřejnily. &lt;strong&gt;Hrozí tak, že se čerpání peněz nespustí včas a že místo klíčových investic půjdou peníze zase jen do betonu.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S Piráty jsme již v prosinci poslali vládě desetistránkový &lt;a href=&quot;https://mikulas-peksa.eu/otevreny-dopis-vlade-investice/&quot;&gt;otevřený dopis&lt;/a&gt; s našimi prioritami a na 26 .3. svoláváme mimořádnou schůzi Sněmovny. Chceme, aby peníze šly především do projektů snižující ekologickou zátěž, na rekvalifikace nebo do digitalizace procesů v podnicích. Klíčové jsou také investice do školství, které je třeba modernizovat a transformovat pro potřeby 21. století. Pokud tuto příležitost nevyužijeme, hrozí, že zůstaneme ekonomikou založenou pouze na nízkých mzdách. To je nejen nevýhodné, ale také dlouhodobě neudržitelné.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/NPO-pirati.jpg&quot; alt=&quot;Plán&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na mimořádné schůzi se budu členů vlády ptát také &lt;strong&gt;na digitalizaci státní správy, kde stát dlouhodobě kupuje Trabanty za cenu Ferrari&lt;/strong&gt;. I zde přitom mohou peníze z Fondu obnovy pomoci. V Česku máme spoustu skvělých IT firem a startupů, ale stát jejich potenciál nevyužívá. Je proto klíčové, aby stát ve výběrových řízeních prováděl předběžné tržní konzultace s dostatečným množstvím dodavatelů. Platí totiž &lt;a href=&quot;https://medium.com/zindex/ve%C5%99ejn%C3%A9-zak%C3%A1zky-2018-such%C3%A9-obdob%C3%AD-b68a3b1f798b&quot;&gt;jednoduché pravidlo&lt;/a&gt; - čím více zájemců o zakázku, tím větší má stát výběr a tím kvalitnější produkt nakonec dostane.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Při přípravě pirátských priorit jsme se inspirovali v zahraničí - na Slovensku a ve Francii. Tyto země své plány zveřejnili již před několika měsíci a rozdíl je vidět i v celkovém přístupu. V ČR se evropské zdroje stále pohlíží jako na něco navíc, na peníze, které je třeba „nějak utratit”. Oproti tomu v obou zmíněných zemích jde o propracované, koncepční dokumenty, které zapadají do širších snah modernizovat ekonomiku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ve zbývající části blogu proto nabízím shrnutí francouzského a slovenského Plánu obnovy. Na jednu stranu je osvěžující vidět, že to někde dělají pořádně. Ale na druhou stranu je deprimující, že v Česku to nejde. Snad si naše vláda vezme z těchto zemí příklad.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;francie-peníze-z-eu-jako-dílek-do-skládačky&quot;&gt;Francie: Peníze z EU jako dílek do skládačky&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Francouzský plán France Relance počítá během let 2021 a 2022 s investicemi ve výši až 100 miliard eur. Pokud si říkáte, jak může tohle všechno “utáhnout” z peněz EU, tak nemůže. Ze záchranného fondu EU má totiž jít jen 40% částky, zbytek bude financován z národních zdrojů. Jinými slovy, Francie plánuje utrácet evropské i národní peníze pod jednou hlavičkou – &lt;strong&gt;protože není důležité, odkud peníze jsou, ale na co se utrácí&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pro tyto peníze bude zřízena speciální rozpočtová kapitola, aby bylo jasné, že jde skutečně jen o dočasnou pomoc, která bude po dvou letech “vypnuta”. Francie si tedy stanovila jasný cíl, kdy mají být veřejné finance opět fungovat v normálním režimu. Dále budou existovat „monitorovací komise“ na národní i regionální úrovni, které budou implementaci plánu koordinovat a průběžně vyhodnocovat. Tím se sníží pravděpodobnost, že bude evropské peníze potřeba vracet - s čímž máme u nás &lt;a href=&quot;https://www.idnes.cz/ekonomika/domaci/dotace-agrofert-penam-pekarna-toasty-linka.A201124_075418_domaci_indr&quot;&gt;bohaté zkušenosti&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plán je rozdělen do tří kategorií: Ekologie, konkurenceschopnost a sociální oblast, do každé jde zhruba třetina peněz. Toto finanční rozdělení se ale může dodatečně měnit v závislosti na efektivitě čerpání.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;U ekologických opatření hraje prim &lt;strong&gt;dekarbonizace průmyslu a snížení energetické náročnosti budov&lt;/strong&gt;. Typicky může jít o výměnu kotlů na uhlí za kotle na biomasu nebo nákup ekologičtějších tepelných čerpadel. Francouzská vláda zároveň monitoruje, jaké procento domů a je ekologicky nehospodárných - v současnosti jde o 17 % obytných domů a cíl je toto číslo co nejvíce snížit. Dostane se ale i na podporu cyklistiky, hromadné dopravy nebo elektromobility. Třešničkou na dortu je pak podpora výzkumu a vývoje zeleného vodíku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Většinu nákladů v kategorii konkurenceschopnost tvoří dočasné snížení daně z produkce. Jde o obdobu naší daně z přidané hodnoty nebo z nemovitosti a cílem tohoto opatření je podpořit spotřebu. Dále bude podpořena francouzská vládní iniciativa &lt;a href=&quot;https://www.francenum.gouv.fr/france-num&quot;&gt;FranceNum&lt;/a&gt;, která &lt;strong&gt;poskytuje malým a středním podnikům pomoc s investicemi do digitalizace či kyberbezpečnosti&lt;/strong&gt;. Nabízí jak finanční podporu, tak síť aktivátorů a poradenství.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V sociální oblasti se počítá s podporou vzdělávání mladých lidí pro strategické a perspektivní sektory, nebo s rekvalifikacemi. Peníze půjdou také na tzv. &lt;a href=&quot;https://www.cleiss.fr/docs/regimes/regime_france/an_4.html&quot;&gt;back to school příspěvek&lt;/a&gt;, kdy &lt;strong&gt;každá chudá rodina dostane jednorázový příspěvek, aby vybavila své děti do školy&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obecně jde &lt;a href=&quot;https://www.euractiv.com/section/economy-jobs/news/french-economic-recovery-plan-resonates-strongly-with-german-and-eu-plan/&quot;&gt;podle expertů&lt;/a&gt; o dobrý plán, který je v souladu s ekologickými a digitálními cíli EU. Důležitý ale bude monitoring čerpání těchto peněz - bude totiž (oprávněný) tlak na to, aby se peníze dostaly do ekonomiky co nejrychleji. To je něco, na co bychom měli pamatovat i zde v ČR.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/fr_graf.JPG&quot; alt=&quot;Plán Francie&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;plán-moderní-a-úspěšné-slovensko&quot;&gt;Plán Moderní a úspěšné Slovensko&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Také Slováci svůj &lt;a href=&quot;https://www.mzv.cz/public/cd/a5/c7/4095584_2482579_Moderni_a_uspesne_Slovensko.pdf&quot;&gt;Plán obnovy&lt;/a&gt; zveřejnili již před několika měsíci. Na jeho tvorbě se podílelo víc než 100 expertů z oblasti businessu a nevládních organizaci nebo slovenský policy lab &lt;a href=&quot;https://www.mfsr.sk/sk/financie/hodnota-za-peniaze/&quot;&gt;Hodnota za peniaze&lt;/a&gt;. Mimochodem, podobný policy lab navrhují Piráti také ve svém programu pro sněmovní volby 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Slováci mají podobnou výchozí pozici jako my. Jde o postkomunistickou zemi, která svoji transformaci zvládla relativně úspěšně. Teď se ale snaží vymanit z &lt;a href=&quot;https://www.kurzy.cz/zpravy/438827-stredni-evropa-v-pasti-stredniho-prijmu/&quot;&gt;pasti středního příjmu&lt;/a&gt; a změnit svůj model ekonomiky založené na levné pracovní síle. A evropské peníze tomu mají pomoci: Slovenský plán obnovy nabízí sebevědomý pohled do budoucna, je zaměřený na vzdělávání, moderní trh práce, sociální začlenění všech obyvatel Slovenska, moderní veřejnou správu, zdravotnictví nebo ochranu životního prostředí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Slováci si plně uvědomují, že &lt;strong&gt;dlouhodobý ekonomický rozvoj není možný bez rozvoje lidského kapitálu&lt;/strong&gt;. Plán proto obsahuje projekty pro rozvoj digitální a podnikatelské gramotnosti, praxe ve firmách pro studenty nebo vybudování infrastruktury institucí na podporu podnikání po vzoru Singapuru. Slovensko dále plánuje zvýšení spotřebních a ekologických daní ve prospěch snížení daně z práce. Poučit bychom se mohli i z návrhu na zvýšení informovanosti o budoucí výši důchodu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Návrh je ambiciózní i v oblasti digitalizace a zefektivnění státní správy. Cílem je &lt;strong&gt;vybudování kapacity interních IT specialistů&lt;/strong&gt;, důraz na variabilní složky mzdy nebo propracovanější výběrová řízení. Koncept policy labů se Slovákům zjevně osvědčil, protože plánují dobudování jejich sítě po celém Slovensku. Myslelo se i na transparentnost a automatické zveřejňování dat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V ekologické a sociální oblasti je většina priorit podobných jako v plánu Francie. Cílem je také řešit problémy specifické pro Slovensko, jako je integrace Romů, odliv mozků do zahraničí nebo nedůvěra v policii a soudnictví.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kdy-konečně-zveřejní-svůj-plán-i-česká-vláda&quot;&gt;Kdy konečně zveřejní svůj plán i česká vláda?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na to se budeme ptát na mimořádné schůzi sněmovny. Celý proces je opravdu nepřijatelný a v porovnání se zahraničím to vynikne ještě více. Vhodně (nebo naopak nevhodně) zacílené investice mohou ovlivnit naši zemi na mnoho let dopředu. Vláda proto musí zveřejnit současnou verzi plánu co nejdříve, aby byl dostatečný prostor pro připomínky - a to nejen od Pirátů.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="regiony" /><category term="regiony" /><category term="Piráti" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">Příprava plánu na čerpání 180 miliard Kč z EU nabírá zpoždění. Svoláváme mimořádnou schůzi Sněmovny a chceme dokument připomínkovat. Inspiraci čerpáme i ze zahraničí.</summary></entry><entry><title type="html">Jak jsem se stal virtuálním</title><link href="https://www.profant.eu/2021/virtual.html" rel="alternate" type="text/html" title="Jak jsem se stal virtuálním" /><published>2021-02-24T22:30:00+00:00</published><updated>2021-02-24T22:30:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2021/virtual</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2021/virtual.html">&lt;p&gt;Zaujmout mladší generaci s odbornými politickými tématy je náročné, ačkoliv se častokrát přímo dotýkají jejich práce, studia nebo zájmů. Rozhodl jsem proto vydat se na internet se svým novým virtuálním avatarem, se kterým jsem spustil vzdělávací kanál na YouTube a plánuji i streamovat na Twitchi.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Nové technologie nám s každým rokem nabízejí dosud nevídané možnosti. Žijeme v době zázraků, kdy začíná být náročné ohromit, protože neustále dochází k dalším objevům. Tyká se to i zábavního průmyslu, který se díky internetu stal zdánlivě decentralizovaným. Zdánlivě proto, že ačkoliv dochází k přesunu televizních diváků na internet, internetové publikační platformy jsou pod kontrolou několika málo korporací.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/SfYkMYH-JF0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Přes tento negativní doprovodný jev způsobený nedostatečnou regulací internetových gigantů je internet prostředkem, který mnoha tvůrcům umožňuje rozjezd jejich kariéry. YouTubeři, streameři a dalši online tvůrci jsou už mnoho let fenoménem dnešní globální internetové kultury, která roste a existuje paralelně s tou běžnou, kterou známe z mainstreamových médií, volně se s ní mísí a tvoří tak nevídaný unikát v oblasti porozumění naprosto rozdílných kulturních prostředí.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;article-note&quot;&gt;&lt;strong&gt;VTubeři&lt;/strong&gt; (virtuální YouTubeři a streameři) jsou online personami bavičů, hráčů, hudebníků, umělců a dalších tvůrců, kteří svůj obsah prezentují s pomocí digitálních avatarů. Nejedná se jen o okrajovou zábavu, jak by se mohlo na první pohled zdát. Ohromná rychlost, s jakou virtuální tvůrci obsahu prorazili na celém světě, poukazuje na významný statistický trend, nikoliv na ojedinělé anomálie. Kizuna Ai, jeden z nejznámějších kanálů virtuálních tvůrců, má téměř tři miliony odběratelů. Po celém světě existují již desítky tisíc VTuberů (někdy zastupovaní talentovými agenturami), kteří podle statistik YouTube kolektivně dokázali vygenerovat obsah s průměrnou sledovaností více než &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/trends/articles/report-sources/&quot;&gt;1,5 miliardy zhlédnutí za měsíc&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Protože se jako Pirát přirozeně zajímám o rozvoj a možnosti komunikačních platforem, pro které se zároveň snažím jako poslanec svými legislativními návrhy vytvářet férová pravidla, rozhodl jsem se pustit do vlastního tvůrčího experimentu. I když mi používání sociálních sítí není cizí, nikdy jsem neusiloval o to být internetovým influencerem. Co bych však rád sdílel, jsou užitečné a podnětné informace o tématech, která jsou mi blízká. To znamená z pohledu zákonodárce digitalizace, eGovernment a kybernetická bezpečnost, z pohledu programátora a nadšence do nových technologií nové poznatky a úspěchy v oblasti vědy, výzkumu a vývoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jelikož mým cílem je zaujmout převážně mladší generaci, která internetové platformy a sociální sítě využívá intenzivněji, rozhodl jsem se pro neotřelý formát pořadu. Vzhledem k očekávánému rozvoji a rozšiřování prostředků virtuální reality a jejích různých využití chci svůj populárně naučný obsah koncipovat jako 3D animovanou show. Jedná se vlastně o takový první krůček na cestě do virtuální reality. V té by Piráti jako politická síla i kulturní hnutí měli být se svými principy otevřenosti jako první, než ji zcela pohltí korporátní mašiny na marketing, jako se to stalo v případě sociálních sítí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stal jsem se tak prvním politikem na světě, který je zároveň i VTuberem. Vzdělávací a informační povahu svého obsahu se proto snažím předat odlehčeným a srozumitelným způsobem. Za tímto účelem používám jako moderátora a komentátora své virtuální alter ego. Ačkoliv nechci tuto svou volnočasovou aktivitu zatěžovat politickou agitací, rád bych tímto způsobem přivedl mladší ročníky k většímu a hlubšímu zájmu o dění v politice a v technologickém rozvoji.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/fBoG5HC5Cn8&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Současně chci být více přístupný prostřednictvím živých streamů, kterými chci nejen přitáhnout pozornost k tématům souvisejícím s informatikou nebo politikou a jejich průniky, ale také vést smysluplnou debatu s diváky a odpovídat na jejich dotazy.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="Piráti" /><summary type="html">Zaujmout mladší generaci s odbornými politickými tématy je náročné, ačkoliv se častokrát přímo dotýkají jejich práce, studia nebo zájmů. Rozhodl jsem proto vydat se na internet se svým novým virtuálním avatarem, se kterým jsem spustil vzdělávací kanál na YouTube a plánuji i streamovat na Twitchi.</summary></entry><entry><title type="html">Pirátské primární volby</title><link href="https://www.profant.eu/2021/primarky.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pirátské primární volby" /><published>2021-02-14T15:30:00+00:00</published><updated>2021-02-14T15:30:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2021/primarky</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2021/primarky.html">&lt;p&gt;U Pirátů o stranických funkcích a nominacích spolurozhodují rovným hlasem všichni členové v našich primárních volbách. Každý člen se tak podílí na směřování strany. Tím se odlišujeme od našich politických konkurentů, kteří si s vnitrostranickou demokracií moc hlavu nelámou.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Přestože naše primárky stále probíhají, rád bych se k nim krátce vyjádřil. Jsou totiž důležitou součástí pirátské vnitřní demokratické struktury, která nás činí odolnou vůči nežádoucím vlivům při sestavování kandidátní listiny. Zároveň jsou primární volby dalším prvkem participativního rozhodování, které v Pirátech už od našeho vzniku uplatňujeme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tento způsob výběru kandidátů není na české politické scéně příliš obvyklý. Piráti jediní navíc primární volby mají po celou dobu od svého založení, kromě toho budeme mít primární volby i pro případné vládní pozice. Díky tomu jsme při sestování kandidátní listiny vždy maximálně transparentní. Přirozeně také využíváme moderní technologie, které celý proces výrazně usnadňují. Dáváme tak najevo, že tento způsob politického rozhodování prostřednictvím nových metod a technických prostředků zkoušíme sami na sobě. Primární volby přispívají k posilování a kultivování demokratických principů uvnitř strany.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naše primární volby jsou kromě toho otevřené, takže se do nich může přihlásit kdokoliv, včetně nestraníků nebo členů jiných politických uskupení. To se děje naprosto běžně a opět to ukazuje, že Piráti nefungují jako uzavřená partaj, kde o kandidátech rozhoduje předseda strany nebo její nejužší vedení – nýbrž jako otevřená občanská platforma, kde má pro svou kandidaturu každý naprosto rovné podmínky.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já jsem měl tu čest ve svém domovském krajském sdružení získat při volbě čelních míst podporu pro 3. místo pražské pirátské kandidátky (celkově tedy 4. místo na koaliční kandidátní listině se STAN). Zde je má kandidátská řeč, se kterou jsem se o přízeň svých stranických kolegů ucházel (mé &lt;a href=&quot;https://forum.pirati.cz/viewtopic.php?f=349&amp;amp;t=55269&quot;&gt;nominační vlákno&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://forum.pirati.cz/viewtopic.php?f=349&amp;amp;t=55247&quot;&gt;rozprava k volbě&lt;/a&gt; jsou veřejně dostupné na pirátském fóru):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Vážené krajské forum,&lt;br /&gt;
rád bych vás požádal o podporu v rámci primárních voleb kandidátní listiny do sněmovních voleb 2021. Po pečlivém zvážení jsem se rozhodl kandidovat od 3. místa dále. Ačkoliv si nesmírně vážím shromážděné podpory, kterou jsem v tak velké míře neočekával a pro mě osobně hodně znamená, svou roli na kandidátce spatřuji spíše jako expert pro svou oblast než jako lídr nebo zastupující lídr. Má největší přednost tkví v odborných tématech a v důsledné práci na digitalizaci, ve které bych ve Sněmovně rád pokračoval.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;O mně&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Je mi 32 let, Piráty jsem pomáhal zakládat jako člen přípravného výboru, ve straně jsem tedy již skoro 12 let. Za tu dobu jsem zažil veškeré fáze její existence a mohu tak hrdě prohlásit, že se nám v našich hlavních tématech úspěšně daří držet kurz a přinášíme tím do české politiky trochu té naděje a pokroku. U Pirátů jsem působil ve spoustě vnitrostranických funkcích (předseda KS Praha, vedoucí TO, člen RV, člen RP…). Piráty jsem reprezentoval od roku 2014 jako zastupitel na MHMP, kde jsme jako zastupitelský klub obdrželi cenu za otevřené fungování. V říjnu 2017 jsem byl zvolen do Poslanecké sněmovny, kde jsem se ihned zhostil řešení mně nejbližších témat, tedy především digitalizace a Egovernmentu.&lt;br /&gt;
Podrobnější informace o mé historii si můžete přečíst u mě &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/bio/&quot;&gt;na blogu&lt;/a&gt; nebo na mém profilu na &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/lide/ondrej-profant/&quot;&gt;Pirati.cz&lt;/a&gt;. V případě zájmu si na mém blogu můžete přečíst také krátké zamyšlení o tom, co mě v roce 2009 vedlo ke &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2017/proc-jsem-se-stal-piratem.html&quot;&gt;vstupu do politiky a budování Pirátské strany&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Témata&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Hlavním tématem, kterému se věnuji a chci v tom pokračovat, je &lt;strong&gt;digitální transformace&lt;/strong&gt;. Čili jak úspěšně převést celý stát, tedy jeho procesy, uvažování úředníků a IT systémy od analogových a papírových postupů a myšlení k plně digitálnímu prostředí. Pro tuto transformaci je nezbytné se dále věnovat kyberbezpečnosti, veřejným zakázkám, ochraně soukromí a procesům veřejné správy.&lt;br /&gt;
K tomuto svému dlouhodobému hlavnímu tématu jsem si časem přibral ještě jeden důležitý okruh - &lt;strong&gt;lidská práva&lt;/strong&gt;. Do těch spadá již zmíněná ochrana soukromí nebo nepřetržitý boj Pirátů proti cenzuře internetu. Zároveň jsem se seznámil s tím, jak moc tupá byrokracie (špatně nastavené procesy) škodí lidem. Proto jsem se vrhl do boje za svobodu žen vybrat si své přijmení a za ukončení barbarských sterilizací trans lidí, které by v civilizované společnosti neměly být vůbec zvažovány, natožpak přímo zákonem vyžadovány.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Vize pro příští volební období&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V tomto volebním období se nám podařilo prosadit triádu revolučních digitálizačních zákonů: Zákon o právu na digitální služby (ZPDS), Digitální technické mapy (DTM) a bankovní a soukromoprávní identity v egovernmentu (SONIA). Do dvou měsíců by měl ještě přibýt další balík vylepšení, tzv. DEPO. Tím se digitalizace z pohledu legislativy posune ohromný krok vpřed.&lt;br /&gt;
To je však jen podmínka nutná. Aby se tyto vize naplnily a došlo k již zmíněné digitální transformaci, je potřeba kvalitně naplnit katalog služeb, respektovat odborné útvary (ochrana soukromí, kyberbezpečnost) a zodpovědně soutěžit IT systémy. A z předchozích zkušeností víme, že to se zatím v této zemi příliš nedařilo. Je proto nutné dohlédnout na to, aby rozumně připravené zákony, strategie a plány byly efektivně realizovány. Této úlohy se naštěstí lze zhostit jak z pozice vládní strany, tak i z opozice. Jako vedoucí resortního týmu Informatika se připravuje na veškeré možné eventuality.&lt;br /&gt;
Rád bych ale pokračoval i v řešení lidskoprávních témat. Pokud mi to časové vytížení jen trochu dovolí, chtěl bych více otevřít téma platové nerovnosti (nebo se alespoň podílet na odstranění tohoto problémů).&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Odvedená práce&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Práce poslance zdaleka není jen o tématech, které chce. Za uplynulé 3 roky jsem zpravodajoval 14 tisků, podal 26 pozměňovacích návrhů, stal jsem se spolupředkladatelem 44 zákonů a hlasoval jsem v 6679 hlasováních pléna. Na &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/&quot;&gt;mém webu je 107 článků&lt;/a&gt; a na pirátských webech je víc jak &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/medialni-vystupy/&quot;&gt;dvě stovky tiskových zpráv&lt;/a&gt;, na kterých jsem se podílel.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Nejzajímavějších 23 výsledků&lt;/strong&gt; naleznete na &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/vysledky/#type=own&amp;amp;datefilter5=all&amp;amp;resorty-select=resort-finance%2Cresort-informatika%2Cresort-vnitro-a-bezpecnost%2Cresort-spravedlnost%2Cresort-skolstvi%2Cresort-prace-a-socialnich-veci%2Cresort-zivotni-prostredi%2Cresort-zemedelstvi%2Cresort-prumysl-a-obchod%2Cresort-evropska-unie-zahranici-obrana%2Cresort-doprava-a-logistika%2Cresort-zdravotnictvi%2Cresort-kultura%2Cresort-mistni-rozvoj&amp;amp;poslanci-select=ondrej-profant&amp;amp;cycletype=state&amp;amp;grouptype=poslanec&quot;&gt;pirati.cz/vysledky&lt;/a&gt;. Každý měsíc také publikuji &lt;strong&gt;podrobný report&lt;/strong&gt; a jednou za čtvrt roku je &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/kategorie/#report&quot;&gt;vydávám na webu&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Mé klady a zápory&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Za svůj významný klad považuji své konzistentní a konsensuální působení po celou dobu svého členství ve straně. Konflikty se vždy snažím deeskalovat, i když to někdy nemusí být snadné. Jsem týmový hráč - což je poznat na způsobu mé práce. Vedu dva resortní týmy, mnoho výsledků sdílím společně s dalšími poslanci, se kterými úzce spolupracuji (tedy například Ivan Bartoš, František Kopřiva a Lenka Kozlová, ale samozřejmě i další). Mám široký tým spolupracovníků a dobrovolníků, na které se nestydím obrátit, když něčemu nerozumím. Jelikož prosazuji politiku založenou na skutečných datech, vždy se cítím lépe, když tématu rozumím opravdu do hloubky a mám svůj postoj podložený fakty. &lt;br /&gt;
Nikdo není dokonalý. Jsem si vědom, že v mnoha ohledech mám co zlepšovat. Své největší rezervy spatřuji ve svých mediálních výstupech. Pomalu se v nich snažím zlepšit (a děkuji MO za pomoc). Stejně tak si uvědomuji své mezery v oblasti své sebeprezentace, což bych rád řešil absolvováním mediálních školení. Také si uvědomuji, že bych se měl zaměřit na procvičování cizích jazyků (zejména pak gramatiky a výslovnosti). Zde bych si chtěl předsevzít, že čas mezi navolením kandidátky a začátkem ostré kampaně stravím pečlivou prací na sobě a svých komunikačních dovednostech. Myslím, že jsem dosáhl stavu, kdy je můj tým připraven jednat více samostatně, a tak to nebude na úkor mých povinností.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Závěr&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Závěrem bych všem moc rád poděkoval za podporu. Tak intenzivní podporu v tak krátkém času jsem vážně nečekal. Budu rád, pokud by mi lidé, kteří hlasují proti mé nominaci, napsali zpětnou vazbu, abych se mohl zlepšit. Rád se také zajdu představit na schůzi vašeho MS (počítám s P10, kam zval Jirka). Těším se na vaše otázky.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/temata.jpg&quot; alt=&quot;Politická témata&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nic z toho, čeho se mi podařilo v uplynulých letech dosáhnout, by ale nebylo možné bez mého týmu. Konkrétně bych rád jmenovitě zmínil &lt;strong&gt;Dana Koláře, Báru Soukupovou, Jana Hamala Dvořáka, Ivora Kollára, Adama Skořepu, Zuzanu Böhmovou, Martin Archalouse&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;Věru Marušiakovou&lt;/strong&gt;. Za pomoc, radu a podporu jsem vděčný i všem mým dalším spolupracovníkům, dobrovolníkům a odborníkům, se kterými jsem měl to potěšení pracovat.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="Piráti" /><summary type="html">U Pirátů o stranických funkcích a nominacích spolurozhodují rovným hlasem všichni členové v našich primárních volbách. Každý člen se tak podílí na směřování strany. Tím se odlišujeme od našich politických konkurentů, kteří si s vnitrostranickou demokracií moc hlavu nelámou.</summary></entry><entry><title type="html">Jak selhala registrace očkování</title><link href="https://www.profant.eu/2021/registrace-ockovani.html" rel="alternate" type="text/html" title="Jak selhala registrace očkování" /><published>2021-01-17T19:30:00+00:00</published><updated>2021-01-17T19:30:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2021/registrace-ockovani</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2021/registrace-ockovani.html">&lt;p&gt;Konečně jsme se dočkali světla na konci dlouhého pandemického tunelu - distribuce vakcíny. Opravdového způsobu jak vrátit naše životy do normálu. Avšak i tento nadějný okamžik provází naprosté selhání vlády.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;15. 1. byl spuštěn rezervační systém. A objevila se v něm celá řada chyb. Milan Kubek prezident české lékařské komory k &lt;a href=&quot;https://twitter.com/CT24zive/status/1350818278134976512&quot;&gt;tomu říká následující&lt;/a&gt;: “Ten systém připravený nebyl, dělá se všechno na poslední chvíli. Už v létě bylo jasné, že budeme muset očkovat. Vláda ale teprve až na podzim začala brát epidemiologickou krizi vážně.” Pojďme se podívat, co se stalo konkrétně.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;chyby-organizační&quot;&gt;Chyby organizační&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1) První otázkou je, zda je vůbec &lt;strong&gt;vhodné registrovat lidi 80+ přes internet&lt;/strong&gt;. Chápu, že systém bude sloužit i dalším skupinám obyvatel, avšak dělat ze seniorů pokusné králíky mi přijde krajně nevhodné. Zvláště když Piráti prosadili do Zákona o právu na digitální služby právo nebýt digitální.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2) &lt;strong&gt;Časová tíseň&lt;/strong&gt;: O důležitosti logistické operace s vakcínou se ví de facto od vypuknutí krize. Od podzimu víme, že nás od vakcíny dělí nanejvýš měsíce. Akorát naše vláda se odmítla velmi dlouho vyjádřit, jak se celá věc bude řešit v ČR. Proto se distribuce, které jsme svědky, začala řešit až okolo Vánoc. V reálu tedy na přípravu systému bylo cca 14 pracovních dní.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3) Díky časové tísni z bodu 2) nebyla možnost systém řádně vyzkoušet a &lt;strong&gt;otestovat&lt;/strong&gt; v širší skupině, zapracovat připomínky odborníků apod. To by měla být standardní součást procesu vývoje obdobného systému (zvláště pokud ho neumějí správně navrhnout).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4) &lt;strong&gt;Systém byl naroubován na systém společnosti Reservatic&lt;/strong&gt;. Na smlouvu, kterou měl NAKIT již od října. Avšak ta počítala s centrální registrací na ag testy, nikoliv na očkování. Tato úloha se velmi liší v množství předávaných osobních dat. U očkování podle skupin obyvatelstva musíte zkoumat věk, zdravotní stav a další ukazatele. Systém Reservatic byl nejspíš zvolen jen proto, že UVN ho již měla propojen se softwarem ÚZIS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5) &lt;strong&gt;Špatná komunikace s médii&lt;/strong&gt;. Server iRozhlas.cz se již měsíc zajímal přesně o palčivé problémy okolo nakládání s osobními údaji, ale komunikace ze strany NAKIT byla formalistická a snažila se chyby zapírat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6) Některá &lt;strong&gt;očkovací centra&lt;/strong&gt; (např. Blansko) &lt;strong&gt;nejsou integrována&lt;/strong&gt; do systému. Občané je tedy ani nenajdou v nabídce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7) &lt;strong&gt;Nebyla domluva s mobilními operátory&lt;/strong&gt;, proto nestačila SMS brána jak informoval &lt;a href=&quot;https://denikn.cz/539388/infrastruktura-spusteni-ockovani-zvladla-jeli-jsme-na-dvacet-procent-s-operatory-jsme-se-bavili-tvrdi-dzurilla/?cst=ff9396291bea5aa41c82937672ada50ba64cfd6c&quot;&gt;DeníkN&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Mobilní operátoři o ověřovacích SMS pro registraci k očkování nevěděli. PIN kódy tak lidem přicházely se zpožděním. O půl deváté měli operátoři Chytré karantény ve frontě 40 tisíc SMS zpráv. &lt;a href=&quot;https://t.co/v5RYPg5QwF&quot;&gt;pic.twitter.com/v5RYPg5QwF&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; CT24zive (@CT24zive) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/CT24zive/status/1350094469484457985?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;January 15, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Odpovědnost je zcela jistě na vládě, která má zemi svěřenou do péče. Parlament jí ve všem vyšel vstříc, avšak i přesto vláda v čele s premiérem Andrejem Babišem nedokázala připravit klíčové věci včas. Zcela absurdní je výrok poslance ANO J. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/maestrosill/status/1349857358768439297&quot;&gt;Špičáka&lt;/a&gt;, který se snaží hodit vinu na opozici, protože vládě neporadila, že má věci řešit v předstihu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;závažné-technické-chyby&quot;&gt;Závažné technické chyby&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1) Nedostatečná ochrana osobních údajů. Celý systém z logiky věci v dalších fázích bude pracovat s anamnézou klienta. Číslo pojištěnce (většinou rodné číslo) je předáváno v URL, což není bezpečná technika. Například je ukládáno v přítomných Google Analytics nebo v log souborech serverů, případného proxy serveru, může být posiláno v HTTP hlavičkách jako tzv. Referer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2) Validace dat čistě v prohlížeči uživatele umožňuje &lt;a href=&quot;https://www.novinky.cz/internet-a-pc/software/clanek/kterak-se-24lety-student-k-registraci-mezi-80letymi-dostal-40347976&quot;&gt;věkové restrikce obejít&lt;/a&gt;. Běžné je řešit validaci vstupních dat u klienta v prohlížeči i na straně serveru, aby nedošlo k chybě a zároveň byl klient rychle informován.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4) Druhá fáze je provozována na serverech soukromé společnosti Reservatic.com. Takto částečné zapojení nedává příliš velký smysl.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5) &lt;strong&gt;Špatná validace rodných čísel&lt;/strong&gt;. Prvotní zprávy hovořily, že se špatně validují 9 místná rodná čísla. Vladní zmocneněc říká, že se jedná o jinou chybu u validace rodných čísel (lidé narození 31.). Tak jako tak je to problém.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6) Systém není provázán s centrální elektronickou identitou občanů (&lt;strong&gt;NIA&lt;/strong&gt;). To je důležité hlavně z dlouhodobého hlediska, až bude registrace přístupná širší skupině obyvatel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7) Absence &lt;strong&gt;penetračních testů&lt;/strong&gt; ukazuje, že provozovatel se nestará o ochranu soukromí návštěvníků. Jejich neprovedení je jasné z počtu chyb. Toto je samozřejmě vina šibeničního termínu, za který opět může vláda.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;chyby-v-návrhu-a-uživatelské-přívětivosti&quot;&gt;Chyby v návrhu a uživatelské přívětivosti&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1) Stát měl zvolit lepší doménu než &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;https://registrace.mzcr.cz&lt;/code&gt; či &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;crs.uzis.cz&lt;/code&gt;, například státní doména &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;gov.cz&lt;/code&gt; sice není ideální, avšak je krátká. Nicneříkající zkratky ministerstev nepomáhají. Stát si určitě mohl koupit lepší doménu druhého řádu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2) ReCaptcha od společnosti Google nepatří na klíčový web veřejné správy. Senioři jsou nuceni klikat na obrázky a rozpoznávat, na kterých jsou fotky semaforů či hydrantů z USA! Zvláště nepochopitelné je použití captcha v momentě, kdy se ověřuje přes sms.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Právě jsem mluvil s babičkou. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Poněkud jí zmátlo, že při registraci na očkování musela absolvovat test z rozpoznávání hydrantů (ReCaptcha).&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1350857240899682304?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;January 17, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;3) Systém měl být navržen tak, aby nebyly třeba 2 šestimístné piny. Ideální by byl stav, kdy by uživatel mohl objednat i další rodinné příslušníky.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;U Francouzů se zbláznili. Registrace na dvě kliknutí a při jednom přihlášení rovnou zaregistrovat všechny příbuzné!🤦&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Kde je první a druhý PIN? Kde je odeslání rodného čísla Googlu? Kde je souhlas se zasíláním obchodních sdělení? To Francie neví jak vypadá &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/CountyForTheFuture?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#CountyForTheFuture&lt;/a&gt;? &lt;a href=&quot;https://t.co/p826Oa9kPp&quot;&gt;pic.twitter.com/p826Oa9kPp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Pavel Hertl (@PavelHertl) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/PavelHertl/status/1350478108789514241?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;January 16, 2021&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Bezpečnost" /><category term="Bezpečnost" /><category term="Soukromí" /><summary type="html">Konečně jsme se dočkali světla na konci dlouhého pandemického tunelu - distribuce vakcíny. Opravdového způsobu jak vrátit naše životy do normálu. Avšak i tento nadějný okamžik provází naprosté selhání vlády.</summary></entry><entry><title type="html">Zpráva o transparentnosti říjen 2020 - prosinec 2020</title><link href="https://www.profant.eu/2021/transparentni-report-013.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zpráva o transparentnosti říjen 2020 - prosinec 2020" /><published>2021-01-08T19:30:00+00:00</published><updated>2021-01-08T19:30:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2021/transparentni-report-013</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2021/transparentni-report-013.html">&lt;p&gt;Souhrnný report mé činnosti v období říjen až prosinec 2020. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;Otevřenost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;říjen-2020&quot;&gt;Říjen 2020&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Podpora senátních kampaní&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na začátku října vrcholily senátní kampaně. Pirátské a koaliční kandidáty jsem podpořil osobně v terénu i na sociálních sítích. Zúčastnil jsem se také volebních štábů několika našich kandidátů. S celkovým výsledkem senátních voleb jsem spokojen, protože potvrzují trend postupné generační obměny Senátu.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218074240714246&quot;&gt;Podpora pirátských kandidátů&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218089990747987&quot;&gt;Podpora v druhém kole&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218128969962443&quot;&gt;Gratulace zvoleným senátorům a senátorce&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zákon o Vojenském zpravodajství&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Novela zákona o Vojenském zpravodajství byla projednána ve Sněmovně v prvním čtení (ST 800). O změně zákona jsme společně s Frantou Kopřivou dlouhodobě komunikovali se zástupci Vojenského zpravodajství a zároveň také s řadou nezávislých odborníků. V chystaném pozměňovacím návrhu &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/piratFranta/posts/2015063948624931&quot;&gt;chceme posílit parlamentní kontrolu&lt;/a&gt; činnosti Vojenského zpravodajství a nastavit pro ni jasná pravidla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Projednávání státního závěrečného účtu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Při projednávání závěrečného účtu za rok 2019 jsem &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/data-driven-policy.html&quot;&gt;upozornil na přetrvávající problémy v oblasti digitalizace&lt;/a&gt;, do které stát sice dává stále více a více peněz, ale skutečné výsledky pokulhávají. Nadále se pořizují nové systémy namísto efektivního propojování těch existujících. Nedostatek IT specialistů ve veřejné správě je pak dalším dlouhodobým problémem, který vláda nezvládá řešit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Upozornění na ohrožení šifrování&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Společně s pirátským místopředsedou Evropského parlamentu Marcelem Kolajou jsme &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-3536-bezpecnost-a-soukromi-v-ohrozeni-pirati-jasne-proti-smirovani-v-sifrovane-komunikaci&quot;&gt;upozornili na problematický návrh Evropské komise&lt;/a&gt;, který by přikazoval zavádění zadních vrátek (a tedy bezpečnostních děr) do zařízení na trhu. Účelem tohoto návrhu je prolomení šifrované komunikace mezi uživateli, což považujeme za &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218184362067211&quot;&gt;jasný zásah do lidského práva na soukromí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Upozornění na zásadní selhání vlády v době pandemie&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na svém blogu jsem &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/vlada-nas-ohrozila-vedome.html&quot;&gt;detailně popsal selhání vlády&lt;/a&gt;, která české občany před nástupem podzimní vlny koronavirové pandemie ohrozila zcela vědomě. Navzdory tomu, že vláda měla k dispozici veškerá potřebná data, se zavedením příslušných opatření otálela až do poslední chvíle. K tématu jsem vystoupil i v pořadu &lt;a href=&quot;https://www.ceskatelevize.cz/porady/10117034229-168-hodin/220452801101018/video/796127&quot;&gt;168 hodin na České televizi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Snaha o vzdálená sněmovní hlasování&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218195211698445&quot;&gt;Pokusili jsme se prosadit zřízení pracovní skupiny&lt;/a&gt;, která by umožnila vzdálené hlasování ve Sněmovně v době nouze, jako je to možné například v Evropském parlamentu. Poslanci ostatních stran ve Sněmovně vznik této skupiny &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=74033&quot;&gt;nepodpořili&lt;/a&gt;, čímž ukázali, že nejsou schopni o modernizaci procesů uvažovat ani v průběhu nouzového stavu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kritika České pošty&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Připojil jsem ke &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-3528-system-ne-dorucovani-ceske-posty-vystavuje-riziku-ohrozene-casti-obyvatelstva&quot;&gt;kritice počínání České pošty&lt;/a&gt;, která kvůli současnému nastavení doručování zásilek a složenek přispívá k ohrožení rizikových skupin v době pandemie. Přestože si velice vážím osobního nasazení jednotlivých zaměstnanců České pošty, praxe bezkontaktního doručení nepomáhá snižovat zdravotní rizika, protože častokrát nutí občana k cestě na poštovní pobočku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Příprava na vládu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Jako vedoucí resortního týmu Informatika a člen resortního týmu Místní rozvoj jsem se podílel i na přípravě na případné usednutí Pirátů ve vládě po příštích volbách. S tím souviselo i srovnání programu s hnutím STAN v těchto programových oblastech. Podrobnější informace jsou v příslušné části fóra: &lt;a href=&quot;https://forum.pirati.cz/viewtopic.php?p=729000#p729000&quot;&gt;Informatika&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://forum.pirati.cz/viewtopic.php?f=1446&amp;amp;t=54715&amp;amp;p=728552#p728552&quot;&gt;Místní rozvoj&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resortní tým Informatika a krajské expertní týmy&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
S resortním týmem jsem pokračoval v rozpracovaných tématech a s krajskými expertními týmy pro informatiku jsem řešil metodickou podporu jejich činnosti. Na MHMP jsem s primátorem a jeho týmem věnoval strategii proti vendor lock-in a ve středočeském kraji jsem byl u přípravy programového prohlášení.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Online interpelace&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Ve své online interpelaci jsem premiéra Andreje Babiše vyzval k tomu, &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218242854089475&quot;&gt;aby během pandemie jeho vláda zlepšila komunikaci&lt;/a&gt;. Důsledné a důkladné informování občanů o probíhající krizi (včetně trpělivého vysvětlování přijatých opatření) je pro její zvládnutí totiž naprosto klíčové. Pod hastagem #onlineinterpelace najdete i &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/janusz.konieczny/posts/10224501593992398&quot;&gt;další online interpelace od poslanců Pirátů a STAN&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Upozornění na zneužití dotací na cyklostezky&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218255276720033&quot;&gt;Ohradili jsme se proti zneužití peněz z fondu REACT-EU&lt;/a&gt; na sport původně určených na výstavbu cyklostezek, které místo toho vláda chtěla přesunout na šatny pro sportovce. Na Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj nám ministryně následně potvrdila, že tato změna naštěstí nakonec neproběhne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prodloužení nouzového stavu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V říjnu poslanecký klub Pirátů hlasoval pro prodloužení nouzového stavu o 14 dní, zároveň jsme vládu vyzvali k přijetí dalších konkrétních opatření. V oblasti digitalizace šlo hlavně o zamezení zbytečných osobních kontaktů možností práce či komunikace s úřady z domova. Podařilo se nám také prosadit využívání datových zpráv soukromým subjektům zdarma. Více v samostatném článku &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/pirati-dali-vlade-jasne-mantinely.html&quot;&gt;Piráti dali vládě jasné mantinely&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Dnes jsme prosadili:&lt;br /&gt;👉Datové zprávy zdarma&lt;br /&gt;👉Komunikaci občanů s úřady telefonicky nebo mailem&lt;br /&gt;👉Zavedení homeoffice ve státní správě&lt;br /&gt;👉Preferovat digitální dokumenty před naskenovanými&lt;br /&gt;👉Možnost centrálně uložit kontaktní údaje občana&lt;br /&gt;👉Metodika zastupitelstev online&lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/psp?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#psp&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/egov?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#egov&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1322224194713735168?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;October 30, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;listopad-2020&quot;&gt;Listopad 2020&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Projednávání stavebního zákona&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Při projednávání stavebního zákona 5. 11. (ST 1008) nám vláda opět ukázala svou aroganci. Vládní ANO svolalo mimořádnou schůzi Sněmovny, přičemž se v daný den nemohla dostavit ministryně pro místní rozvoj Klára Dostálová, která má tento zákon ve své gesci. Své výhrady jsem shrnul &lt;a href=&quot;https://www.psp.cz/eknih/2017ps/stenprot/064schuz/s064026.htm#r4&quot;&gt;ve svém vystoupení na plénu&lt;/a&gt;. Problémy spatřuji především v nedostatečném sběru a zpřístupnění dat stavebními úřady, MMR a statistickým úřadem a neaktuálnost stavebních předpisů, které jsou zastaralé a nevhodné pro rozšiřování větších měst, jako je Praha nebo Brno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rozhovor o záměru Evropské komise na prolomení šifrování&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V &lt;a href=&quot;https://www.info.cz/video/kapitola/prolomit-sifrovani-je-jako-prolomit-listovni-tajemstvi-uskodili-bychom-sami-sobe-rika-profant&quot;&gt;rozhovoru Info.cz&lt;/a&gt; jsem podrobně popsal hlavní problémy záměru Evropské komise na prolomení šifrované komunikace, na který jsem v říjnu upozornil s Marcelem Kolajou. Prolomení šifrování představuje vážná rizika nejen v oblasti porušování lidského práva na soukromí, jde především o technologické implikace takovéto snahy, které mohou mít rozsáhlé negativní dopady. Obdobné záměry &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218315005333211&quot;&gt;považuji za velmi nebezpečné&lt;/a&gt;, protože jsou v přímém rozporu s jednou ze základních pirátských hodnot, tedy s ochranou soukromí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pozměňovací návrhy k digitalizačnímu balíčku DEPO&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na Výboru pro veřejnou správu se nám podařilo prosadit jako pozměňovací návrh DEPO &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ivan.bartos.37/posts/10220929117838282&quot;&gt;možnost použití občanského průkazu namísto řidičského&lt;/a&gt;. Díky tomu odpadne nutnost nosit u sebe další zbytečný doklad, protože oprávnění k řízení vozidla si může policie při kontrole snadno ověřit. Výbor podpořil i další naše návrhy jako zveřejňování otevřených dat o dotacích nebo elektronické poskytování sociální krizové pomoci.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/Stop-zbytecnemu-noseni-dokladu-pirati-prosadili-navrhy-k-digitalizaci.html&quot;&gt;Tisková zpráva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ceska.piratska.strana/posts/10158010683399039&quot;&gt;FB post&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zákon o náhradním výživném&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Důležitý zákon o zálohovaném výživném byl schválen Sněmovnou. Tento zákon &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218349951886853&quot;&gt;považuji za velmi důležitý&lt;/a&gt;, protože je určen k pomoci rodičům, kteří se ocitli v neřešitelné situaci. Díky tomu se pomoc od státu dostane k dětem, které by neměly mít stížený svůj životní start kvůli špatné finanční situaci jejich rodičů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Data a pandemie&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Koronavirová pandemie poukázala na klíčovou roli, kterou v politickém rozhodování hrají data. Zatímco za běžného fungování je často možné za cenu efektivity data ignorovat, nouzový stav jasně ukázal, jak je politika založená na skutečných datech důležitá. S tím pochopitelně souvisí i jejich odpovídající zveřejňování a zpřístupňování. Více na &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/data-a-pandemie.html&quot;&gt;mém blogu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ústavní soud podpořil rizikový sběr dat&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Přestože jsou data pro politické rozhodování nesmírně důležitá, je potřeba důrazně dbát na rovnováhu mezi dostupností informací ve veřejném zájmu a ochranou soukromí. Listopadový nález Ústavního soudu zamítl návrh na zrušení kontroverzního Národního zdravotnického informačního systému. Osobně &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-3602-ondrej-profant-ustavni-soud-podporil-rizikovy-sber-osobnich-dat-pirati-varuji-pred-zneuzitim-informaci-o-zdravotnim-stavu-obcanu&quot;&gt;to považuji za nešťastné rozhodnutí&lt;/a&gt;, protože sběr dat prováděný v tomto systému (včetně citlivých údajů) je příliš rozsáhlý a nedostatečně odůvodněný.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daňový balíček&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Jednání a hlasování o &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218381635998936&quot;&gt;daňové reformě, která z veřejných peněz ukrojí přibližně 130 - 150 miliard korun ročně&lt;/a&gt;, bylo velmi náročné a dlouhé. Na sociálních sítích se hned také rozjela &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218424286185164&quot;&gt;lživá kampaň ohledně závěrečného hlasování Pirátů&lt;/a&gt;. Krátké shrnutí, jak to bylo doopravdy:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Parlamentní procedura je daná zákonem. Nejdříve se hlasují pozměňovací návrhy. Pořadí víceméně připraví sněmovní legislativa a hlasováním potvrzuje sněmovna.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Piráti chtějí nižší zdanění práce. Proto chtějí valorizaci slevy na poplatníka. Nejen to. Chceme, aby byla jasně navázána na průměrnou mzdu před 2 lety. Což mi přijde velmi férové. Sleva je dnes daná absolutním číslem a je z doby, kdy měla úplně jinou hodnotu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Piráti chtějí daň z cenných papírů 15%, vlivem pozměňovacího návrhu poslance A. Babiše se zvedne na 23%. Tento PN se hlasoval až později.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Piráti jsou nespokojeni s celkovým výsledkem (navýšení daně, ohromný propad příjmů státního rozpočtu) a proto v klíčovém hlasování hlasují PROTI.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ODS v klíčovém hlasování o zákonu jako celku hlasuje PRO. Společně s ANO, KSČM a SPD.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Návrh Sněmovně vrací Senát a bude se probírat 22. 12. Piráti se zdrží u senátní verze a budou proti sněmovní verzi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Další prodloužení nouzového stavu&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V listopadu už Piráti další prodloužení nouzového stavu nepodpořili, protože vláda nepředložila žádný plán. Prodloužení nouzového stavu není žádoucí v situaci, kdy ho vláda využívá převážně pro usnadnění svého fungování, ale skutečnou krizi se jí řešit nedaří. Piráti představili svůj &lt;a href=&quot;https://budoucnostresimeted.cz&quot;&gt;plán pro boj s pandemii již na konci dubna&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;OpenAlt 2020&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vzhledem k pandemii jsem se tentokrát OpenAltu zúčastnil pouze vzdáleně. Na největší tuzemské konferenci o otevřenosti (nejen software) jsem tentokrát streamoval svou přednášku o &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218300952541900&quot;&gt;Digitalizaci veřejné správy v době pandemie&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/2W7SbHo20ak&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resortní tým INF a spolupráce s KET&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vybrali jsme centrální koordinátorku krajských expertních týmů pro oblast informatiky, kterou se stala Zuzana Böhmová. Vzhledem k úspěchu Pirátů v krajských volbách je tato systematická koordinace zapotřebí, aby jednotlivé týmy mohly účinně spolupracovat. Operativní komunikace probíhá na stranickém &lt;a href=&quot;https://zulip.pirati.cz/#narrow/stream/419-KET-IT.20Koordinace&quot;&gt;Zulipu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;prosinec-2020&quot;&gt;Prosinec 2020&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Hned zkraje měsíce začala 72. schůze, na které se řešilo především 3. čtení rozpočtu. Intenzivně jsem se snažil pevně zařadit ST 756 DEPO, což se nakonec povedlo. Ale na projednávání DEPO nakonec nepřišel gesční ministr Jan Hamáček a tím zabránil projednávání. Je to přitom právě DEPO a úprava egovernment cloudu řeší důležité bezpečnostní otázky a po urychleném schválení volají i bezpečnostní sbory.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;cs&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Tohle opravdu vystihuje celé jednání o státním rozpočtu 2021. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Jednalo se jen o zákulisní handly nad cárem papíru bez vypovídající hodnoty. Více v komentáři Martina Čabana:&lt;a href=&quot;https://t.co/EYWxa4HXgB&quot;&gt;https://t.co/EYWxa4HXgB&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/KByUDd5f2m&quot;&gt;https://t.co/KByUDd5f2m&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ondřej Profant (@ondrej_profant) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1340638885697773569?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;December 20, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Další vyjednávání DEPO&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Kromě snahy co nejdříve DEPO projednat ve Sněmovně jsem k tomuto důležitému balíčku digitalizačních zákonů podstoupil také další jednání a schůzky. S CZ.NIC jsem &lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/5038&quot;&gt;vyjednal pozměňovací návrh v podobě nápravy nerovnosti pravidel&lt;/a&gt; u soukromoprávních správců identit v NIA. ZPDS a DEPO jsem také představil a blíže vysvětlit na Výboru pro IT a Smart City Zastupitelsva Hl. města Prahy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kritika Katalogu služeb (ZPDS)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na mém blogu si můžete přečíst &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/katalog-sluzeb.html&quot;&gt;rozbor Katalogu služeb&lt;/a&gt;, který má dle ZPDS obsahovat soupis veškerých služeb poskytovaných jednotlivými ministerstvy. Jeho první verze se objevila v meziresortním připomínkovém řízení, vykazuje však značné nedostatky.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eshop na dálniční známky&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V článku jsem se ještě jednou vrátil ke &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/eshop-znamky.html&quot;&gt;kauze eshopu pro nákup dálničních známek&lt;/a&gt;, která velmi přesně ukázala, jak Babišova vláda a její ministři přistupují k digitalizaci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Debata Genderman&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Zúčastnil jsem se opět debaty Genderman. Diskutovali jsme o “péči”. O důvodech proč není řádně ohodnocena, občas je až tabuizována. Vymysleli jsme několik nápadů. Já sám bych se rád zkusil věnovat tématu platové nerovnosti (pay gap).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůzka k otevřenému hardware&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Na &lt;a href=&quot;https://evidence.pirati.cz/report/4938/&quot;&gt;schůzce s odborníkem na otevřenost Davidem Heidelbergem&lt;/a&gt; jsme probírali situaci na trhu s mobilními zařízeními. Pozitivním přínosem schůzky byla shoda na uspořádání akce OpenHW pivo (po vzoru podobných setkání OpenData pivo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kybernetická bezpečnost českých nemocnic&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
V souvislosti s kybernetickými útoky na české nemocnice jsem &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218459737351421&quot;&gt;kritizoval neuvážený přístup k podpoře nemocnic&lt;/a&gt; při jejich snaze nahrazovat zastaralé SW a HW vybavení. Jsou to totiž právě staré a neudržované systémy, které hackerům útoky usnadňují.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Převzetí vedení resortního týmu Místní rozvoj&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Vzhledem ke zvolení Ivana Bartoše celostátním lídrem do sněmovních voleb jsem v rámci lepší organizace práce převzal vedení resortního týmu Místní rozvoj a veřejná správa. Jelikož jsem s Ivanem dlouhodobě v resortním týmu a příslušných sněmovních výborech spolupracoval, je toto mé vedení dalšího resortního týmu pouze dočasným řešením po dobu volební kampaně.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Primární volby&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Byl jsem &lt;a href=&quot;https://forum.pirati.cz/viewtopic.php?f=349&amp;amp;t=55269&quot;&gt;nominován na čelní místa kandidátní listiny&lt;/a&gt; pro volby do Poslanecké sněmovny 2021. Rozhodl jsem se kandidovat od 3. místa dále, více v mé &lt;a href=&quot;https://forum.pirati.cz/viewtopic.php?p=735027#p735027&quot;&gt;kandidátské řeči&lt;/a&gt;. Odpovědi na dotazy k mé kandidatuře můžete transparentně dohledat na Pirátském fóru.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Další digitalizační témata&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Ještě v průběhu listopadu jsem na svém blogu vydal dva články k dalším tématům souvisejícím s digitalizací, k jejich sdílení a bližšímu vysvětlování na sociálních sítích jsem se ale dostal až v prosinci. Prvním je &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/neni-podpis-jako-podpis.html&quot;&gt;rozbor elektronických podpisů&lt;/a&gt;, jejich jednotlivých typů a užití. Druhý článek se zabývá &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2020/prinos-om.html&quot;&gt;Otevřenými městy a jejich přínosem&lt;/a&gt; pro spolupráci obcí za účelem koordinovanější a efektivnější digitalizace.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="report" /><category term="transparence" /><category term="report" /><category term="Piráti" /><summary type="html">Souhrnný report mé činnosti v období říjen až prosinec 2020. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci Otevřenost.</summary></entry><entry><title type="html">Prvotní verze Katalogu služeb je od ideálu daleko, ve vládě bují resortismus</title><link href="https://www.profant.eu/2020/katalog-sluzeb.html" rel="alternate" type="text/html" title="Prvotní verze Katalogu služeb je od ideálu daleko, ve vládě bují resortismus" /><published>2020-12-15T00:00:00+00:00</published><updated>2020-12-15T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/katalog-sluzeb</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/katalog-sluzeb.html">&lt;p&gt;Když byl před více než rokem schválen Sněmovnou Zákon o právu na digitální služby, bylo jako první mezník digitalizace označeno sestavení Katalogu služeb. V meziresortním připomínkovém řízení se minulý týden objevila jeho první verze.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Katalog služeb má obsahovat soupis všech služeb, které ministerstva poskytují. Jak &lt;a href=&quot;https://www.egovernment.cz/inpage/katalog-sluzeb-a-digizakon/&quot;&gt;uvádí ředitel odboru eGovernmentu Roman Vrba&lt;/a&gt; obsahuje katalog všechny služby, které stát poskytuje. Tedy jak služby na žádost, tak služby poskytované z vlastní úřední povinnosti. A to služby digitální i nedigitální, tedy i ty, které není možné digitalizovat, a proto nikdy digitální nebudou. Finální verzi tohoto katalogu musí vláda zveřejnit do 1. února 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verze, která šla minulý týden do meziresortního připomínkového řízení, se však tomuto ideálu ani zdaleka neblíží. Seznam 663 služeb se na první pohled může zdát jako dostačující, avšak bližší zkoumání odhalí, že jde spíše o náhodnou, neúplnou změť agend, než o systematický soupis. Vina v tomto případě není na odboru eGovernmentu Ministerstva vnitra, který celý katalog připravuje, ale na jednotlivých ministerstvech. Těm ani několik měsíců připravy nestačilo k tomu, aby sepsala, co vlastně dělají.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Služby&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;digitalizovatelné&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;nedigitalizovatelné&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo vnitra&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;218&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;136&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo dopravy&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;25&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;112&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo zahraničních věcí&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;10&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo obrany&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;5&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo práce a sociálních věcí&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;14&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo pro místní rozvoj&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;8&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo průmyslu a obchodu&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;75&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo zdravotnictví&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo zemědělství&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;12&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo životního prostředí&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;17&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Národní bezpečnostní úřad&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;27&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo školství&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo spravedlnosti&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo financí&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ministerstvo kultury&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Celkem&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;245&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;strong&gt;418&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Nejzodpovědněji se k úkolu postavilo postavilo Ministerstvo vnitra, které dokonce považuje většinu svých služeb za digitalizovatelné. Ostatní ministerstva dodala velmi neúplné seznamy, kde navíc většinu svých služeb považují za nedigitalizovatelnou. Ministerstvo spravedlnosti, kterému např. evropské nařízení &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/info/publications/company-law-package_en&quot;&gt;Company Law package&lt;/a&gt; přikazuje digitalizovat zakládání firem, nedodalo ani čárku. Obdobně skoupá byla i ministerstva financí, školství a kultury. Ze 17 služeb, které uvedlo Ministerstvo životního prostředí, se jich 9 týká činnosti v Antarktidě a 5 geologických prací. Nechce se věřit, že MŽP řeší převážně tyto agendy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jednotlivá odůvodnění, proč některé služby nelze digitalizovat, jsou navíc skutečně absurdní:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ministerstvo zemědělství argumentuje, že &lt;strong&gt;správní poplatek nejde zaplatit online&lt;/strong&gt;. Přitom již samotný zákon s platbou online počítá.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ministerstvo průmyslu a obchodu nenavrhlo žádnou agendu vhodnou k digitalizaci, u velké části z nich tomu údajně brání &lt;strong&gt;nemožnost seznámit se s podklady digitálně&lt;/strong&gt; - přitom elektronické nahlížení do spisu je na mnoha úřadech a soudech možné.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ministerstvo práce a sociálních věcí také nenavrhlo ani jednu agendu k digitalizaci. Například seznámení se s podklady rozhodnutí ohledně vrácení přeplatku na dávce hmotné nouze je údovděnou &lt;strong&gt;„potřebou dostavit se osobně na úřad“&lt;/strong&gt;. Úřady tak asi neumí dokumenty poslat ani poštou, ani například datovou schránkou.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Prvotní verze tohoto Katalogu bude podle informací Ministerstva vnitra v průběhu ledna ještě doplňována, popisovaný stav tak naštěstí není finální. Snad se podaří do 1. února seznam zkompletovat tak, aby skutečně obsahoval alespoň většinu běžných služeb, které stát poskytuje. Ideálním bonusem k tomu by bylo obeznámit ministerstva s fungováním platebních karet, e-mailů, datových schránek a dalších vymožeností 21. století.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/assets/xlsx/Katalog.xlsx&quot;&gt;Prvotní verze Katalogu služeb v rámci meziresortního připomínkového řízení&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Bára Soukupová</name></author><category term="Digitalizace" /><category term="egovernment" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">Když byl před více než rokem schválen Sněmovnou Zákon o právu na digitální služby, bylo jako první mezník digitalizace označeno sestavení Katalogu služeb. V meziresortním připomínkovém řízení se minulý týden objevila jeho první verze.</summary></entry><entry><title type="html">Eshop na dálniční známky aneb Jak nedělat egovernment</title><link href="https://www.profant.eu/2020/eshop-znamky.html" rel="alternate" type="text/html" title="Eshop na dálniční známky aneb Jak nedělat egovernment" /><published>2020-12-12T18:00:00+00:00</published><updated>2020-12-12T18:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/eshop-znamky</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/eshop-znamky.html">&lt;p&gt;Eshop na dálniční známky vyvolal vášně už na začátku roku, kdy byla zrušena původní zakázka na jeho realizaci. Problémy s eshopem ale vyvrcholily s jeho oficálním spuštěním, které doprovázala řada technických selhání způsobených špatnými rozhodnutími.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Přestože Češi jsou “eshopovou velmocí” (když se na to díváme z pohledu počtu eshopů na jednoho obyvatele), stát pod vedením Babiše není schopen provozovat ani ten nejjednodušší obchod se třemi položkami. Kauza s prodejem dalničních známek online dobře ukazuje, jak Babišova vláda v praxi přistupuje k digitalizaci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se zakázkou na systém nákupu dálničních známek online se pojí spousta špatných kroků více státních institucí, největší podíl na zpackaném startu projektu ale nese Babišova vláda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pro rekapitulaci shrnutí základních informací:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) SFDI publikoval v lednu 2020 zcela nesmyslně napsanou a utajenou zakázku. Se zakázkou se nesměl seznámit dokonce ani ředitel fondu, který zakázku vypisoval.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2) Po následném mediálním humbuku premiér Andrej Babiš odvolal ministra dopravy Vladimíra Kremlíka (za ANO). A nahradil ho dvojministrem Havlíčkem (za ANO). Nešetřil při tom hanlivými slovy na účet exministra a SFDI. Uchýlil se dokonce až k &lt;a href=&quot;https://www.idnes.cz/ekonomika/domaci/andrej-babis-e-shop-dalnicni-znamky-zakazka-trestni-oznameni-ministr-kremlik.A200203_121243_ekonomika_elka&quot;&gt;podání trestního oznámení&lt;/a&gt; z přesvědčení “že zakázka byla předražená, že jsme o tom nevěděli a SFDI ji dělal ve vlastním režimu”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3) Podnikatel Tomáš Vondráček s pomocí mnoha dalších odborníků uspořádal hackathon. Hackathon je hromadná akce, při které programátoři společně pracují na zadaném softwarovém produktu. Akce měla svou přípravnou architektonickou fázi a přes víkend se programovalo řešení.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4) Výsledkem hackhatonu je koncept řešení (proof of concept). Nejedná se tedy o hotový produkční kód, ale ukázku toho, jak to lze napsat, tedy jak rozvrhnout komponenty, jak spolu mají komunikovat, jaké nástroje využít apod. Myslím si, že výsledek práce je velmi dobrý vzhledem k rychlosti organizace a času na vývoj.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5) Výsledkem práce hackathonu je frontend a dva různé backendy. Jeden je postaven na komerčním frameworku, čili by se jeho použítím obcházela veřejná soutěž, a druhý je dělaný od píky. Ten je však v horším stavu. Což je ale docela normální stav po dvou dnech vývoje a jasně to prošlapává cesty.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6) Z bezpečnostního hlediska měla část výsledku své mouchy. To je samozřejmé vzhledem k tomu, že se jedná o výsledek práce za víkend. Nicméně pokud je mi známo, žádná z těchto chyb nebyla v návrhu, ale byly to věci, co se za pár týdnů testování dají zcela bez problémů odladit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7) Ukázalo se, že velký problém je utajená část zadání. Ze všech stran jsme byli ujišťováni, že v ní není nic špatného. Postupně jsme se dobrali nejspíše pravdy, ale lajdáctví SFDI a BIS v této věci je skutečně nezměrné. Oficiální důvody by zcela jednoduše byly řešitelné poukázkou na dálniční známku. Státní orgány včetně bezpečnostních složek by jednoduše dostaly slevový kupon a SFDI by tak vůbec nemusel vědět, kdo je kdo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8) Už v lednu se navíc &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/plosne-sledovani-aut-v-tendru-na-znamky.html&quot;&gt;objevily informace o možném narušování soukromí plošným sledováním aut&lt;/a&gt;, které mělo být součástí zakázky. To by směřovalo k plošnému sledování a tím pádem k zásadnímu narušení osobnostních práv všech občanů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9) Stát dostal řešení z hackathonu, ale vůbec ho nevyužil. Namísto toho zakázku předal státnímu podniku Cendis. Což je stále lepší varianta než původní Asseco. Nicméně cena je pořád dost vysoká. Výhodou státního podniku tak snad bude alespoň možná budoucí flexibilita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10) Cena je namísto &lt;a href=&quot;https://www.seznamzpravy.cz/clanek/elektronicke-dalnicni-znamky-jsou-vyhozene-penize-rika-hlidac-statu-131945&quot;&gt;401 nově 309 milionů Kč&lt;/a&gt;. Což je stále zcela nesmyslná suma, pokud by zadání bylo rozumně připravené. SFDI jistě přijde se sofistikovaným zdůvodněním, proč to bylo třeba, avšak to vše za předpokladu špatné architektury řešení, které náklady zjevně prodražuje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.profant.eu/assets/img/posts/edalnice3.jpg&quot; alt=&quot;edalnice screenshot 1&quot; title=&quot;Chybové hlášky&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11) Technické řešení nového systému je postavené na CMS Wordpress s množstvím pluginů. Je vidět, že je vše šito horkou jehlou. Například ve vyhledávači Google se vám při hledání “edalnice” zobrazoval text “Takto bude vypadat text. Vyzkoušejte si jaká velikost textu vám bude vyhovovat. Zvětšete nebo zmenšete si text podle vašich potřeb.” V konzoli webového prohlížeče se dále objevovaly různé chybové hlášky. Od projektu za sta miliony bych očekával mnohem více. Nejméně důsledné otestování před spuštěním (na to ani nejsou potřeba kvalifikovaní specialisté, ale zvládnou to bez problémů běžní referenti).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.profant.eu/assets/img/posts/edalnice1.png&quot; alt=&quot;edalnice screenshot 2&quot; title=&quot;Text vyhledávače&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12) Celé řešení je však k ničemu, protože nerespektuje digitální cestu. Legislativa není uzpůsobena a není možno automaticky kontrolovat dálniční známky.  Nově instalované brány sice přečtou SPZ a porovnají ji s databází zaplacených známek, ale už nepoznají, jestli náhodou nemáte výjimku z povinnosti mít známku. To budou muset udělat až policisté, když auto zastaví. Čili hlavní &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-3650-spusteni-elektronicke-dalnicni-znamky-skoncilo-fiaskem-projekt-za-stovky-milionu-selhava-na-novou-eru-na-dalnicich-zatim-zapomenme&quot;&gt;cíl projektu a možná nejvyšší úspora zcela chybí&lt;/a&gt;). To může mít ještě jiný efekt - občasní řidiči si známku nekoupí a prostě to “risknou”, když zrovna pojedou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na Slovensku e-známka funguje v rámci mýtného systému a kontrola je plně automatizovaná. To vedlo k &lt;a href=&quot;https://www.seznamzpravy.cz/clanek/trnita-cesta-karla-havlicka-k-eshopu-ktery-nefunguje-132369&quot;&gt;nárůstu výběru poplatků o 20 %&lt;/a&gt;. Právě proto, že před automatickou kontrolou neuniknete. U nás to takhle nebude a je otázka, jestli se nakonec ještě nezvýší počet neplatičů. Celý projekt by se tak prodražil vlastně dvakrát.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13) V momentě veřejného spuštění web nevydržel nápor uživatelů, a proto ho ministr raději nechal vypnout. To vypovídá hodně o schopnosti vlády udržovat důležité systémy v chodu (nebo je vůbec dokázat spustit).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;14) Web také nerespektuje centrální egovernment. Rozhodně by měl web využít centrální identity NIA a být napojen na &lt;a href=&quot;https://portal.gov.cz&quot;&gt;Portál občana&lt;/a&gt;. Takto významný portál by měl také být na centrální státní doméně &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.gov.cz&lt;/code&gt;. Stejně tak web nerespektuje společný design, který nastavil již zmiňovaný portál a který převzaly například datové schránky.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;15) Na hackathonu vznikla i koncepce, že by stát provozoval primárně backend. Samotný prodej by zajistily běžné eshopy. Výhoda je, že by státní eshop nebyl pod takovou návštěvností a leccos by mu šlo odpustit. Kupon byste si pak mohli zakoupit ve svém oblíbeném eshopu (třeba společně s jinými nákupy).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sečteno a podtrženo – stát nemá schopné IT specialisty, neumí odhadnout velikost projektu (nadsazuje), neumí komunikovat, neumí projekt vést mezioborově (tedy zároveň řešit legislativní, odborné a bezpečnostní požadavky) a ministr neumí provést základní srovnání. &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10218455076954914&quot;&gt;Běžné eshopy se opravdu za 300 milionů nepořizují&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Egovernment" /><category term="egovernment" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">Eshop na dálniční známky vyvolal vášně už na začátku roku, kdy byla zrušena původní zakázka na jeho realizaci. Problémy s eshopem ale vyvrcholily s jeho oficálním spuštěním, které doprovázala řada technických selhání způsobených špatnými rozhodnutími.</summary></entry><entry><title type="html">Otevřená města a jejich přínos</title><link href="https://www.profant.eu/2020/prinos-om.html" rel="alternate" type="text/html" title="Otevřená města a jejich přínos" /><published>2020-11-30T19:00:00+00:00</published><updated>2020-11-30T19:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2020/prinos-om</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2020/prinos-om.html">&lt;p&gt;Spolek Otevřená města, který sdružuje obce, města a městské části, za svou krátkou existenci prokázal, že spolupráce za účelem kvalitní digitalizace a zlepšení transparentnosti má smysl a je o ni zájem. Velký přínos navíc spočívá v maximálním důrazu na otevřenost poskytovaných řešení.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Politická reforma, které se snažíme postupnou poctivou prací v české společnosti dosáhnout, musí nutně probíhat ve všech patrech české politiky. Nestačí tedy jen být zvolen do Parlamentu nebo zastupitelstva. Otevřený a zodpovědný přístup ke správě věcí veřejných, který jako Piráti prosazujeme, je potřeba podpořit i za pomoci dalších nástrojů přímo v místech, kde je informatizace zapotřebí nejvíce a kde také může nejlépe sloužit občanům.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na cestě k úspěšné digitalizaci veřejné správy tak významně pomohl i spolek Otevřená města. Ten byl založen za cílem zprůhlednění, zpřehlednění a celkovému zpřístupnění fungování obecních a městských úřadů a uspokojení jejich potřeb v oblasti IT. Spolek funguje jako &lt;strong&gt;platforma pro sdílení zkušeností a osvědčených postupů&lt;/strong&gt;, ale zároveň svým členům prostřednictvím sdílených nákladů nabízí &lt;strong&gt;možnost hospodárnějšího pořizování softwarových produktů&lt;/strong&gt;. Software je Otevřenými městmi vytvářen na míru obcím a nabízen dále jako open source. Tím se předchází dvěma velkým problémům, kterým obce v pozici zákázníků na trhu s informačními technologiemi čelí:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) nesrozumitelnosti a výsledné nepoužitelnosti software v běžném provozu
2) vendor lock-in kvůli nevýhodným licenčním podmínkám a smlouvám&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Právě praktický přístup k řešení běžných starostí, se kterými se obce při digitalizaci procesů potýkají, je hlavní výhodou Otevřených měst. Dlouhodobé a palčivé &lt;a href=&quot;https://otevrenamesta.cz/problemy/&quot;&gt;problémy&lt;/a&gt; se lépe řeší společně. Jde zejména o mnohonásobný vývoj či nákup systémů pro ty stejné agendy každou obcí zvlášť, nedostupnost dat a slabou pozici samotných obcí pro vyjednávání s dodavateli. Sdružení obcí zcela přirozeně dosáhne lepších a výhodnějších podmínek než obce, která se snaží celé své IT řešit jen v rámci svého napjatého rozpočtu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mezi &lt;a href=&quot;https://otevrenamesta.cz/cile/&quot;&gt;cíle Otevřených měst&lt;/a&gt; patří &lt;strong&gt;využívání otevřených dat&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;sdílení dobré praxe při zveřejňování smluv&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;rozvoj online participace občanů&lt;/strong&gt;, stejně jako &lt;strong&gt;propagace open source řešení&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otevřená města vznikla už v roce 2015, formálně byla založena v roce 2016 a já jsem měl čest být u jejich založení (stejně jako jsem v roce 2009 stál u založení Pirátů). Po určitý čas (2018 - 2019) jsem Otevřená města dokonce vedl jako předseda výboru spolku. O činnosti Otevřených měst se pravidelně zmiňuji na sociálních sítích a zde na svém blogu, zejména při příležitosti konání odborných seminářů a konferencí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Za výrazný úspěch spolku považuji aplikaci pro vizualizaci rozpočtu &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.cityvizor.cz/&quot;&gt;CityVizor&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, která byla vytvořena ve spolupráci s Ministerstvem financí a kterou i nadále rozvíjí týmy z &lt;a href=&quot;https://cesko.digital/&quot;&gt;Česko.Digital&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://operatorict.cz/&quot;&gt;Operátora ICT&lt;/a&gt;. CityVizor zobrazuje rozpočet a jeho čerpání až na úroveň jednotlivých faktur, je tedy užitečným nástrojem nejen pro zvýšení transparentnosti, ale slouží dobře i jako pracovní pomůcka zastupitelům a zaměstnancům úřadů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CityVizor není jediným úspěšným a užitečným &lt;a href=&quot;https://otevrenamesta.cz/projekty/&quot;&gt;projektem Otevřených měst&lt;/a&gt;. Mezi další pozitivní počiny patří například:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://otevrenamesta.cz/projekty/dsw&quot;&gt;Dotační software&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
Nástroj pro správu dotačních programů, který původně nechala vyvinout MČ Praha 3. Software umožňuje snadný příjem, zpracování, kontrolu a hodnocení dotačních žádostí, včetně následného zveřejnění informací o dotaci ve formátu otevřených dat. Software byl představen i na &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=vlq0uJjlx3w&quot;&gt;OpenAltu 2020&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://otevrenamesta.cz/projekty/GISEditor&quot;&gt;Geografický informační systém&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
Obce velmi častu pracují s geograficky a prostorově vztaženými daty, například pro účely územního plánování či pasportizace. Dlouhodobá poptávka po dostupném GIS editoru tak spěla ke společnému projektu na vytvoření takového otevřeného nástroje.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://otevrenamesta.cz/projekty/lo_interoperabilita&quot;&gt;Interoperabilita LibreOffice&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
Na trhu s kancelářskými balíky jasně dominují produkty velkých korporací, které si tak můžou snadno diktovat své podmínky. Otevřená města proto podporují vývoj open source alternativy Libre Office, kterou je možné využívat zcela bezplatně.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Navzdory své krátké existenci, omezeným finančním zdrojům a personálním kapacitám tak Otevřená města dokázala, že můžou členským obcím přinést mnoho výhod a úspor. Mají navíc ohromný potenciál růstu. V současnosti členské obce Otevřených měst zastupují celkem 697 753 obyvatel. Pro srovnání členské obce Svazu měst a obcí ČR zastupují 8 499 200 obyvatel, poptávka po spolupráci samospráv je tedy velká. S rostoucím významem digitalizace a rozšiřováním digitálních služeb se tak můžou naplno projevit i veškeré výhody moderního přístupu Otevřených měst. Jejich opravdový přínos, který tkví právě v důrazu na vývoj otevřených řešení, se navíc projeví až s odstupem času. Já osobně jsem velice rád, že Otevřená města jsou v tomto směru konzistentní a skutečně otevřená.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Regiony" /><category term="regiony" /><category term="egovernment" /><category term="digitalizace" /><summary type="html">Spolek Otevřená města, který sdružuje obce, města a městské části, za svou krátkou existenci prokázal, že spolupráce za účelem kvalitní digitalizace a zlepšení transparentnosti má smysl a je o ni zájem. Velký přínos navíc spočívá v maximálním důrazu na otevřenost poskytovaných řešení.</summary></entry></feed>