<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator><link href="https://www.profant.eu/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.profant.eu/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-11-18T14:57:10+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/feed.xml</id><title type="html">Blog Ondřeje Profanta</title><subtitle>Zápisník pirátského poslance Ondřeje Profanta, který se zaměřuje na opendata a e-government. Rád bych byl, aby Česká republika byla moderním státem s rozvinutou digitální ekonomikou, kde je kladen silný důraz na vzdělávání a svobodu. V digitalizaci se musíme inspirovat ve Velké Britanii a Estonsku, řešení musí být otevřená a uživatelsky přívětivá.
</subtitle><author><name>Ondřej Profant</name></author><entry><title type="html">Vláda v oblacích?</title><link href="https://www.profant.eu/2018/vlada-v-oblacich.html" rel="alternate" type="text/html" title="Vláda v oblacích?" /><published>2018-11-12T18:00:00+00:00</published><updated>2018-11-12T18:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2018/vlada-v-oblacich</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2018/vlada-v-oblacich.html">&lt;p&gt;Pohodlné, výhodné, užitečné. Tak by se dalo popsat používání cloudových technologií. Cloud computing je další technologickou realitou, která nám může pomoci zlepšit současnou úroveň egovernmentu v ČR. S každou příležitostí ale přicházejí rizika.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;co-to-je-cloud&quot;&gt;Co to je cloud?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“Cloud”, “cloudová řešení” nebo “cloudové technologie” jsou dnes často používány jako moderní buzzword, výraz pro upoutání pozornosti zejména v marketingových prezentacích. Technologicky je cloud založen na principu sdílení výpočetního výkonu, případně na poskytování určité platformy nebo služby. Cloudová řešení jsou postavena na distribuci zátěže a na možnosti vzdáleného přístupu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Přes určitou zprofanovanost cloudových řešení se skutečně jedná o řešení poskytující reálné výhody. Ty tkví především ve snadném škálování výkonu při užívání cloudových služeb, kdy lze z uživatelského hlediska snadno a pružně zvyšovat i snižovat náklady na výpočetní výkon. To je velmi výhodné z hlediska hospodaření, kdy po neúspěšném nebo dokončeném projektu zůstává například nevyužité diskové pole. Nebo naopak když je nutné skokově zvýšit výpočetní výkon organizace, ale není v plánu udržovat si takový výkon dlouhodobě.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Další výhodou cloudu je snadné síťování, zálohování a celková správa infrastruktury. Tím se organizaci uleví od značného množství provozních povinností a problémů, které musí pro zajištění bezproblémového chodu svých výpočetních a komunikačních technologií vyřešit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je třeba ale upozornit i na rizika cloudu. Ta jsou spojena s dodavatelem cloudových služeb. Infrastrukturu totiž vlastní právě dodavatel, nikoliv zákazník. Ten si musí vyjednat dostatečné garance, že s jeho daty bude nakládáno zodpovědně a dle veškerých zákonných předpisů týkajících se kybernetické bezpečnosti a ochrany soukromí. Zároveň si zákazník musí dávat pozor, aby se nedostal do nevýhodného smluvního vztahu, který by pro něj mohl představovat nebezpečí vazby na jediného dodavatele (vendor lock-in).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;egovernment-v-cloudu&quot;&gt;Egovernment v cloudu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cloud by mohl být odpovědí na některé z obtíží, se kterými se v oblasti ICT technologií úřady potýkají. Státní správu a samosprávy tvoří vysoký počet úřadů, přičemž i například velké státní fondy s celorepublikovou působností mohou mít v útvaru zodpovědném za ICT pouze tři zaměstnance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zejména pro menší úřady s nedostatečným personálem je pak velmi náročné řešit i jen běžnou správu, natož se věnovat nějakému vývoji nebo optimalizaci procesů. Pro tyto úřady tak možnost si jednoduše objednat VPS představuje úsporu času a nákladů oproti situaci, kdy si musí každý úřad soutěžit, nasazovat a udržovat vlastní řešení.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cloudová řešení dávají smysl i pro větší organizace, které například při realizaci rozsáhlejších projektů nakoupí ze státní nebo evropské dotace či grantu hardware. Ten častokrát po skončení projektu pouze vytápí serverovnu, těžko se dá tedy hovořit o účelně vynaložených prostředcích. Adaptabilita cloudových řešení těmto situacím může pomoci předcházet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Model sdílení a distribuování zátěže cloud computingu je tak díky svému flexibilnímu škálování naprosto ideální pro potřeby veřejné správy. Je ale otázkou, jak se přistoupí k jeho praktickému nasazení.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vládní-implementace&quot;&gt;Vládní implementace&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vláda strategický rámec egovernment cloudu projedná již ve středu 14. 11. Tím se ukončí první fáze celého projektu, která spočívala ve vytyčení cílů. Dalším důležitým mezníkem je 30. 6., což je termín, kdy má MVČR odevzdat finální přípravu (návrh změn v legislativě a další materiály). Piráti budou tento ohromný projekt pozorně sledovat.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Egovernment" /><category term="Digitalizace" /><summary type="html">Pohodlné, výhodné, užitečné. Tak by se dalo popsat používání cloudových technologií. Cloud computing je další technologickou realitou, která nám může pomoci zlepšit současnou úroveň egovernmentu v ČR. S každou příležitostí ale přicházejí rizika.</summary></entry><entry><title type="html">Zpráva o transparentnosti červenec 2018 - září 2018</title><link href="https://www.profant.eu/2018/transparentni-report-004.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zpráva o transparentnosti červenec 2018 - září 2018" /><published>2018-10-27T18:00:00+00:00</published><updated>2018-10-27T18:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2018/transparentni-report-004</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2018/transparentni-report-004.html">&lt;p&gt;Souhrnný mé činnosti v období červenec až září 2018. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;Transparentnost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;červenec-2018&quot;&gt;Červenec 2018&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovní prázdniny&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Během července ještě Sněmovna zasedala, ale poslanci ostatních stran odhlasovali předčasné ukončení jednání. A to navzdory tomu, že na pořadu jednání byly podstatné návrhy jako zastropování platů politiků nebo druhé čtení doprovodného zákona k GDPR. Další informace v &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/poslanci-si-odhlasovali-predcasne-prazdniny.html&quot;&gt;tiskové zprávě&lt;/a&gt; Pirátů.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlasování o důvěře vládě&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V červenci se ještě hlasovalo o důvěře druhé vládě Andreje Babiše. Babišův vládní projekt, který v novodobé historii naší republiky nemá obdobu, je po všech stránkách a pro všechny její aktéry naprosto ostudný. Přesto se Andreji Babišovi podařilo vytvořit účelový slepenec ANO, ČSSD a KSČM. Více si o mém názoru na Babišovu vládu můžete přečíst v &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/babisova-vlada-a-oposmlouva.html&quot;&gt;mém blogu&lt;/a&gt;, v dalším článku pak naleznete mé &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/jak-se-rozviji-egov.html&quot;&gt;vystoupení na plénu&lt;/a&gt; k tématu digitalizace v programovém prohlášení vlády.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Spuštění elektronických občanek&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elektronické občanky jsou dalším krokem k efektivnější elektronizaci státní správy. Přesto se však při jejich nasazení opět podcenilo technické řešení. Komentář ke spuštění elektronických občanek naleznete v tiskové zprávě Pirátů. Pochopitelně jsme &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/eobcanky-nemaji-vyreseny-software.html&quot;&gt;zkritizovali&lt;/a&gt; (prozatimní) nedostupnost software pro linux a mobilní platformy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Spuštění Portálu občana&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Velmi pozitivním počinem v oblasti egovernmentu je Portál občana, který je novým a užitečným nástrojem, který může občan využívat prostřednictvím celoevropské identity. Více se Portálu občana a dalších pilířích českého egovernmentu můžete dočíst v &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/pilire-egovernmentu-cr.html&quot;&gt;mém blogu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zákon o digitální službě&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Byl nám představen Zákon o digitální službě a připravili jsme připomínky, který připravila ICT Unie. Myšlenka zákona o egovernmentu se nám líbí, proto se Piráti rozhodli na jeho přípravě podílet spolupracovat s ICT při předložení návrhu zákona Sněmovně. Více v &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ictu-a-pirati-pripravuji-zakon-o-digitalni-sluzbe.html&quot;&gt;tiskové zprávě&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dovolená&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na konci července a začátkem srpna jsem si také dovolil vzít na 2 týdny dovolenou, abych nabral síly na srpen. Narozdíl od většiny poslanců z ostatních (i vládních) stran totiž pirátští poslanci fungují naplno i o prázdninách.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;srpen-2018&quot;&gt;Srpen 2018&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plány pro digitalizaci v Praze&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Společně s lídrem kandidátky Pirátů na pražský Magistrát jsem představil plány Pirátů pro digitalizaci v hlavním městě. Ty se týkají především lepšího a širšího využívání otevřených dat, datové suverenity, zabránění vendor lock-in u městských informačních systémů a zavedení „městského eshopu“. Více informací naleznete v &lt;a href=&quot;https://praha.pirati.cz/pirati-zavedou-jeden-portal-pro-vyrizovani-zadosti-obcanu.html&quot;&gt;tiskové zprávě&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jednání s vládním zmocněncem pro digitalizaci&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vladimír Dzurilla, vládní zmocněnec pro IT a digitalizaci, potvrdil po společném jednání se mnou a Ivanem Bartošem zapojení Pirátů do RVIS (Rady vlády pro informační společnost). Další informace v &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/vladni-zmocnenec-pro-IT-potvrdil-roli-piratu-v-rvis.html&quot;&gt;tiskové zprávě&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mimořádná řádná schůze Sněmovny&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V srpnu proběhla mimořádná řádná schůze, kde se kromě důchodů a platů politiků řešila i invaze v srpnu 1968. Nakonec Sněmovna schválila usnesení, které označilo vpád vojsk Varšavské smlouvy za akt invaze. Osobně mi připadá poněkud hloupé, aby o tomto tématu musela Sněmovna jednat a hlasovat, ale žijeme ve zvláštní době. Více se o schůzi dočtete v &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/mimoradne-radna-schuze.html&quot;&gt;mém blogu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konference Umění vládnout s otevřenou radnicí&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vystoupil jsem na konferenci &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/events/479557202473076/&quot;&gt;Umění vládnout s otevřenou radnicí&lt;/a&gt;, kterou pořádalo občanské sdružení Oživení v Litomyšli. Hovořil jsem o &lt;a href=&quot;https://www.otevrenamesta.cz/&quot;&gt;Otevřených městech&lt;/a&gt; a svých zkušenostech z Magistrátu hlavního města prahy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Personální posily v odborném zázemí&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Piráti uspořádali &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/egoverment-specialista-vyberove-rizeni.html&quot;&gt;výběrové řízení&lt;/a&gt; na specialistu pro egovernment. Ladislav Koubek doplní náš sněmovní tým jako full time specialista na egovernment. Na základě stejného výběrového řízení jsem mezi své asistenty přijal Jana Hamala Dvořáka (a snížil některé jiné úvazky asistentů).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Během srpna jsem také zapojil nového stážistu. Další informace o našem sněmovním týmu expertů se můžete dočíst v článku na &lt;a href=&quot;https://www.piratskelisty.cz/clanek-2097-pirati-ve-snemovne-boduji-se-svym-tymem-expertu-mezi-politickymi-stranami-je-to-rarita&quot;&gt;Pirátských listech&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Účast na demonstraci Zachraň Internet&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Samozřejmě jsem se zúčastnil i další demonstrace za svobodný internet, která se konala 26. 8. O kampani Zachraň internet si můžete více přečíst na &lt;a href=&quot;https://zachraninternet.cz&quot;&gt;webu&lt;/a&gt; kampaně.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůzky&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;21.8. jsem se setkal s Věrou Průchovou ze Seznam.cz ohledně GDPR a legislativy dopadající na média. Probrali jsme pozměňovací návrhy, které předkládám, a další návrhy, jako je například e-privacy z EU.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;30.8. jsme se já, Ivan Bartoš, Jakub Michálek a Jan Hamal Dvořák setkali s Lukášem Kulovaným ze Státní tiskárny cenin. Řešili jsme rozvoj této organizace. Převážilo téma rozpoznávání padělaných dokladů.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Na doporučení Olgy Richterové jsem se opakovaně v průběhu srpna sešel s představiteli SFRB a probíral jsem s nimi zakázku na nový informační systém. Sepisujeme řadu doporučení, která jsme již vyjádřili ústně. Tato práce bude dále použita v metodickém materiálu proti vendor lock-in.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dlouhodobě komunikuji s představiteli MVČR. Zvláště pak s Romanem Vrbou (odbor eGovernmentu) a Petrem Kuchařem (odbor Hlavního architekta eGovernmentu), se kterými probírám nové projekty, koncepci apod. Též se setkávám s jejich podřízenými na odborných tématech typu CzechPoint.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;září-2018&quot;&gt;Září 2018&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zákon o digitální službě&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jako předseda sněmovního Podvýboru pro egovernment se intenzivně věnuji přípravám a propagaci chystaného zákona o digitální službě. Ten jsem v průběhu září řešil se zainteresovanými aktéry několikrát. Například na konferenci v Mikulově, kde se domlouvala integrace s Registrem práv a povinností (součást Základních registrů), nebo v rámci Výboru pro veřejnou správu a regionální rozvoj. Více informací v &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/zakon-pravo-na-digitalni-sluzbu-ma-podporu-snemovny.html&quot;&gt;tiskové zprávě&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Účast na Hackathonu veřejné správy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zúčastnil jsem se dalšího ročníku Hackathonu veřejné správy, který se konal v sídle NKÚ. Na této akci dochází k výměně zkušeností programátorů, správců a odborníků na egovernement působících ve veřejné správě. Svou účast jsem využil ke sdílení informací a poznatků v oblasti používání a vývoje informačních a komunikačních technologií ve veřejné správě. Více informací o Hackathonu na &lt;a href=&quot;https://hackujstat.cz/&quot;&gt;webu&lt;/a&gt; akce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Výjezdní zasedání v Jeseníku&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Výbor pro veřejnou správu a regionální rozvoj měl výjezdní zasedání v Jeseníku. Na tomto zasedání se řešily problémy regionu, například dopravní situace, absence vysokorychlostního internetu či přeshraniční spolupráce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na zasedání sněmovního pléna se Pirátům podařilo prosadit návrhy na změnu ve &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/richterova-a-proplaceni-podpory-nemocnym.html&quot;&gt;vyplácení podpory pro nemocné občany v pěnezích namísto poukázkách&lt;/a&gt; a &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ano-navrhu-zjednoduseni-krajskych-a-mistnich-referend.html&quot;&gt;sjednocení termínů voleb a referend&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Také proběhlo druhé čtení transpozice GDPR do českého právního řádu. Předložili jsme klíčové pozměňovací návrhy na snížení takzvané “internetové plnoletosti” na 13 let, opravu zákona o svobodném přístupu k informacím a lepší technické řešení pro technologie rozpoznávání obličejů. V rámci pozměňovacích návrhů k GDPR jsme řešili i situaci okolo &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/michalek-elektronicke-spisy-od-roku-2021.html&quot;&gt;elektronických spisových služeb&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůzky&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;24.9. jsem se setkal s mým prastrýčkem Stanislavem Profantem, který působí v Nadačním fondu maltézského kříže. Mírně jsme zmínili mou i jeho práci a politické poměry. Nicméně naše setkání bylo převážně rodinné.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;24.9. jsem se setkal s Davidem Klímkem ohledně zákonu o digitální službě a našem pozměňovacím návrhu o “espis” ke GDPR.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;25.9. jsem se setkal s Petr Říhou ohledně egovernmentu. Na základě jeho zkušeností jsme se dohodli i na budoucí volné spolupráci.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Opakovaně jsem se též setkal se Zdeňkem Zajíčkem, prezidentem ICT unie, se kterým jsem obvykle řešil připravovaný poslanecký zákon o digitální službě a náš pozměňovací návrh “espis”. Občas jsme lehce zabrousili i do pražské politiky. Nicméně jen na velmi odměřené bázi.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="transparence" /><category term="report" /><category term="Piráti" /><summary type="html">Souhrnný mé činnosti v období červenec až září 2018. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci Transparentnost.</summary></entry><entry><title type="html">GINIS+ na MHMP: Příklad úskalí české digitalizace</title><link href="https://www.profant.eu/2018/ginis-priklad-uskali.html" rel="alternate" type="text/html" title="GINIS+ na MHMP: Příklad úskalí české digitalizace" /><published>2018-10-10T18:00:00+00:00</published><updated>2018-10-10T18:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2018/ginis-priklad-uskali</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2018/ginis-priklad-uskali.html">&lt;p&gt;Správný přístup k přípravě a vypisování veřejných zakázek je pro státní správu a samosprávy důležitý nejen v oblasti digitalizace a egovernmentu. Veřejné zakázky na informační a komunikační technologie patří v ČR ale k nejvíce problematickým. V tomto článku podrobněji popíšu jeden konkrétní odstrašující příklad z nedávné minulosti, zároveň se pokusím nabídnout i pozitivní vizi možné alternativy.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;rámcová-smlouva-pro-nákup-rozvojových-prací-ginis&quot;&gt;Rámcová smlouva pro nákup rozvojových prací GINIS+&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Zmíněný negativní příklad se týká veřejné zakázky Magistrátu hlavního města Prahy. Ten v červenci uzavřel smlouvu (&lt;a href=&quot;https://www.hlidacstatu.cz/Detail/6205167&quot;&gt;uveřejněnou v registru smluv dne 20. 7. 2018&lt;/a&gt;) o nákupu rozvojových prací na platformě GINIS+ v rozsahu až 30 milionů Kč ročně. Tato platforma se využívá pro provoz informačních systémů spisové služby (ESSS) a ekonomických systémů (ERP).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Celkem byly vybrány tyto tři společnosti s následujícími sazbami:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;PragoData a.s. (15 800 Kč za den, tedy &lt;strong&gt;1 975 Kč za hod.&lt;/strong&gt; bez DPH)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ADVICE.CZ Solutions s.r.o. (17 200 Kč za den, tedy &lt;strong&gt;2 150 Kč za hod.&lt;/strong&gt; bez DPH)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;NESS Czech s.r.o. (17 500 Kč za den, tedy &lt;strong&gt;2 187,50 Kč za hod.&lt;/strong&gt; bez DPH)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Všechny tři společnosti jsou partnery společnosti Gordic, která je výrobcem platformy GINIS+. Do výběrového řízení se tak mohli přihlásit pouze dodavatelé, kteří byli zároveň certifikováni jako GORDIC PARTNER. Už jen to představuje v případě tak velké zakázky problém, nicméně to v praxi není nic neobvyklého.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalším nedostatkem této zakázky jsou vyjednané licenční podmínky. Magistrát jako objednatel sice dle smlouvy získal výhradní licenci k užívání vzniklých autorských děl. Nicméně jde pouze o licenci k užívání, čili nikdo kromě certifikovaných dodavatelů nemůže dílo dále rozvíjet nebo upravovat. Jedná se proto o další pro Magistrát značně nevýhodnou smlouvu, která jej prohlubuje vendor lock-in. Gordic pak profituje skrze síť svých partnerů, takže se už ani nemusí o zakázky ucházet, protože jeho produkty používané ve veřejné správě za něj dodávají, spravují a rozvíjejí jeho partneři.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To ale není jediný problém s licenčními podmínkami této smlouvy. Další omezení představuje podmínka, že Praha získává výhradní licenci na veškeré výsledky rozvoje. Tímto způsobem tak Praha zavazuje dodavatele, že autorské dílo nesmí využít například v dalších krajských městech, která by měla podobné potřeby. Alarmující je také skutečnost, že Operátor ICT jako městská firma zřízená pro informační a komunikační potřeby hlavního města opět jen nečinně přihlížel.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;jak-to-dělat-lépe&quot;&gt;Jak to dělat lépe?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Konzervativní přístup veřejné správy, kdy se raději alibisticky nakupuje software a podpora pro něj od proprietárních dodavatelů, není pro dynamický rozvoj egovernmentu v ČR vhodný. Má však svou tradici, kterou je možné narušit pouze novým inovativním způsobem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Varianty lepšího řešení pro příklad informačního systému pro ERP a ESSS agendy MHMP jsou následující:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Magistrát by při svém rozpočtu mohl investovat do pořízení &lt;strong&gt;informačního systému na míru&lt;/strong&gt;, který by pak mohl nabízet jako otevřený software ostatním krajským městům, a stále by proti současnému stavu ušetřil. Zvláště pak ve chvíli, kdy by se rozvoje chopila i ostatní města,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;případně by mohl Magistrát upustit od rozšiřování proprietárního systému, při jehož užívání je závislý na jeho jediném výrobci, a naopak jeho roli omezit a &lt;strong&gt;rozvíjet vlastní nadstavby&lt;/strong&gt;, u kterých by bylo možné dodavatele skutečně volit na základě otevřené soutěže.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;I kdybychom ale přistoupili na argumentaci aktuální potřeby určité systémové kontinuity, tedy že MHMP zkrátka z více či méně objektivních důvodů v současnosti musí používat právě platformu GINIS+, vykazuje tato veřejná zakázka výrazné prvky nehospodárnosti. Kupříkladu ve srovnání s podobnou zakázkou, kterou soutěžil Magistrát města Brna rovněž na údržbu a podporu software Ginis. V Brně dokázali vybrat dodavatele za jedenáctkrát nižší cenu, ve srovnání s Prahou tedy za čtyři roky ušetří zhruba 308 000 000,- korun. A to už nejsou zanedbatelné prostředky. Na tento problém jsem &lt;a href=&quot;https://github.com/pirati-byro/spisy-zk-pha-2016/blob/master/4382-gordic/2017-01-26-500M-zakazka/prezentace.pdf&quot;&gt;upozornil již na zastupitelstvu 26. 1. 2017&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pokud bychom pro srovnání vycházeli z &lt;a href=&quot;http://www.mvcr.cz/clanek/prehled-obvyklych-cen-ict-praci.aspx&quot;&gt;Přehledu obvyklých cen ICT prací&lt;/a&gt; prací k dnešnímu datu, dalo by se pouze za rozdíl mezi náklady Prahy a Brna pořídit například &lt;strong&gt;10 000 člověkohodin administrátorů, 10 000 člověkohodin programátorů, 10 000 člověkohodin podpory a 10 000 člověkohodin specialistů v nejvyšší cenové hladině a stále by se ušetřilo téměř 100 000 000,- korun!&lt;/strong&gt; Tolik zbytečně promrhaných prostředků, které se daly využít daleko efektivněji. Když se ale podíváme do přehledu cen, zjistíme, kde vězí problém. Kupříkladu administrátor platformy Ginis je totiž v průměru dvojnásobně dražší než linuxový administrátor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veřejné zakázky na informační systémy a software obecně proto nadále zůstávají pro veřejnou správu značnou překážkou na cestě k efektivnímu egovernmentu. Aplikace stejných metod, které se pro rozvoj egovernmentu v ČR využívají od počátku devadesátých let, nás skutečně nikam neposune.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="egovernment" /><category term="digitalizace" /><category term="informatika" /><category term="veřejná správa" /><summary type="html">Správný přístup k přípravě a vypisování veřejných zakázek je pro státní správu a samosprávy důležitý nejen v oblasti digitalizace a egovernmentu. Veřejné zakázky na informační a komunikační technologie patří v ČR ale k nejvíce problematickým. V tomto článku podrobněji popíšu jeden konkrétní odstrašující příklad z nedávné minulosti, zároveň se pokusím nabídnout i pozitivní vizi možné alternativy.</summary></entry><entry><title type="html">Konec Internetu jak ho známe</title><link href="https://www.profant.eu/2018/konec-internetu.html" rel="alternate" type="text/html" title="Konec Internetu jak ho známe" /><published>2018-09-14T18:00:00+00:00</published><updated>2018-09-14T18:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2018/konec-internetu</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2018/konec-internetu.html">&lt;p&gt;Temný soumrak nad Internetem nám přináší Evropský parlament. Eurolidovci a eurosocialisté prosadili &lt;a href=&quot;https://eur-lex.europa.eu/legal-content/CS/TXT/?uri=CELEX%3A52016PC0593&quot;&gt;Směrnici Evropského parlamentu a Rady o autorském právu na jednotném digitálním trhu&lt;/a&gt;. Jedná se o první ucelené uchopení autorských práv v digitálním věku, avšak zcela špatně pojaté. Zkazili, co mohli. Konečné hlasování o směrnici prošlo drtivou většinou 438 ku 226.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Směrnice je samozřejmě rozsáhlá, ale většinu problémů přinášejí pouhé dva články. Článek 13 zavádějící autofiltry a článek 11.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;autofiltry-cenzura-21-století&quot;&gt;Autofiltry: cenzura 21. století&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Připravte se na novou realitu, kde veškerý obsah nahrávaný na Internet (youtube, flickr, github, …) bude podléhat automatickému filtru. A ten rozhodne o tom, zda obsah smíte umístit. Žádné odvolání nebude možné, protože nikdo kvůli jednotlivci nebude upravovat filtrovací algoritmy. Pokud se ve videu z vaší dovolené objeví příliš mnoho obsahu podobného jinému autorsky chráněnému obsahu, nekompromisně vás zaříznou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak toho europoslanci docílili? Vždyť tohle je zcela evidentní nesmysl. Ano je, avšak jen pro lidi, kteří se někdy pohybovali na Internetu. Poslanci, zvláště pak z řad lidovců, ukázali, že stále žijí ve zcela jiném století.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ale zpět k tomu, co nám článek 13 nařizuje. Obrací dosavadní princip. Velcí provozovate (ang. označeni ISSP&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, např. Google, uložto.cz, leteckapošta.cz, vimeo) dnes provozují jen službu a uživatel služby odpovídá za to, co jejím prostřednictvím provede. Např. pokud nahraju video na youtube, odpovídám za to já, nikoliv Google (který vlastní YouTube a zároveň je vlastněn společností Alphabet). Avšak směrnice toto otáčí. A chce, aby byl primárně zodpovědný ISSP. Je to cesta nejjednodušší šikany, protože velcí hráči neuhnou ani se nikam neschovají. Proto těmto společnostem nezbude nic jiného než nasadit právě automatické filtry. V těchto filtrech uvízne spousta autorsky chráněného obsahu, ale i spousta obsahu nepodléhajícího takové ochraně.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Možná si někdo myslí, že velcí hráči mají dost peněz a nějak to zvládnou. Ti největší opravdu ano. Budou mít přísné autofiltry, které zcenzurují téměř vše. Budou lobbovat za to, aby přesný výklad vyhovoval jejich potřebám. Ale co se stane s malými provozovateli? Ti nebudou mít prostředky na nasazení a udržování filtrů a budou muset zavřít krám. To je ale cílem mediálního průmyslu, který tuto cenzuru tlačí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Praktickým důsledkem tohoto článku je tedy cenzura a likvidace drobných provozovatelů.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;konec-odkazů&quot;&gt;Konec odkazů&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Protokol HTTP je založen na linkování původně relativně jednoduchých dokumentů. Krásně tento princip ilustruje Wikipedia. Proto je opět zcela absurdní, že by bylo odkazování omezeno. Samozřejmě je normální, že provozovatel stránky odkazovaný obsah podmíní přihlášením, ale článek 11 navrhuje něco zcela jiného. Navrhuje, že by byl autor textu odpovědný za to, co odkazuje!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tento nesmysl prosazují evropské mediální domy, které jsou neschopné nabídnout obsah, za který by uživatelé platili. V různé míře toto již zavedlo Španělsko a Německo. Problémem je, že takto restriktivní a plošná úprava zcela jasně naruší fungování Wikipedie (ta nebude moci citovat), vědeckých článků (opět budou problémem citace), agregátorů zpráv (Google news a podobné) a služeb pro uchovávání odkazů (Pocket, Feedly apod). Jenže tyto služby jsou páteří přidané hodnoty Internetu. Opravdu neznalí a viditelně zlobbovaní europoslanci se snaží z Internetu, zázraku 21. století, udělat běžné tištěné noviny, kde banda pantátů rozhoduje o jejich obsahu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zvláště závažné je toto rozhodnutí v kombinaci s vlnou fake news a demagogie, které čelíme. Fake news weby samozřejmě nebudou omezovat šíření odkazů na ně. Čili tento návrh lidovců a socialistů povede k tomu, že si přečteme Sputnik news, ale odkaz na der Spiegel bude zakázán (nebo zpoplatněn).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;jak-to-zastavíme&quot;&gt;Jak to zastavíme?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;To je samozřejmě hlavní otázka, kterou si v Pirátské straně klademe. Evropský parlament jasně rozhodl. Nyní jde návrh do trialogu. V trialogu jak název napovídá, se setkávají při jednáních tři strany: poslanci Evropského parlamentu, úředníci Evropské komise a ministři nebo vysocí úředníci země, která EU právě předsedá. V průměru se koná zhruba 25 takových trialogů za týden.
Čili jediný, kdo může v této chvíli přinést nový pohled, jsou národní vlády. Těm však opět dominují lidovci, kteří jsou hlavními aktéry této tragédie. Největší nadějí jsou Evropské volby na jaře příštího roku. Ty mohou změnit rozložení sil v EU, rozbít koalici eurolidovců a eurosocialistů a vnést do EU nějaký pokrok.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kdo-je-za-to-zodpovědný&quot;&gt;Kdo je za to zodpovědný&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Podobná reforma nevznikla ze dne na den. Naše pirátská europoslankyně Julia Reda na problematice pracovala pilně, avšak naše frakce nemá většinu. Jak již bylo zmíněno, reforma zčásti přebírá špatnou legislativu z Německa a Španělska, kde mají velké slovo tradiční média. Když problematické články 11 a 13 prošly hlasováním výboru, tak jsme samozřejmě reagovali. Spustili jsme web &lt;a href=&quot;https://zachraninternet.cz/&quot;&gt;zachraninternet.cz&lt;/a&gt; a svolali postupně dvě demonstrace. Samozřejmě jsme také informovali media, ale pro ta je to velmi složitá problematika, kterou příliš nechtějí řešit. Čestnou výjimkou je Nový deník, kde Petr Koubský &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/notes/nov%C3%BD-den%C3%ADk/europoslanci-se-rozhodli-osekat-internet-m%C3%A9dia-dostanou-drobky-od-stolu-kde-hodu/262552087927941/&quot;&gt;situaci popsal velmi přesně&lt;/a&gt;. Avšak až po hlasování.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Důležité je také podívat se na konkrétní jména těch, kteří hlasovali pro tuto destrukci Internetu. V klíčovém hlasování o současné podobě článku 13 hlasovali pro zachování tito čeští europoslanci:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://cs.wikipedia.org/wiki/Lud%C4%9Bk_Niedermayer&quot;&gt;Luděk Niedermayer&lt;/a&gt; (TOP 09, zvolen za TOP 09/STAN)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://cs.wikipedia.org/wiki/Michaela_%C5%A0ojdrov%C3%A1&quot;&gt;Michaela Šojdrová&lt;/a&gt; (KDU-ČSL)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://cs.wikipedia.org/wiki/Ev%C5%BEen_To%C5%A1enovsk%C3%BD&quot;&gt;Evžen Tošenovský&lt;/a&gt; (ODS)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://cs.wikipedia.org/wiki/Jan_Zahradil&quot;&gt;Jan Zahradil&lt;/a&gt; (ODS)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://cs.wikipedia.org/wiki/Tom%C3%A1%C5%A1_Zdechovsk%C3%BD&quot;&gt;Tomáš Zdechovský&lt;/a&gt; (KDU-ČSL)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Proti byli &lt;strong&gt;Dlabajová, Charanzová, Ježek, Keller, Konečná, Payne, Maštálka, Poc, Poche, Kohlíček, Sehnalová, Svoboda, Štětina, Telička&lt;/strong&gt; a dva další se zdrželi &lt;strong&gt;Polčák&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Pospíšil&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Nezaměňovat s ISP - to je provozovatel internetového připojení. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="EU" /><category term="copyright" /><category term="cenzura" /><category term="internet" /><summary type="html">Temný soumrak nad Internetem nám přináší Evropský parlament. Eurolidovci a eurosocialisté prosadili Směrnici Evropského parlamentu a Rady o autorském právu na jednotném digitálním trhu. Jedná se o první ucelené uchopení autorských práv v digitálním věku, avšak zcela špatně pojaté. Zkazili, co mohli. Konečné hlasování o směrnici prošlo drtivou většinou 438 ku 226.</summary></entry><entry><title type="html">18. mimořádně řádná schůze Sněmovny</title><link href="https://www.profant.eu/2018/mimoradne-radna-schuze.html" rel="alternate" type="text/html" title="18. mimořádně řádná schůze Sněmovny" /><published>2018-08-23T14:00:00+00:00</published><updated>2018-08-23T14:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2018/mimoradne-radna-schuze</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2018/mimoradne-radna-schuze.html">&lt;p&gt;22. srpna proběhla mimořádná řádná schůze sněmovny. Piráti docela uspěli. Na programu byly tři body jednání: 1. Důchody, 2. Platy poslanců, 3. Invaze v srpnu 1968.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-důchody&quot;&gt;1) Důchody&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;U důchodů se rozhodovalo o tom, zda bude platit senátní, či sněmovní verze. V obou verzích bylo stejné zvýšení důchodového základu. Rozdíl byl v tom, zda speciální přídavek bude od 85 let věku (Sněmovna), či od 25 let pobírání důchodu (Senát).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Senátní návrh měl 2 hlavní nevýhody. První je, že se jejich rozhodné datum neeviduje. Je to ostuda, ale prostě dané datum není jednoduše k dispozici. Musíme si uvědomit, že se jedná o data stará víc jak 25 let, čili digitální evidence nebyla na dnešní úrovni. Druhá nevýhoda je, že lidé, kteří dobrovolně pracovali, déle by na tom byli biti. Proto Piráti hlasovali pro sněmovní verzi. Avšak je třeba říci, že bychom se rádi bavili i o té druhé. Za mě by bylo nejlepší “25 let pobírání nebo 85 let věku”, ale to jsme nemohli navrhnout, jelikož to byl vrácený návrh ze Senátu (tedy ho Sněmovna může jen přijmout, nebo odmítnout).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jsem rád, že se podařilo alespoň malinko zvýšit důchody. Mnohé jsou totiž zcela nedůstojné. Problém však je, že systém potřebuje konsenzuální reformu a tu viditelně tato vláda nechystá. Opakovaně jsme se na to ptali.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-platy-politiků&quot;&gt;2) Platy politiků&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Jedná se o širší zákon, který neurčuje platy jen politiků, ale např. i soudců a státních zástupců. Avšak stejně se to každému měří jinak. Poslanci mají část pravidelného růstu zmraženou. A to skončí tento rok. V praxi to znamená, že by platy poslanců skokově vzrostly o 20%. Někteří nás obviňují z populismu, ale nám to nepřijde přiměřené. Obecně si myslíme, že tyto platy by měly být jednodušší. Různé benefity a náhrady slouží k obcházení daní a k nejasné cílové částce. Pravdou je, že dneska poslanci na účet přijde cca 95 000 Kč. Liší se to dle funkcí a kraje (příplatek za dopravu). Rozhodně je to velký příjem, ale ne zas astronomický. Zodpovědná práce poslance vyžaduje velké nasazení, velmi flexibilní pracovní dobu, ohromnou zodpovědnost za daná rozhodnutí apod. Skokové navýšení jsme proto odmítli. Chtěli jsme zachovat pouze navýšení, které kopíruje růst mezd v nepodnikatelském sektoru.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tento bod byl zařazen na program díky úsilí Pirátů. Ti ho navrhli a dostatečně mediálně tlačili na ANO, které nakonec zařazení podpořilo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ODS se razantně postavila za velký růst. Velmi vtipné a zároveň smutné bylo vystoupení Tomia Okamury k tomuto tématu, ale tato karikatura sebe sama již asi nikoho nepřekvapí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bitva však není vybojována. Toto bylo jen první čtení. Ještě nám zbývají výbory, druhé čtení, garanční výbor, třetí čtení a Senát. To upřímně není málo a vůle politikům nezvyšovat platy je u ostatních stran velmi malá.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-invaze-v-srpnu-1968&quot;&gt;3) Invaze v srpnu 1968&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bod k invazi v srpnu 1968 byl přehlídkou obhajoby KSČ ze strany KSČM. Nakonec jsme schválili usnesení:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Poslanecká sněmovna prohlašuje, že vtrhnutí vojsk pěti států Varšavské smlouvy v srpnu 1968 do Československa bylo aktem invaze a následné okupace a bylo v rozporu s mezinárodním právem.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Je velmi smutné, že toto není jasné, ale je z toho potřeba dělat usnesení. Takovéto usnesení navíc samozřejmě nic nezmění.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ale to nejvtipnější se stalo až poté. Ministr dopravy Dan Ťok odešel ze sálu a neodhlásil se. Tím porušil zákon o jednacím řádu Sněmovny. Z toho důvodu se však stalo, že se při hlasování oficiálně zdržel (namísto aby byl nepřítomen). Toto své lajdáctví následně začal &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ondrej_profant/status/1032327231262142464&quot;&gt;shazovat na předsedajícího Vojtěcha Pikala&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/twitter-screen-tok.png&quot; alt=&quot;alt text&quot; title=&quot;Twitter&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A kdyby někoho zajímalo proč tato schůze byla mimořádně řádná, tak to skvěle &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/matous.vanca.77/posts/247693149389684&quot;&gt;vysvětlil náš kolega Matouš Vanča&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="Sněmovna" /><summary type="html">22. srpna proběhla mimořádná řádná schůze sněmovny. Piráti docela uspěli. Na programu byly tři body jednání: 1. Důchody, 2. Platy poslanců, 3. Invaze v srpnu 1968.</summary></entry><entry><title type="html">Zpráva o transparentnosti duben 2018 - červen 2018</title><link href="https://www.profant.eu/2018/transparentni-report-003.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zpráva o transparentnosti duben 2018 - červen 2018" /><published>2018-07-21T18:00:00+00:00</published><updated>2018-07-21T18:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2018/transparentni-report-003</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2018/transparentni-report-003.html">&lt;p&gt;Souhrnný přehled mé činnosti v období duben až červen 2018. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/transparentnost/&quot;&gt;Transparentnost&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h3 id=&quot;duben-2018&quot;&gt;Duben 2018&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konference ISSS&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na začátku dubna jsem se s dalšími Piráty zúčastnil konference Internet ve státní správě a samosprávě (ISSS). Akce je pojatá jako odborná konference pro oblast informatiky. Výborné byly přednášky od ministerstva vnitra, jsem také rád, že na konferenci bylo dost příležitostí k prezentování užitečnosti otevřených dat. Smutné naopak byly prezentace dodavatelských firem, které naopak mnohdy připomněly, co je na současném pojetí IT ve státní správě problém.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Více informací si můžete přečíst v příspěvcích na Facebooku a v tiskové zprávě:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10211521900109826&quot;&gt;Ondřej Profant na FB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ceska.piratska.strana/posts/10155736713474039&quot;&gt;Piráti na FB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/mezinarodni-konference-digitalizace-isss.html&quot;&gt;Ivan Bartoš vede parlamentní delegaci na 21. ročník mezinárodní konference o e-Governmentu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Křest a osvobození knihy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13.4. jsem se stal kmotrem nové sci-fi knížky s názvem Čas budoucí. Knížka pojednává o vývoji umělé inteligence a jeho dopadu na lidskou společnost. Unikátností knihy je to, že její autor ji uvolnil pro volné šíření pod otevřenou licencí. Knihu k bezplatnému stažení a více informací o pirátském projektu Osvobození knih naleznete na &lt;a href=&quot;https://knihy.pirati.cz&quot;&gt;pirátské wiki&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůzka odborné skupiny pro kyberbezpečnost&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zúčastnil jsem se schůzky nové odborné skupiny Pirátů pro kyberbezpečnost. Tato odborná skupina, která je tvořena poslanci Pirátů, odborníky na kybernetickou bezpečnost a právníky se specializací na digitální práva, má fungovat jako poradní těleso pro vytváření racionální bezpečnostní politiky. První materiál, který jsme na schůzi skupiny probírali, se týkal novely zákona o vojenském zpravodajství. V rámci posouzení materiálu jsme dospěli k závěru, že situace není tak kritická jako u předchozích úprav zákona, největší riziko hrozí ale v souvislosti s možnými paranoidními tendencemi v podobě pozměňovacích návrhů od některých poslanců. Mezi další témata schůzky patřilo i probírání rámce koncepce informační bezpečnosti ČR. Další informace o rizicích extenzivních úprav zákona o vojenském zpravodajství naleznete na webu &lt;a href=&quot;https://prichazi.rozvedka.cz&quot;&gt;Přichází rozvědka&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schůzka odborné skupiny pro egovernment&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Další odborná skupina, které jsem členem, se sešla 16. 4. a věnovala se problematice efektivního egovernmentu. Určili jsme si priority:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Robustní egov, ale bez uživatelů - čili zapojování uživatelů&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Platy ve veřejném sektoru u kvalifikovaných pozic&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O dobrých projektech není slyšet&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Elektronická komunikace není doopravdy elektronická (není aplikován digital first)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Neexistuje rozumná práce s daty, veřejná správa mnohdy data sbírá, ale nevyužívá&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dále jsme se shodli na tom, že dřív (v době ministrování Ivana Langera) hnala digitalizaci touha po velkých IT zakázkách. Jenže od té doby se IT etablovalo a je jednodušší dodávat údržbu než být inovativní a progresivní. Např. Datové schránky byly ohromný posun, avšak od doby spuštění se nezměnily.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Další informace o skupině včetně možnosti zapojení naleznete na &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/pripoj-se/informatika/&quot;&gt;stránkách týmu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Výjezdní zasedání Komise pro kontrolu činnosti NÚKIB&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;24.4. jsem se účastnil výjezdního zasedání Stále komise pro kontrolu činnosti Národního úřadu pro kybernetickou a informační bezpečnost (NÚKIB). Při návštěvě úřadu jsem se seznamoval s jeho činností a zaměstnanci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diskuze k využití mikro dat&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Přijal jsem pozvání do panelové diskuze Institutu pro demokracii a ekonomickou analýzu (IDEA), která byla pořádána ve spolupráci s Akademií věd. Tématem prezentací a následné diskuze bylo využití mikro dat ve veřejném sektoru. Více se podrobností se dočtete v mém &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/panel-mikro-data.html&quot;&gt;článku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cityvizor: Příklad dobré digitalizační praxe&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jako člen řídícího výboru spolku Otevřená města s radostí sleduji, jak se rozšiřuje naše aplikace pro sledování rozpočtu Cityvizor. Nejnověji ji začaly využívat Praha 7 a Úvaly. Zdrojové kódy Cityvizoru jsou volně dostupné pod licencí GNU GPL v3, takže ji může kdokoliv využívat i upravovat bez dalších nákladů. Domnívám se, že podobné aplikace a řešení jsou tím správným příkladem dobré praxe pro digitalizaci veřejných služeb, nikoliv předražené a uzavřené produkty. Více si o Cityvizoru můžete přečíst přímo na &lt;a href=&quot;https://www.cityvizor.cz/&quot;&gt;stránkách projektu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Činnost Podvýboru pro egovernment&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podvýbor pro egovernment se měl v dubnu původně sejít dvakrát. Poprvé jsme se sešli k pirátské novele registru smluv. Z řad poslanců ANO a SPD ale nebyl zájem novelu projednat, a tak jsme ji odložili. Příběh má ale šťastný konec, jelikož náš návrh byl následně v květnu doporučen Výborem pro veřejnou správu a regionální rozvoj. Druhá schůzka podvýboru měla být k současnému stavu egov v ČR, avšak hosté (V. Dzurilla i P. Kuchař) nám odřekli účast kvůli RVIS. Toto jednání tak proběhlo až na začátku května.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jak jsem u jednotlivých sněmovních tisků v dubnu hlasoval můžete zjistit přímo na &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/hl.sqw?o=8&amp;amp;id=6526&amp;amp;id_posl=1664&amp;amp;s=12&quot;&gt;stránkách Sněmovny&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nejvíce jsem se věnoval &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/historie.sqw?o=8&amp;amp;t=138&quot;&gt;tisku číslo 138&lt;/a&gt;, což je vládní návrh zákona o zpracování osobních údajů, který navazuje na obecné nařízení EU (GDPR). Návrh zákona byl po prvním čtení přikázán k projednání výborům. Piráti chtějí zabránit tomu, aby se zákon stal záminkou k omezení práva na svobodný přístup k informacím. Budeme také usilovat o zachování hranice “internetové plnoletosti” na 13 let, tedy nejnižší možnou dle GDPR.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Za povšimnutí také stojí, jak se ANO a SPD postavily k návrhu na změnu zákona o směnárenské činnosti, kdy zablokovaly navrhovaný mechanismus zákaznické ochrany.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Provoz&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V rámci stranického provozu jsem se jako člen hodnotící komise účastnil výběrových řízení na nové sídlo strany (kde budu mít i svou kontaktní kancelář) a nové zaměstnance technického odboru.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;květen-2018&quot;&gt;Květen 2018&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;V květnu jsem se musel potýkat s dvoutýdenní nemocí, přesto jsem se snažil zodpovědně připravovat na projednání sněmovních tisků na schůzi pléna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Implementace GDPR&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podílel jsem se na vyjednávání s Ministerstvem vnitra ohledně promítnutí GDPR do českého právního řádu. Přestože vláda nebyla schopna zařídit projednání prováděcího zákona o zpracování osobních údajů s dostatečným časovým předstihem, připravili Piráti alespoň pozměňovací návrh k internetové samostatnosti. Dostatek informací a možnost svobodné volby vede k rozvoji kritického myšlení. Používání internetu tomu napomáhá, proto navrhujeme nejnižší možnou hranici, tj. od 13 let.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Více se o pirátských aktivitách ohledně GDPR dočtete na &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ceska.piratska.strana/photos/a.117963484038.102324.109323929038/10155796592999039/?type=3&quot;&gt;facebooku&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ceska.piratska.strana/photos/a.117963484038.102324.109323929038/10155833966604039/?type=3&quot;&gt;další&lt;/a&gt;) a &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/seminar-gdpr.html&quot;&gt;mém blogu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;U GDPR je třeba si uvědomit, že se jedná o posílení práv jednotlivců proti neoprávněnému zpracování osobních údajů. Jak hezky shrnuto v následujícím &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Europarl_CS/status/999951580240728064&quot;&gt;infovideu od EU parlamentu&lt;/a&gt;. Nejedná se tedy o euronesmyl, nýbrž o posílení moderních práv v digitálním prostředí. Navíc velká část povinností byla již zákonem vyžadována.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pirátský návrh na rozšíření registru smluv na VVSRR&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jako zpravodaj jsem pomohl ke schválení pirátského návrhu na zrušení výjimek v registru smluv. Sněmovní Výbor pro veřejnou správu a regionální rozvoj jako garanční výbor schválil náš návrh, který by měl odstranit nekoncepčnost výjimek v zákoně. Další informace v &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/vybor-doporucil-zverejnovani-smluv.html&quot;&gt;tiskové zprávě&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Otevřená data ve zdravotnictví?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V zimě jsem interpeloval Ministerstvo zdravotnictví ve věci jimi poskytovaných open dat. Dle posledního veřejného vyjádření ministerstva se zdá, že se podařilo dosáhnout &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ZdravkoOnline/status/991956346064064512&quot;&gt;určitého pokroku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Omluva za nepravdivé tvrzení&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I když se snažím si své informace ověřovat, může se mi přihodit, že se ve svých vyjádřeních někdy zmýlím. Stalo se to i při mém projevu na schůzi Sněmovny 10. 1. 2018, kde jsem uvedl několik nepřesných informací. Protože jsem příznivcem toho, že politik by se měl omluvit, pokud se ukáže, že se jeho výroky nezakládají na pravdě, za svůj omyl jsem se omluvil. Má omluva je i s vysvětlením veřejně dostupná na &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ondrej.profant/posts/10211778039393148&quot;&gt;facebooku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konference CACIO&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zúčastnil jsem se konference pořádané Českou asociací manažerů informačních technologií, která byla zaměřena na používání open source technologií. Během konference zazněly pozitivní příklady využití open source ve veřejné správě. Doufám, že tyto příklady poslouží jako inspirace dalším státním organizacím a místním samosprávám. Více se můžete dočíst na &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/konference-cacio.html&quot;&gt;mém blogu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Seminář o egovernmentu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;S Ivanem Bartošem jsme se zúčastnili semináře o egovernmentu v Jihlavě. Hlavními tématy akce pořádané Radou vlády pro informační společnost spolu s Komisí IT při Asociaci krajů ČR byly projekty Digitální Česko, eIdentita nebo připravovaný Portál občana. Tedy projekty, které mě jako předsedu sněmovního Podvýboru pro egovernment velmi zajímají. Další informace v &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/seminar-jihlava-digitalizace.html&quot;&gt;tiskové zprávě&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hackathon Kóduj pro Česko&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jako člen odborné poroty jsem se zúčastnil hackathonu Kóduj pro Česko. Již pátý ročník hackathonu pořádaného Fondem Otakara Motejla a Nadací OSF měl podpořit proces otevírání dat v městech a obcích. Další informace v &lt;a href=&quot;http://osf.cz/cs/hackathon-koduj-pro-cesko-otevrel-mesta-a-obce/&quot;&gt;tiskové zprávě&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jsem sněmovním zpravodajem tisku ST 170 zákon o přístupnosti webových stránek a mobilních aplikací implementující směrnici Evropského parlamentu a Rady (EU) 2016/2102, více v &lt;a href=&quot;https://forum.pirati.cz/viewtopic.php?f=566&amp;amp;t=41711&quot;&gt;samostatném vlákně&lt;/a&gt; a ve &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=nmtoHXNw_CA&amp;amp;feature=youtu.be&amp;amp;t=49m&quot;&gt;videu z prvního čtení&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jedním z kontroverzních témat na 13. schůzi sněmovního pléna byla novela zákona o ochraně zdraví před škodlivými účinky návykových látek. Já osobně jsem hlasoval &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=67790&quot;&gt;pro povolení kuřáren&lt;/a&gt; bez obsluhy, avšak nechci, aby se kouření vrátilo všude a obtěžovalo personál.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z dalších zajímavých hlasování se hlasovalo např. o &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=67818&quot;&gt;zálohovaném výživném&lt;/a&gt; a náhradním výživném - byl jsem &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=67815&quot;&gt;pro projednání&lt;/a&gt; (proti zamítnutí).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Podvýbor pro egovernment&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Měli jsme 3. schůzi podvýboru (11. 5.) pro egov, kde jsme měli prezentaci vládního zmocněnce pro digitalizaci ohledně plánu Digitální česko. A hlavního architekta egov z MVČR Petra Kuchaře, který nám představil koncepci současných řešení (datové schránky, základní registry, czechpoint, eidas, …). Vedla se živá diskuse hlavně o nástupu nových elektronických občanek od 1. 7., Tomáš Martínek k tomu vydal &lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/pro-obcanku-s-cipem-zdarma-pockejte-do-cervence.html&quot;&gt;tiskovou zprávu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;červen&quot;&gt;Červen&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Snídaně s poslancem&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7.6. jsem se uspořádal další snídani s poslancem, což je otevřený formát setkání, při kterém se scházím s občany. O snídani a dalších možnostech, jak mě můžete kontaktovat, se můžete více dočíst v &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/moznosti-kontaktu.html&quot;&gt;článku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fedora release party&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jako nadšený uživatel této linuxové distribuce jsem se zúčastnil další Fedora release party. Na této akci jsem měl krátkou přednášku o egovernmentu a používání Linuxu v Poslanecké sněmovně.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;GDPR: cesta sněmovnou&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na začátku měsíce Výbor pro veřejnou správu (VVSRR) zamítl pozměňovací návrhy Pirátů k GDPR. Naše návrhy se vztahovaly ke stanovení hranice “Internetové plnoletosti” již od 13 let a zachování infozákona v současné podobě. Na zasedání Ústavněprávního výboru jsme představili ještě pozměňovací návrh týkající se technologií pro rozpoznávání obličejů. I tento návrh byl však zamítnut. Další podrobnosti v &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/gdpr-ve-snemovne.html&quot;&gt;článku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Podvýbor pro egov schválil usnesení k technickým normám&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;22.6. jsme na Podvýboru pro egovernment probírali ST 170 - zákon o přístupnosti webových stránek (link na forum). Některé moje pozměňovací návrhy prošly, bohužel prošel i návrh Václava Klause, který vyřazuje školy. Výsledné &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/text/text2.sqw?idd=149900&quot;&gt;usnesení výboru&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicméně podvýbor i výbor schválily tento návrh doprovodného usnesení:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Poslanecká sněmovna ČR ž á d á vládu České republiky, aby podnikla nezbytné kroky k zajištění veřejné dostupnosti všech technických norem, pro uplatnění principu rovnosti před zákonem a dostupnosti práva.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Členská schůze Otevřených měst&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;28.6. jsem se na členské schůzi Otevřených měst stal předsedou výboru tohoto spolku. Otevřená města jsou sdružením obcí, které se snaží poskytovat svým členským obcím podporu při realizaci jejich projektů digitalizace a transparence. Více se o Otevřených městech můžete dočíst na jejich &lt;a href=&quot;https://www.otevrenamesta.cz/&quot;&gt;webu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sněmovna&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sněmovna &lt;a href=&quot;https://domaci.ihned.cz/c1-66166930-snemovna-zamitla-navrh-zuzit-eet-jen-na-platce-dph-prosadili-to-ano-cssd-a-komuniste&quot;&gt;zamítla&lt;/a&gt; zúžení EET pouze na plátce DPH. Já jsem hlasoval pro. Piráti následně obdobný návrhl předložili znovu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proběhlo také hlasování o prověrce pro hradního kancléře, Piráti hlasovali pro. Hlasování krásně ukázalo, které strany se přihlásily k bezpodmínečně věrnosti k Miloši Zemanovi. Hlasovalo se o zamítnutí, čili jsem hlasoval &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=67871&quot;&gt;proti zamítnutí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zajímavá situace nastala při schvalování fiskální paktu. Ten stanovuje rámec pro rozpočtovou kázeň a koordinaci hospodářských politik členských států EU. ODS společně s SPD tak bojovala proti zastropování dluhu pod záminkou odporu proti euru. Přestože fiskální pakt samotný s přijetím eura nijak nesouvisí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hlasovali jsme &lt;a href=&quot;http://www.psp.cz/sqw/hlasy.sqw?G=67934&quot;&gt;proti zamítnutí&lt;/a&gt; tolerance alkoholu u vodáků, návrh prošel prvním čtením.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="transparence" /><category term="report" /><category term="Piráti" /><summary type="html">Souhrnný přehled mé činnosti v období duben až červen 2018. Nejčerstvější informace o mých aktivitách naleznete na mých profilech na sociálních sítích a zde na blogu v sekci Transparentnost.</summary></entry><entry><title type="html">Jak se rozvíjí egovernment v ČR</title><link href="https://www.profant.eu/2018/jak-se-rozviji-egov.html" rel="alternate" type="text/html" title="Jak se rozvíjí egovernment v ČR" /><published>2018-07-19T12:00:00+00:00</published><updated>2018-07-19T12:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2018/jak-se-rozviji-egov</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2018/jak-se-rozviji-egov.html">&lt;p&gt;Při příležitosti projednávání žádosti o důvěru vlády z minulého týdne jsem ve svém vystoupení na plénu Poslanecké sněmovny shrnul své výhrady k dosavadnímu přístupu české exekutivy k digitalizaci a egovernmentu. Pro přehlednost jsem své výtky zpracoval do následujícího článku, který má čtenáři přiblížit stav egovernmentu v ČR.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Digitalizaci se vláda věnuje ve svém programovém prohlášení v kapitole Digitální Česko. Samotné teze Digitálního Česka jsou velmi pěkné a korelují s programem Pirátů. Praxe Babišova kabinetu je však daleka vytyčených cílů, na což jsem v minulosti již několikrát upozorňoval.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pravdou je, že rozvoj v oblasti digitalizace se skutečně odehrává. Není to ale zásluhou Babišových vlád (a předtím vlády Sobotkovy), nýbrž Evropské unie. Právě na celoevropské úrovni se řeší témata, jako jsou elektronické identity, ochrana osobních údajů nebo přístupnost webových stránek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oproti tomu aktivity Babišovy první vlády v demisi působí spíš jako sabotáž digitalizačního snažení. Pokusím se na následujících příkladech vysvětlit, v čem udělala Babišova vláda chybu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;zrušení-eneschopenky&quot;&gt;Zrušení eNeschopenky&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Přestože se jedná v zásadě o velmi jednoduché zasílání informací od ošetřujícího lékaře k zaměstnavateli a ČSSZ, vláda zrušila původní termín zavedení eNeschopenky (více informací o odložení v &lt;a href=&quot;https://zpravy.idnes.cz/elektricke-neschopenky-lekari-projekt-odlozeni-vlada-pfn-/domaci.aspx?c=A180613_095152_domaci_pmk&quot;&gt;článku iDNES&lt;/a&gt;). Původní termín spuštění plánovaný na leden 2019 odložila o dva roky. A to navzdory tomu, že doprovodná infrastruktura pro eNeschopenky (tedy datové schránky) už dávno existuje, není proto důvod vymýšlet žádný nový systém pro odesílání oficiálních dokumentů.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;odložení-esbírky&quot;&gt;Odložení eSbírky&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na projekt stále odkládané eSbírky se vynakládají miliony korun, ačkoliv kupříkladu Zakonyprolidi.cz jsou zdarma přístupné na internetu. Opět se tedy jedná o značně nehospodárný projekt, který bylo možné koncipovat jinak a lépe. Například bylo možné se zaměřit čistě na publikaci aktuálně platných zákonů a modul jejich historie šlo udělat dodatečně.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;národní-elektronický-nástroj&quot;&gt;Národní elektronický nástroj&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Národní elektronický nástroj (NEN) je dnes již naprosto nevyhovující moloch využívající technologie, které už ani jejich autor nepodporuje. Uživatelé NENu si často stěžují na nepřívětivost a složitost systému, který si naopak původně kladl za cíl nepřívětivost a složitost z procesu vyhlašování veřejných zakázek odstranit.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;implementace-gdpr&quot;&gt;Implementace GDPR&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Přechod na GDPR a schválení příslušných doprovodných zákonů měla řešit již Sobotkova vláda. Babišova vláda sice GDPR k projednání předložila, nicméně to už bylo vzhledem k účinnosti nařízení pozdě. Navíc poslanci ANO předkládali pozměňovací návrhy za účelem vykostění nařízení, například na zastropování pokut pro samosprávy na 10 000,- korun (což je třeba v případě hlavního města naprosto směšné). Více informací o GDPR naleznete v samostatném &lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/gdpr-ve-snemovne.html&quot;&gt;článku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;elektronická-evidence-tržeb&quot;&gt;Elektronická evidence tržeb&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Elektronická evidence tržeb (EET) je velmi emotivní téma. Andrej Babiš o něm mluví jako o úspěšném příkladu egovernmentu. Reálně ale EET představuje pouze buzeraci podnikatelů, přestože celý systém mohl být pojat pozitivně. Mohla v něm být obsažena přidaná hodnota, která by podnikatelům snižovala další administrativní zátěž, ne ji pouze zvyšovala. Dodavatel EET byl navíc vybrán bez soutěže, jedná se tedy o další příklad vendor lock-in. Což je samo o sobě v rozporu s programovým prohlášením vlády.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;portál-občana&quot;&gt;Portál občana&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Zřejmě jediný aspoň částečně pozitivní příklad egovernmentu. Pro jeho další užívání a rozvíjení ale záleží na jednotlivých resortech, aby pro něj uzpůsobily své služby. Resorty jsem proto oficiálně oslovil s dotazy, kdy do portálu své služby připojí.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/4-BvIsv_a_c&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;I přes dosavadní negativní zkušenost ale nehodlám opustit svůj konstruktivní přístup k věci. Jsem přesvědčen, že dobře navržený egovernment a správně digitalizované procesy jsou v zájmu všech, občanů i politiků, poslanců koaličních i opozičních. Budu proto nadále komunikovat s příslušnými úřady a zodpovědnými osobami, abych s rozvojem egovernmentu v ČR pomohl.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prací ve Sněmovně to ale nekončí. Piráti chtějí ukázat, že digitalizaci lze provádět dobře i levně zároveň. Proto připravíme vlastní sadu otevřených aplikací, které občanům usnadní komunikaci s veřejnou správou a bude možné je použít jako příklady dobré praxe.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;odkazy&quot;&gt;Odkazy&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/digitalni-cesko-o-kterem-sni-andrej-babis.html&quot;&gt;Digitální Česko, o kterém sní Andrej Babiš&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.profant.eu/2018/pilire-egovernmentu-cr.html&quot;&gt;Pilíře e-governementu ČR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="egovernment" /><category term="digitalizace" /><category term="osobní údaje" /><category term="soukromí" /><category term="gdpr" /><summary type="html">Při příležitosti projednávání žádosti o důvěru vlády z minulého týdne jsem ve svém vystoupení na plénu Poslanecké sněmovny shrnul své výhrady k dosavadnímu přístupu české exekutivy k digitalizaci a egovernmentu. Pro přehlednost jsem své výtky zpracoval do následujícího článku, který má čtenáři přiblížit stav egovernmentu v ČR.</summary></entry><entry><title type="html">Babišova nová vláda a malá oposmlouva</title><link href="https://www.profant.eu/2018/babisova-vlada-a-oposmlouva.html" rel="alternate" type="text/html" title="Babišova nová vláda a malá oposmlouva" /><published>2018-07-10T18:00:00+00:00</published><updated>2018-07-10T18:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2018/babisova-vlada-a-oposmlouva</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2018/babisova-vlada-a-oposmlouva.html">&lt;p&gt;O nové vládě, která má nahradit několikaměsíční první vládu Andreje Babiše v demisi, toho bylo již napsáno mnohé. Přestože nerad přistupuji k politice přes negativní vymezování se vůči někomu či něčemu, politická taškařice předváděná Babišovým kabinetem posledních pár dní je už skutečně neúnosná a vyžaduje si ode mě jako od poslance určitý komentář. Nechci totiž, aby mé taktní mlčení bylo chybně považováno za souhlas nebo za akceptování současné situace. Protože to, co se děje, skutečně normální není. Ne ve vyspělé a demokraticky fungující společnosti.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Skutečnost, že vítěz voleb nebyl téměř devět měsíců schopen vyjednat pro svou vládu ve Sněmovně podporu, je už sama o sobě na pováženou. Nicméně drzost členů Babišovy vlády v demisi během tohoto “přechodného” období (které trvalo skoro pětinu mandátu současné Poslanecké sněmovny!) neznala mezí. Neuvěřitelné čistky na jednotlivých resortech, mediální veletoče a řada skandálů jasně ukázaly, že Babišův tým není skupina schopných profíků, ale tlupa splašených králíků.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na povrch též vypluly rozpory v samotném vládním hnutí ANO, kdy se ukázalo, že ti slušnější ministři už nebudou ve vládním angažmá dále pokračovat. Osobní zásady se zkrátka do Babišova manažerského vidění světa nehodí. On potřebuje poslušnost.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tento fakt byl skvěle demonstrován na výběru (bývalé) ministryně spravedlnosti Malé, která nahradila (bývalého) ministra spravedlnosti Pelikána. Ten měl tolik osobní integrity a odvahy, že byl schopen se postavit i prezidentu Zemanovi a jeho partičce hradních lokajů ve věci vydání ruského hackera Nikulina. Něco takového by Malá zřejmě neudělala. Ne že by to byla nějak zvlášť nadaná politička nebo intrikánka, ale umí dobře vycítit siločáry moci. A dobře ví, jaký vztah má její šéf k prezidentovi a nepochybně by do něj nechtěla vrážet klín.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/idealni-vlada-dle-babise.png&quot; alt=&quot;alt text&quot; title=&quot;Ideální vláda podle Andreje Babiše&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicméně tento tah Babišovi nevyšel. Jeho favoritka, která odhodlaně bagatelizovala premiérovo trestní stíhání, vydržela ve funkci pouhých třináct dní. Něco takového se nestává běžně, nicméně celé to poukazuje na Babišovu neschopnost a mizerné preference. Loajalita je pro něj důležitější než kompetence. A oddaný “užitečný idiot”, který slouží k odvádění mediální pozornosti od nežádoucích témat, se protřelému šíbru Babišovi hodí vždy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Byznysový pragmatismus, který Babiš do politiky přinesl (nebo ho spíše posílil, tato mentalita byla patrná u velkých stran i dříve, nicméně až Babišův marketingový moloch z toho vytřískal maximum) nás tak přivádí k další éře v novodobé politické historii ČR. A sice k “malé” opoziční smlouvě neboli “dohodě o podpoře vzniku a toleranci existence menšinové vlády” mezi ANO a KSČM. Dohoda nejenže zavazuje poslance KSČM hlasovat pro Babišovu vládu, zároveň jim i zakazuje vyvolat hlasování o nedůvěře. Tento dokument, který stvrzuje spolupráci mezi mocichtivými komunisty na jedné straně a bezskrupulózním oligarchou na straně druhé, je tak třešničkou na dortu mnohaměsíčního politického martýria a svým tragikomickým rozměrem překonává i vnitrostranickou parodii na referendum o vstupu do vlády v ČSSD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/posts/babis-kscm.jpg&quot; alt=&quot;alt text&quot; title=&quot;Babiš o KSČM&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Samozřejmě, mohlo být hůř. Babiš se mohl rovnou spojit s Okamurou, takže se člověk může konejšit tím, že to nedopadlo zcela tragicky. Je však třeba si uvědomit, že oportunistický Okamura je vždy připraven za chybějící partnery “zaskočit”, jak se ostatně během posledních devíti měsíců mnohokrát ukázalo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Osobně mám tedy zcela jasno - &lt;strong&gt;budu hlasovat proti Babišově vládě&lt;/strong&gt;. Piráti se ve své &lt;a href=&quot;https://forum.pirati.cz/viewtopic.php?f=637&amp;amp;t=42628&quot;&gt;vnitrostranické anketě&lt;/a&gt; vyjádřili stejně zřetelně. Stejně jako moji straničtí kolegové si nedokážu představit, že by Andrej Babiš předstoupil před Sněmovnu s vládou, která by pracovala pro občany, ne pouze pro Andreje Babiše.&lt;/p&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Sněmovna" /><category term="Piráti" /><category term="vláda" /><summary type="html">O nové vládě, která má nahradit několikaměsíční první vládu Andreje Babiše v demisi, toho bylo již napsáno mnohé. Přestože nerad přistupuji k politice přes negativní vymezování se vůči někomu či něčemu, politická taškařice předváděná Babišovým kabinetem posledních pár dní je už skutečně neúnosná a vyžaduje si ode mě jako od poslance určitý komentář. Nechci totiž, aby mé taktní mlčení bylo chybně považováno za souhlas nebo za akceptování současné situace. Protože to, co se děje, skutečně normální není. Ne ve vyspělé a demokraticky fungující společnosti.</summary></entry><entry><title type="html">Pilíře e-governementu ČR</title><link href="https://www.profant.eu/2018/pilire-egovernmentu-cr.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pilíře e-governementu ČR" /><published>2018-07-09T17:00:00+00:00</published><updated>2018-07-09T17:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2018/pilire-egovernmentu-cr</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2018/pilire-egovernmentu-cr.html">&lt;p&gt;Podívejme se na pilíře, na kterých stojí český e-government. Česká republika má v tomto ohledu velmi silnou legislativní oporu. Mnohdy až tak silnou, že zabíjí vlastní iniciativu. Nicméně to nic nemění na tom, že máme tři základní pilíře - celoevropská identita, datové schránky a základní registry. Ty nám dohromady dávají téměř nepřeberné množství možností.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;identita&quot;&gt;Identita&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Identita je základním stavebním kamenem každého digitálního ekosystému. Pokud nevíme kdo je kdo, těžko mu můžeme nabídnout konkrétní služby. Např. připomenout konec platnosti dokladu, či upozornit na přeplatek na daních.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elektronická identita občana je dnes řešena celoevropsky nařízením eIDAS. To znamená, že každá veřejná instituce v EU by měla být schopná jednoduše identifikovat, že jste to vy. Což je první krok při řešení většiny agend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V rámci ČR jsou k tomu 3 hlavní prostředky:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Datové schránky&lt;/strong&gt;: Pomocí datové schránky se můžete přihlásit na portál občana či na formuláře ČSSZ.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Elektronické občanky&lt;/strong&gt;: Jsou všem vydávány od 1. 7. 2018, občanka nově elektronicky identifikuje osobu, ale není v ní certifikát pro podepisování dokumentů. Podpisový certifikát by mělo být možné přidat dodatečně.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Důvěryhodní poskytovatelé identit&lt;/strong&gt;: Jedná se o společnosti, které splní veškeré náležitosti a zapojí se do sítě jednotných identit. V ČR se o to budou ucházet banky či &lt;a href=&quot;https://www.mojeid.cz/&quot;&gt;mojeid.cz&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Eidas navíc rozlišuje tři úrovně záruky identity, které se liší svými požadavky. Např. zdravotnickou dokumentaci dostanete pouze na tu nejvyšší, zatímco jednoduchý výpis můžete udělat i s tou nejnižší. Díky tomu se nemusíme bát digitalizovat ani velmi citlivé údaje, protože budou řádně zabezpečeny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Možnosti by měly být shrnuty na webu &lt;a href=&quot;https://www.eidentita.cz&quot;&gt;eIdentita&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;datové-schránky&quot;&gt;Datové schránky&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Datové schránky jsou možností jak de facto cokoliv podat elektronicky. Na první pohled sice vypadají jen jako takový mail se zárukou doručení, ale legislativně jsou velmi silné. Pokud píšete zprávu veřejné instituci, tak je zdarma, čili vám to ušetří cestu či peníze za dopis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V praxi nabízí dva možné formáty souborů: PDF a XML. Naneštěstí možnost strojově nečitelných PDF zcela převládla běžnou korespondenci. V praxi to systém degraduje na elektronický oběh papíru, protože s nestrojově čitelnými PDF lze pracovat pouze jako s papírem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pokud by však úřady častěji vystavovaly XML vzory (standardy) pro své formuláře, stal by se oběh informací skutečně elektronický a nastala by reálná digitalizace. To se v praxi stalo např. u daňového přiznání, které lze poslat doopravdy elektronicky. Kazí to jen to, že zrovna tento formulář je uživatelsky nepřívětivý.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Systému ani příliš nepomáhá roztříštěnost typů datových schránek (fyzická osoba, fyzická osoba podnikající, pravnická osoba). Např. s datovkou fyzické osoby podnikající nemůžete provést některé úkony, které můžete provést s datovkou fyzické osoby.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;základní-registry&quot;&gt;Základní registry&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Posledním ze tří základních pilířů egovernmentu jsou základní registry. Jedná se o soustavu různých důležitých rejstříků s jednotným rozhraním. K němu by se měly připojovat agendové systémy veřejné správy, které by si samy přebíraly aktuální informace, např. korespondenční adresu. Další výhodou je, že následně agendový systém teoreticky vůbec nemusí uchovávat citlivá data - reálně se tak neděje, nicméně základní kameny k tomu jsou položeny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V praxi se však často stává, že staré informační systémy nejsou řádně integrovány. Dalším problémem je výkon tohoto systému. Ten není stavěn na masivní realtime provoz, který přináší např. e-recept.
Další metou je zapojení soukromého sektoru. Tyto informace stejně jako úřady potřebují banky, pojišťovny a další, aby vás také nemusely otravovat kvůli změně kdekterého dílčího údaje.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;czechpoint&quot;&gt;Czechpoint&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Czechpoint je krok velmi kompromisní vůči úředním postupům. Jedná se o pracoviště, kde jsou pro úředníky připravené některé formuláře a výpisy. Avšak tento koncept už je poněkud zastaralý. Pokud je možné agendu řešit elektronicky, mělo by to být umožněno i občanovi samotnému. Takto jsou některé služby dostupné pouze s asistencí na czechpointu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Samozřejmě vedle těchto úkonů je na czechpointech např. autorizovaná konverze mezi papírem a digitální podobou, což je nezbytný prvek pro spoustu úkonů.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;portál-občana&quot;&gt;Portál občana&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Portál občana je nástroj, který spojuje tři základní pilíře egov do jednoho použitelného celku, který občanům přináší konkrétní služby.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jedná se o moderní portál, kam se občan může přihlásit pomocí celoevropské identity. Následně má možnost si nechat vypsat informace ze základních rejstříků veřejné správy, např. z katastru nemovitostí. Může spravovat všechny své datové schránky v prostředí výrazně přívětivějším, než je mojedatovaschranka.cz. A v neposlední řadě může podávat různé předpřipravené formuláře. V současnosti je tam však pouze žádost o informace.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicméně portál je rozšiřitelný. Což ukazuje jeho pravý potenciál. Jednotlivé instituce tam mohou přidávat různé dlaždice. Např. ČSSZ vám vyměří důchod či SÚKL ukáže, jaké recepty jste měl a máte předepsané.
Pokud se instituce veřejné správy naučí tento portál používat, tak se můžeme dostat k velmi ucelenému systému, přes který půjde zjistit spoustu podstatných informací a vyřídit spoustu životních situací. Dobrým příkladem může být portál &lt;a href=&quot;https://podejto.cz/&quot;&gt;podej.to&lt;/a&gt;, kde obdobná podání dělá skupina soukromých subjektů za využití dnešních možností datových schránek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Za zmínku také stojí, že je to místo, kde můžete reklamovat data ze základních registrů.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;co-nám-tedy-chybí&quot;&gt;Co nám tedy chybí&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Uživatelé&lt;/strong&gt;: I když máme celoevropskou identitu, tak množství lidí, kteří mají reálné prostředky (eobčanka, datová schránka) pro zapojení, je velmi malé. Napravit tento stav by mohl vstup velkých uživatelských kmenů bank a dalších soukromých subjektů.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Iniciativa jednotlivých institucí&lt;/strong&gt;: Pokud chce instituce řešit proces elektronicky, stačí navenek definovat XML, které se má použít. Následně další úřady i občané již mohou pracovat. Pro lepší komfort je samozřejmě třeba připravit klasický webový formulář, který dané XML vytvoří.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Znalost a ochota úředníků&lt;/strong&gt;: Znalost a ochota přijímat elektronickou formu, či dokonce kvalifikovaně poradit s problémy je slabá. Úřady mnohdy digitální cestu vnímají spíše jako prostředek šikany občana než preferovanou cestu vyřízení. Mnohdy je výrazně snazší dojít na úřad a vyřídit věci papírově než poslat formulář elektronicky.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ucelenost&lt;/strong&gt;: Možnosti mnohdy existují, ale nejsou propagovány či jsou uživatelsky zcela nepřívětivé. Tento problém řeší právě &lt;a href=&quot;https://podejto.cz/&quot;&gt;podej.to&lt;/a&gt; a do budoucna snad portál občana&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Motivace z nejvyšších míst&lt;/strong&gt;: Podporu digitalizace sice deklarují skoro všichni, avšak reálné kroky nedělá téměř nikdo. Když se zjistí pochybení, tak ministři pouze mávnou rukou.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kvalitní dodavatelé&lt;/strong&gt;: Dodávané systémy jsou mnohdy nefunkční, nepřívětivé a předražené. To se děje, protože není reálná konkurence. Trh má rozděleno několik firem specializujících se na veřejnou správu. Příkladem za všechny je NEN.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Legislativa&lt;/strong&gt;: Je příliš složitá. Je potřeba, aby jasněji řekla, že digitalizace je dobrá. Současná legislativa je spíše defenzívou vůči papíru. Vhodná vždy pro konkrétní účel, avšak nezaštiťující digitalizaci jako celek.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="egovernment" /><category term="digitalizace" /><category term="informatika" /><category term="veřejná správa" /><summary type="html">Podívejme se na pilíře, na kterých stojí český e-government. Česká republika má v tomto ohledu velmi silnou legislativní oporu. Mnohdy až tak silnou, že zabíjí vlastní iniciativu. Nicméně to nic nemění na tom, že máme tři základní pilíře - celoevropská identita, datové schránky a základní registry. Ty nám dohromady dávají téměř nepřeberné množství možností.</summary></entry><entry><title type="html">Zachraňme Internet</title><link href="https://www.profant.eu/2018/zachranme-internet.html" rel="alternate" type="text/html" title="Zachraňme Internet" /><published>2018-07-01T19:00:00+00:00</published><updated>2018-07-01T19:00:00+00:00</updated><id>https://www.profant.eu/2018/zachranme-internet</id><content type="html" xml:base="https://www.profant.eu/2018/zachranme-internet.html">&lt;p&gt;K omezování a sledování internetového provozu a cenzurování jeho obsahu se zpravidla přistupuje ze tří nejčastěji citovaných důvodů: boj proti terorismu, omezení šíření nelegálního obsahu (zejména dětská pornografie) a ochrana autorských práv. Poslední zmíněný důvod je obsahem projednávané směrnice Evropského parlamentu a Rady o autorském právu na jednotném digitálním trhu a znamená vážné, přesto však přehlížené riziko pro používání Internetu v EU.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Směrnice představuje vážné ohrožení pro využívání webových služeb, jak je dnes známe. Nebezpečí tkví především v článcích 11 a 13, tedy v takzvané “dani za link” a v zavádění automatizovaných filtrů obsahu. Takže zatímco článek 11 doporučuje členským státům zavést daň z odkazu a tím umožnit vydavatelům získávat poplatky za každý odkaz nebo náhled, článek 13 vybízí k aktivní kontrole poskytovatelů služeb, kteří mají mít povinnost filtrovat nahrávaný obsah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To by v praxi mohlo vést ke zcela bezprecedentnímu promazávání volně šiřitelného obsahu na Internetu, kterého by nebyli ušetřeni ani koncoví uživatelé. Třeba když by si chtěli na svůj účet na sociální síti umístit obrázek z oblíbeného filmu nebo seriálu. Nebo kdyby si na svém blogu ukládali odkazy na zajímavé články z médií. Zažitý způsob používání Internetu by tak mohl projít zásadní proměnou, která by ale v konečném důsledku k ochraně autorských práv vůbec nepřispěla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Piráti proto spustili informační kampaň Zachraň Internet o znění a významu směrnice. Uspořádali jsme také protestní happeningy a snažíme se přesvědčovat české europoslance, aby pro tuto směrnici nehlasovali. Paradoxní je, že z českých europoslanců směrnici nejvíce podporují konzervativní a euroskeptičtí politici z KDU-ČSL a ODS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nezávislost Internetu jako neutrálního místa pro výměnu informací je nutné hájit. Internet není jen technologií, jen prostředkem pro práci nebo zábavu. Internet umožňuje lidem spolu napřímo komunikovat, přestože mohou být z naprosto odlišných podmínek. Internet umožnil vznik moderní globální kultury. Tuto kulturu je třeba dále rozvíjet, nikoliv omezovat kvůli čistě zištným zájmům vydavatelské lobby.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Odkazy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://zachraninternet.cz/&quot;&gt;Kampaň Zachraň Internet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pirati.cloud/s/t0iTuuu8OtV3j9D#pdfviewer&quot;&gt;Argumentace proti článkům 11 a 13&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://eur-lex.europa.eu/legal-content/CS/TXT/PDF/?uri=CELEX:52016PC0593&amp;amp;from=CS&quot;&gt;Návrh směrnice &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/ep-ve-vyboru-schvalil-cenzuru-internetu.html&quot;&gt;Piráti zesilují kampaň proti cenzuře internetu. Výbor EP schválil kritizovanou směrnici &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pirati.cz/tiskove-zpravy/pirati-apeluji-na-poslance-v-cenzure-internetu.html&quot;&gt;Piráti apelují na europoslance, aby zítra hlasovali proti návrhu na zavedení cenzury internetu &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Ondřej Profant</name></author><category term="Piráti" /><category term="EU" /><category term="copyright" /><category term="cenzura" /><summary type="html">K omezování a sledování internetového provozu a cenzurování jeho obsahu se zpravidla přistupuje ze tří nejčastěji citovaných důvodů: boj proti terorismu, omezení šíření nelegálního obsahu (zejména dětská pornografie) a ochrana autorských práv. Poslední zmíněný důvod je obsahem projednávané směrnice Evropského parlamentu a Rady o autorském právu na jednotném digitálním trhu a znamená vážné, přesto však přehlížené riziko pro používání Internetu v EU.</summary></entry></feed>